<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Morte on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/morte/</link>
    <description>Recent content in Morte on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/morte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 30</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-29-carta-30/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-29-carta-30/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-30---livro-iv&#34;&gt;Carta 30 - LIVRO IV&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fui há pouco visitar Aufídio Basso: encontrei esse &lt;strong&gt;excelente homem&lt;/strong&gt; alquebrado, lutando contra a idade. O peso dos anos, porém, já é excessivo para a sua parca energia: a velhice carrega sobre ele com todas as forças. Tu sabes que ele foi sempre um homem de compleição enfermiça e débil; durante algum tempo lá foi aguentando, melhor diria, escorando o seu corpo; agora, subitamente, desistiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como num navio que mete água se pode calafetar uma ou outra fenda mas, quando a madeira começa a deslocar-se e a ceder em muitos pontos, é &lt;strong&gt;impossível&lt;/strong&gt; impedir que o casco se desfaça, também é possível durante algum tempo aguentar e amparar a fraqueza de um corpo senil. Quando, porém, como num edifício em ruína, todas as juntas se &lt;strong&gt;desagregam&lt;/strong&gt;, e enquanto umas são reparadas há outras que se desconjuntam, a única coisa a fazer é &lt;strong&gt;arranjar modo de sair&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso Basso, contudo, é homem de ânimo forte: &lt;strong&gt;a filosofia&lt;/strong&gt; dá-lhe a possibilidade de manter a &lt;strong&gt;alegria com a morte&lt;/strong&gt; diante dos olhos, de estar forte e contente seja qual for o estado físico, de &lt;strong&gt;não perder a força da alma&lt;/strong&gt; quando se esvai a do corpo. Um bom piloto &lt;strong&gt;navega mesmo com a vela rasgada&lt;/strong&gt; e, se os mastros forem derrubados, ainda assim escora os restos do barco até ao fim da viagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo faz o nosso amigo Basso: aguarda o fim com um ânimo, com um aspecto que, caso aguardasse a morte de outra pessoa, julgaríamos excesso de insensibilidade. É da &lt;strong&gt;maior importância&lt;/strong&gt;, Lucílio, e &lt;strong&gt;deve ser aprendida com tempo&lt;/strong&gt;, a capacidade de morrer com coragem quando chegar a nossa hora inevitável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros modos de morrer &lt;strong&gt;conservam em si algo de esperança&lt;/strong&gt;: uma doença cura-se, um incêndio apaga-se, um desabamento que parecia ir esmagar-nos deixa-nos em pé; o mar lança para terra incólumes aqueles mesmos que, com igual força, havia engolido; o soldado refreia o gládio no momento em que já está prestes a degolar a vítima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas o homem a quem a velhice conduziu às portas da morte, esse não tem qualquer esperança, em seu favor &lt;strong&gt;ninguém poderá interceder&lt;/strong&gt;. Não há nenhuma outra maneira de morrer, nem também tão prolongada. O nosso Basso dava-me a ideia de acompanhar o seu próprio funeral, de fazer o seu enterro, de viver como &lt;strong&gt;sobrevivente de si mesmo&lt;/strong&gt;, de suportar o seu próprio luto com sabedoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, ele discorre muito sobre a morte, e &lt;strong&gt;fá-lo expressamente&lt;/strong&gt; para nos persuadir de que, se neste capítulo algo há que cause transtorno ou receio, tal será culpa do moribundo, não da morte em si; nem nela, nem depois dela, algo existe que nos cause sofrimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente, tão &lt;strong&gt;insensato&lt;/strong&gt; é quem receia o que &lt;strong&gt;nunca sofrerá&lt;/strong&gt;, como o que receia o que nunca há-de sentir. Haverá alguém que admita que havemos de sentir uma coisa que precisamente consiste em deixarmos de sentir? &lt;strong&gt;&amp;ldquo;A morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; - diz ele&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;está a tal ponto para lá de ser um mal que até está para lá de todo o receio dos males.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sei que estas verdades já muitas vezes foram ditas, e muitas serão reditas, mas nunca me pareceram tão &lt;strong&gt;úteis&lt;/strong&gt; quando as lia nos textos ou as ouvia dizer a homens que negavam dever recear-se o que eles próprios ainda estavam longe de olhar sem receio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basso, contudo, merece-me o maior crédito, já que se trata de um homem que fala da sua morte próxima. Dir-te-ei a minha opinião: considero que o próprio &lt;strong&gt;momento da morte&lt;/strong&gt; dá ao homem mais &lt;strong&gt;coragem&lt;/strong&gt; do que a simples vizinhança da morte. A presença imediata da morte, de fato, até mesmo aos tímidos dá a coragem de não evitar o inevitável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim é que um &lt;strong&gt;gladiador&lt;/strong&gt;, mesmo muito pouco valoroso durante todo o combate, oferece a garganta ao adversário e ajuda-o a mergulhar o gládio hesitante. Mas aquela
morte, inevitável sim, mas que ainda se vem aproximando, exige uma &lt;strong&gt;firmeza de ânimo constante&lt;/strong&gt;, mais rara, e apenas ao alcance do sábio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo era com o maior agrado que ouvia Basso pronunciar uma opinião como que decisiva sobre a morte, e explicar a &lt;strong&gt;sua natureza&lt;/strong&gt; como alguém que a observou muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acreditarias melhor, imagino, com mais convicção, em alguém que tivesse ressuscitado e que, por experiência própria, te dissesse que na morte &lt;strong&gt;nada existe de mal&lt;/strong&gt;; quanto à perturbação causada pela aproximação da morte, isso ninguém te poderá descrever melhor do que aqueles a quem ela saiu ao caminho, que a viram aproximar-se e se dispuseram a &lt;strong&gt;acolhê-la&lt;/strong&gt;. 
Entre estes poderás incluir Basso, o qual nos não deixa laborar em erro. Diz ele que tão grande estultícia é &lt;strong&gt;temer a morte como temer a velhice&lt;/strong&gt;, pois assim como a velhice se sucede à idade madura, assim se sucede &lt;strong&gt;a morte à velhice&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não querer morrer é o mesmo que ter querido não viver&lt;/strong&gt;: a vida foi-nos dada com a morte como termo para o qual caminhamos. Como não é então insensato temê-la? O que é certo, aguarda-se; só o que é dúbio se teme. A morte tem um carácter de inexorabilidade igual para todos, inflexível: quem poderá queixar-se de existir em condições que são idênticas para todos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O primeiro elemento da equidade é a igualdade&lt;/strong&gt;. É supérfluo defender neste momento a causa da natureza, a qual pretendeu que a nossa lei geral fosse igual à sua própria:
tudo quanto a natureza formou, ela o decompõe, tudo quanto decompôs, de novo o volta a formar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se a alguém cabe em sorte ser &lt;strong&gt;lentamente mandado embora&lt;/strong&gt; pela velhice, isto é, não ser privado da vida repentinamente mas sim excluído dela a pouco e pouco, oh!, como esse alguém deve dar graças a todos os deuses por ter atingido saciado o repouso necessário a todo o homem, mas grato sobretudo a quem vem cansado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes ver alguns homens que &lt;strong&gt;desejam a morte&lt;/strong&gt;, e mesmo com maior calor do que aquele com que habitualmente desejamos a vida. Nem sei bem quais considere de maior estímulo para nós, se aqueles que anseiam pela morte, se aqueles que a aguardam com rosto alegre e sereno; na realidade, o desejo dos primeiros nasce por vezes dum movimento repentino de cólera e indignação, ao passo que a tranquilidade dos segundos provém de uma &lt;strong&gt;reflexão bem pensada&lt;/strong&gt;. 
Pode chegar-se ao momento de morrer por um movimento de ira; mas acolher com alegria a aproximação da morte só o pode fazer quem de há muito &lt;strong&gt;se preparou para ela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confesso-te que vários motivos concorreram para tornar mais frequentes as minhas visitas a este meu amigo: saber se o encontraria &lt;strong&gt;constantemente com a mesma coragem&lt;/strong&gt;, ou se porventura o seu vigor de ânimo diminuiria concomitantemente com a robustez física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fato é que o seu ânimo &lt;strong&gt;revigorava&lt;/strong&gt;, à maneira dos condutores de carros cuja alegria se torna mais manifesta quando, após a sétima volta, estão prestes a atingir a meta. Fiel aos princípios de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, dizia ele que, para começar, esperava que o último suspiro não fosse de forma alguma doloroso; se acaso o fosse, um pouco de alívio encontraria na sua própria brevidade, pois &lt;strong&gt;nenhuma dor de fato grande pode ser muito prolongada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, mesmo no momento da &lt;strong&gt;separação da alma e do corpo&lt;/strong&gt;, ainda que muito dolorosa, haveria de lembrar-se que depois dessa dor nunca mais sentiria dor alguma. Estava igualmente convencido de que a alma de um velho já se encontrava junto à boca, pelo que pouca força bastaria para a separar do corpo. &amp;ldquo;O fogo, quando encontra pasto favorável, só se extingue com água, ou quando tudo tomba em ruínas, mas se carece de alimento apaga-se espontaneamente.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais palavras, meu caro Lucílio, satisfaz-me imenso ouvi-las, não porque sejam para mim novidade, mas porque me são confiadas num &lt;strong&gt;momento decisivo&lt;/strong&gt;. Quer isto dizer que eu nunca vi ninguém no momento de cortar o fio dos seus dias? Vi, é um fato, mas considero mais significativa a atitude de quem atinge a morte sem ódio pela vida, de quem &lt;strong&gt;acolhe a morte em vez de a solicitar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dizia ele também que a angústia perante a morte é fruto de nós mesmos, por nos deixarmos invadir pelo terror quando &lt;strong&gt;já a julgamos próxima&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas de quem não está ela próxima, pronta como está a atingir-nos em qualquer lugar, a qualquer momento? &amp;ldquo;Reparemos&amp;rdquo; - acrescentava Basso &amp;ldquo;como, no instante em
que alguma causa de morte parece atingir-nos, &lt;strong&gt;muitas outras causas há ainda mais próximas das quais não sentimos receio.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; Há uma guerra, a presença do inimigo é ameaça de morte breve; surge uma congestão, e a morte é antecipada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quisermos estabelecer uma distinção entre &lt;strong&gt;os motivos do nosso medo&lt;/strong&gt;, veremos que uns são reais, outros aparentes. O que tememos não é a morte, mas sim o pensar na morte; dela própria separa-nos sempre uma pequena distância. Por isso, se devemos temer a morte, então devemos temê-la sempre, porque &lt;strong&gt;em qualquer idade estamos sujeitos a ela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas devo precaver-me, não vás tu odiar tanto como a própria morte uma carta assim tão grande. Vou terminar, portanto. Quanto a ti, &lt;strong&gt;vai sempre pensando na morte&lt;/strong&gt;, para a não receares nunca!&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;Ao contrário do que sucedia nas cartas precedentes, Séneca deixa a partir de agora de encerrar as suas epístolas com a citação de uma máxima de Epicuro. Fê-lo, a princípio, na convicção de que lhe seria mais fácil converter Lucílio ao estoicismo se começasse por alimentar a meditação com pensamentos _epicuristas, embora interpretados em sentido estóico. De aqui em diante, contudo, Séneca roma a conversão do amigo como um dado adquirido, pelo que se consi dera desobrigado de recorrer à seara alheia !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 26</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-25-carta-26/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-25-carta-26/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-26&#34;&gt;Carta 26&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizia-te eu, não há muito, que já estava &lt;strong&gt;à vista da velhice&lt;/strong&gt;; agora creio bem já ter deixado a velhice lá para trás de mim! À minha idade, ou pelo menos ao meu corpo, já será adequada outra designação, pois &amp;ldquo;velhice&amp;rdquo; é o nome que se dá ao &lt;strong&gt;período da vida&lt;/strong&gt; em que o homem está, embora cansado, ainda &lt;strong&gt;não gasto de todo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclui-me, portanto, no número dos decrépitos já prestes a &lt;strong&gt;atingir o fim&lt;/strong&gt;. Há, porém, uma coisa que te peço tomes em consideração: é que &lt;strong&gt;não sinto na alma&lt;/strong&gt; as injúrias da idade, conquanto &lt;strong&gt;as sinta no corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somente envelheceram &lt;strong&gt;os meus vícios&lt;/strong&gt;, tal como o corpo auxiliar desses vícios. O &lt;strong&gt;meu espírito&lt;/strong&gt; conserva-se &lt;strong&gt;vigoroso&lt;/strong&gt; e mostra-se contente de já pouco ter de se ocupar com o corpo, isto é, já alijou uma &lt;strong&gt;grande parte do seu fardo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mostra-se exultante, e discute comigo o problema da velhice, a qual diz ser para ele &lt;strong&gt;&amp;ldquo;a flor da idade&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;! Acreditemos nele, deixemo-lo gozar os seus bens específicos. Agora ordena-me &lt;strong&gt;que medite&lt;/strong&gt;, que saiba &lt;strong&gt;discernir&lt;/strong&gt;, neste meu atual estilo de vida &lt;strong&gt;tranquilo e modesto&lt;/strong&gt;, a parte que cabe à filosofia e aquela que cabe à idade, que &lt;strong&gt;observe com atenção&lt;/strong&gt; tudo quanto já &lt;strong&gt;não posso&lt;/strong&gt; e tudo quanto já &lt;strong&gt;não quero fazer&lt;/strong&gt;, considerando como &lt;strong&gt;indesejável&lt;/strong&gt; aquilo que já me &lt;strong&gt;não é possível&lt;/strong&gt; fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, qual o motivo de queixa, qual o prejuízo que vem de se ter acabado aquilo que, um dia ou outro, &lt;strong&gt;teria mesmo de acabar?&lt;/strong&gt; Sei qual a tua objeção:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um &lt;strong&gt;prejuízo enorme&lt;/strong&gt; sentirmo-nos &lt;strong&gt;diminuídos, depauperados&lt;/strong&gt;, desfeitos, para em; pregar o termo exato. A velhice, é &lt;strong&gt;um fato&lt;/strong&gt;, não nos abala e derruba de um só golpe, &lt;strong&gt;vai-nos corroendo&lt;/strong&gt;, vai, cada dia que passa, roubando um pouco às nossas forças.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então haverá melhor forma de morrer do que irmo-nos desfazendo, &lt;strong&gt;natural e gradualmente&lt;/strong&gt;, até chegarmos ao fim? Não quero dizer que um golpe súbito e uma morte repentina sejam qualquer coisa de mal; somente afirmo que &lt;strong&gt;ir perecendo a pouco e pouco&lt;/strong&gt; é um modo mais suave de morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, pelo menos, como se já estivesse próximo o momento decisivo, esse dia supremo que há-de pronunciar o &lt;strong&gt;juízo definitivo&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;toda a minha vida&lt;/strong&gt;, vou-me observando e &lt;strong&gt;dizendo a mim mesmo&lt;/strong&gt; estas palavras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tudo o que até agora fiz ou disse, &lt;strong&gt;de nada vale&lt;/strong&gt;; não passam de fracos e falaciosos &lt;strong&gt;garantes da minha alma&lt;/strong&gt;, disfarçados entre inúmeros adornos. O que eu tiver feito de útil, ficarei a &lt;strong&gt;devê-lo à morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conseguinte, preparo-me sem receios para aquele dia em que, &lt;strong&gt;sem artifícios ou disfarces&lt;/strong&gt;, hei-de &lt;strong&gt;ajuizar sobre mim mesmo&lt;/strong&gt;, se apenas digo grandes frases ou &lt;strong&gt;se as sinto&lt;/strong&gt;, se todas as palavras corajosas que proferi contra a Fortuna &lt;strong&gt;foram ou não algo mais do que fingimento ou mascarada!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não interessa a apreciação dos outros&lt;/strong&gt;: é sempre incerta, há sempre divisão de opiniões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não interessam os estudos realizados durante a vida&lt;/strong&gt;: somente a morte pronunciará sobre nós o juízo definitivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta é a minha opinião:&lt;/strong&gt; as disputas filosóficàs, os colóquios literários, as máximas recolhidas nos textos dos sábios, as conversas eruditas - &lt;strong&gt;nada disto revela a verdadeira força da alma!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Até os mais medrosos são capazes de valentes discursos&lt;/strong&gt;&amp;hellip; O que de fato foi conseguido só se notará no momento de exalar a alma. Por mim, aceito as condições, e &lt;strong&gt;não temo o juízo decisivo&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens as palavras que digo a mim mesmo, mas toma-as como se também fossem dirigidas a ti. És mais novo do que eu, mas isso não importa: &lt;strong&gt;o que conta não são os anos&lt;/strong&gt;. Não se sabe quando e onde a morte te espera; espera tu, portanto, a qualquer momento por ela!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já estava a terminar, já a minha mão se aprontava para a fórmula final; devo, no entanto, contar as moedas e dar a esta carta o seu viático! Mesmo que eu te não diga a quem vou pedir o dinheiro emprestado, tu já calculas a que cofre vou bater &amp;hellip; Mas espera por mim mais um pouco e eu passarei a pagar-te do meu bolso! Entretanto o banqueiro será &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, o qual nos aconselha a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;meditar na morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;atribuir a maior importância à aprendizagem da morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, se porventura a mesma ideia se nos torna mais clara usando esta última fórmula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez tu julgues supérfluo aprender uma coisa que &lt;strong&gt;só utilizamos uma vez!&lt;/strong&gt; Mas por isso mesmo é que devemos meditar nela: temos &lt;strong&gt;sempre que estudar uma coisa que não podemos testar se já sabemos!&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Medita na morte!&amp;quot;: com estas palavras &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; manda-nos meditar na &lt;strong&gt;liberdade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um homem que aprendeu a morrer esquece o que seja a servidão&lt;/strong&gt;: está acima, melhor dizendo, está &lt;strong&gt;fora do alcance de todo e qualquer poder!&lt;/strong&gt; Que lhe importam o cárcere, os guardas, as cadeias, &lt;strong&gt;se tem diante de si uma porta sempre aberta?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma única cadeia nos tem manietados: &lt;strong&gt;o amor pela vida.&lt;/strong&gt; Não o abafemos de todo, mas diminuamo-lo de modo a que, &lt;strong&gt;se as circunstâncias o exigirem, nada nos detenha&lt;/strong&gt; ou impeça de estarmos preparados para &lt;strong&gt;fazer imediatamente o que, mais tarde ou mais cedo, teremos mesmo de fazer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 12</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-11-carta-12/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-11-carta-12/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-12&#34;&gt;Carta 12&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para onde quer que me vire, &lt;strong&gt;vejo indícios da minha velhice&lt;/strong&gt;. Tinha ido à minha quinta nos arredores e queixava-me das despesas a fazer com uma casa em ruínas. O feitor diz-me que o mal não está em falta de cuidados seus, &lt;strong&gt;simplesmente a casa é velha&lt;/strong&gt;. Ora esta casa cresceu entre as minhas mãos: &lt;strong&gt;como não estarei eu, se tão podres estão estas pedras da minha idade?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irritado, aproveito a primeira ocasião para me zangar com o homem. &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Parece&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; - digo-lhe eu :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;que estes plátanos não são cuidados. Não têm folhas nenhumas ! Olha como os ramos estão nodosos e ressequidos, como os troncos estão macilentos e sujos! Isto não aconteceria se as árvores fossem escavadas e regadas!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O homem jura pelo meu &lt;strong&gt;Genio&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; que faz tudo o que é preciso, que toma todos os cuidados necessários: elas é que já são velhotas! Aqui entre nós, fora &lt;strong&gt;eu que as plantara&lt;/strong&gt;, eu &lt;strong&gt;que vira brotar as suas primeiras folhas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Virei-me para a porta. &amp;ldquo;Quem é este?&amp;rdquo; - perguntei.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Este velho decrépito que, com toda a razão, puseram junto da porta? Onde foste desencantar este indivíduo? Que ideia foi essa de ir buscar um morto que não é nosso?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diz-me o velho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Então não me conheces? Eu sou Felicião, a quem tu costumavas oferecer bonecos&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; , 
o filho do teu feitor Filosito, o teu companheiro preferido&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Belo&amp;rdquo; - digo eu :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;este está doido; catraio, e ainda por cima armado em meu companheiro preferido! Até está correto: já lhe estão caindo todos os dentes! &amp;hellip; &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fico em dívida com a minha quinta: &lt;strong&gt;para onde quer que me virava fazia-me dar conta da minha velhice&lt;/strong&gt;. Pois abracemo-la, apreciemo-la: se a &lt;strong&gt;soubermos usar&lt;/strong&gt;, a velhice &lt;strong&gt;é uma fonte de prazer&lt;/strong&gt;. Os frutos tornam-se mais agradáveis quando estão a ficar passados; é no seu termo que mais brilha a graça da infância; aos bebedores, o último copo é que dá mais prazer, aquele que culmina e dá o último impulso à embriaguez; aquilo que cada prazer tem de mais saboroso é guardado para o fim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É extremamente agradável esta idade, já tendente para o fim embora ainda não a tombar; estar prestes a atingir a beira do telhado, acho que é situação dotada dos seus encantos; ou pelo menos, em vez de encantos, bastará a simples ausência de necessidades. &lt;strong&gt;Como é bom já ter cansado os nossos desejos, tê-los abandonado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas é penoso&amp;rdquo; -  dirás - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ter a morte diante dos olhos&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, ter a morte diante dos olhos é coisa que tanto deve fazer um velho como um jovem (já que ela nos &lt;strong&gt;não chama por ordem de idades&lt;/strong&gt;); além disso, não há ninguém tão velho que não tenha direito a esperar um dia mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, &lt;strong&gt;um dia é um degrau na vida&lt;/strong&gt;. Toda a nossa existência consta de partes, de círculos concêntricos em que os maiores abarcam os menores : há um círculo que os abarca e rodeia a todos (este é o que contém todo o tempo do nascimento à morte); há outro que delimita os anos da &lt;strong&gt;adolescência&lt;/strong&gt;; outro que dentro da sua órbita rodeia os anos da &lt;strong&gt;infância&lt;/strong&gt;; além disso, cada ano de per si contém as &lt;strong&gt;subdivisões do tempo&lt;/strong&gt;, de cuja combinação resulta a nossa vida; um mês está contido num círculo menor; um dia tem um perímetro ainda mais curto, mas mesmo ele tem &lt;strong&gt;um princípio e um fim, uma origem e um termo&lt;/strong&gt;.
Por isso dizia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Her%C3%A1clito&#34;&gt;Heraclito&lt;/a&gt;, o filósofo que deveu a fama à sua linguagem obscura, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;que qualquer dia é igual a todos os outros&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta ideia foi expressa por outros, cada qual da sua maneira. Disse um que é igual em número de horas, e com razão, pois, se um dia é, um espaço de tempo de vinte e quatro horas, necessariamente todos os dias &lt;strong&gt;são iguais entre si&lt;/strong&gt; : a noite tem a mais o que o dia tem a menos. Disse um outro que todos os dias &lt;strong&gt;são iguais na sua aparência geral&lt;/strong&gt;, porquanto nada há num enorme espaço de tempo que se não possa encontrar num único dia - a &lt;strong&gt;luz e as trevas; no constante alternar do universo&lt;/strong&gt;, tudo isto aparece multiplicado, mas não diferente, apenas numas vezes mais curto, noutras mais dilatado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organize-mos, portanto, cada dia como se fosse o final da batalha&lt;/strong&gt;, como se fosse o limite, o termo da nossa vida. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marco_Pac%C3%BAvio&#34;&gt;Pacúvio&lt;/a&gt;, que usufruía da Síria como se lhe pertencesse de direito , depois de a si mesmo se ter celebrado com libações e sumptuosos banquetes fúnebres, fazia-se transportar do festim para o quarto entre as palmas dos seus &amp;ldquo;amiguinhos&amp;rdquo; que cantavam em coro: βεβιωται, βεβιωται! &lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;
Todos os dias fez o seu próprio funeral. Ora &lt;strong&gt;o que ele fazia com a consciência pesada façamo-lo nós com ela tranquila&lt;/strong&gt;, e ao irmos dormir digamos, com satisfação e alegria,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;vivi, cumpri o curso que a fortuna me deu&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se a divindade nos conceder o novo dia, aceitemo-lo com alegria. &lt;strong&gt;O mais feliz dos homens&lt;/strong&gt;, o dono seguro de si próprio é aquele que &lt;strong&gt;aguarda sem ansiedade o dia seguinte&lt;/strong&gt;. Quem quotidianamente diz: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;vivi&amp;rdquo;!&lt;/strong&gt;, quotidianamente ficará a lucrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é altura de fechar esta carta. - &amp;ldquo;Olá! Então e ela vem sem me trazer brinde?&amp;rdquo; - Não te assustes: vai levar qualquer coisa. Qualquer coisa, não: &lt;strong&gt;muita coisa&lt;/strong&gt;. Que há, na verdade, de mais notável que esta frase que eu aqui incluo para ti?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um mal viver na necessidade, mas não há qualquer necessidade de viver na necessidade.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como não seria assim? Em todo o lado estão patentes as vias para a liberdade: muitas, curtas e fáceis. Agradeçamos à divindade o fato de ninguém poder ser obrigado a permanecer vivo: &lt;strong&gt;é-nos possível dar um pontapé na própria necessidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirás tu: &amp;ldquo;Essa frase é de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;; para quê recorrer à propriedade alheia?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Tudo quanto é verdade, pertence-me&lt;/strong&gt;. E vou continuar a citar-te Epicuro para que todos quanto juram pelas palavras o interessam, não pela idéia mas pelo seu autor, fiquem sabendo que &lt;strong&gt;as idéias corretas são pertença de todos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; Na religião romana, o Génio [ Genius] era uma das divindades domésticas (a par dos Lares e dos Penates) individualmente associada a cada homem: cada homem possuía o seu Genius, tal como cada mulher possuía uma contrapartida feminina, a sua Juno. Especialmente venerado era, em cada casa, o Genius do chefe de família, simbolizado por uma serpente pintada no altar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; Por ocasião das Saturnais &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Saturn%C3%A1lia&#34;&gt;(Saturnalia)&lt;/a&gt;, antigas festas do calendário romano celebradas por volta de 17 de Dezembro de cada ano em honra de Saturno, era l costume haver troca de presentes entre amigos, e mesmo, como é aqui o caso, entre senhores e escravos (por ex. os livros XIII e XN de Marcial recolhem
uma colecção de epigramas apensos pelo poeta a presentes oferecidos por essas  festas). 
Neste período, os escravos gozavam em relação aos seus senhores de uma grande liberdade, como pode verificar-se, u.g., na sátira 7 do livro II de Horácio (diálogo entre o Poeta e o seu escravo Davo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; - lê-se &amp;ldquo;bebiontai&amp;rdquo; :  &amp;lsquo;Já viveu, já viveu!&amp;rdquo; (isto é, &amp;ldquo;está morto&amp;rdquo;!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen, IV, 653.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>