<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Let&#39;sBora on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/letsbora/</link>
    <description>Recent content in Let&#39;sBora on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/letsbora/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Política de isonomia</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2023-10-05-pol-tica-de-isonomia/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2023-10-05-pol-tica-de-isonomia/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;política-de-isonomia&#34;&gt;Política de Isonomia&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A política de isonomia refere-se a uma abordagem ou princípio que busca garantir igualdade de direitos, tratamento e oportunidades para todos, independentemente de características individuais, como gênero, raça, religião, classe social, entre outras. A palavra &amp;ldquo;isonomia&amp;rdquo; vem do grego &amp;ldquo;isos&amp;rdquo;, que significa &amp;ldquo;igual&amp;rdquo;, e &amp;ldquo;nomos&amp;rdquo;, que significa &amp;ldquo;lei&amp;rdquo;. Portanto, isonomia pode ser traduzida literalmente como &amp;ldquo;igualdade perante a lei&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em um contexto mais amplo, a isonomia é frequentemente associada à ideia de justiça e equidade. Aqui estão alguns pontos chave sobre a política de isonomia:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Igualdade Perante a Lei&lt;/strong&gt;: Todos os indivíduos devem ser tratados igualmente pela lei, sem qualquer discriminação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oportunidades Iguais&lt;/strong&gt;: A isonomia também implica em proporcionar a todos as mesmas oportunidades, garantindo que todos tenham acesso equitativo a recursos, educação, empregos e outros aspectos da vida social e econômica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reconhecimento das Diferenças&lt;/strong&gt;: Embora a isonomia busque a igualdade, ela também reconhece que as pessoas têm diferentes necessidades. Em alguns casos, pode ser necessário tratar as pessoas de maneira diferente para alcançar resultados equitativos. Por exemplo, políticas de ação afirmativa podem ser implementadas para corrigir desigualdades históricas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Combate à Discriminação&lt;/strong&gt;: Uma política de isonomia se opõe ativamente a qualquer forma de discriminação, seja ela baseada em gênero, raça, religião, orientação sexual, entre outros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Implementação&lt;/strong&gt;: Para que a isonomia seja efetiva, é necessário que haja leis, regulamentos e políticas que a promovam ativamente. Isso pode incluir legislação antidiscriminação, programas de inclusão e outras iniciativas que busquem nivelar o campo de jogo para todos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Em resumo, uma política de isonomia busca garantir que todos sejam tratados com igualdade e justiça, reconhecendo e respeitando as diferenças individuais e trabalhando para eliminar as barreiras que impedem as pessoas de alcançar seu pleno potencial.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>D1095 - Manual prático do colapso eminente </title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2023-10-04-d1095-manual-pr-tico-do-colapso-eminente/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2023-10-04-d1095-manual-pr-tico-do-colapso-eminente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Manual prático do colapso eminente&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;para viver num mundo - CASO ele acabasse nos próximos 3 anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; o que não é uma especulação tão longe da realidade. Mas aí vai depender de quanta realidade você já absorveu até hoje.
Não temos tempo para isso agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;no minuto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/1JvY6Qqg3a0?si=4ZgpFAr-sWav7BI5&amp;amp;t=4226&#34;&gt;https://youtu.be/1JvY6Qqg3a0?si=4ZgpFAr-sWav7BI5&amp;amp;t=4226&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>