<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>felicidade on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/felicidade/</link>
    <description>Recent content in felicidade on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/felicidade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 23</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-23/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-23/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-23&#34;&gt;Carta 23&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não penses que te escrevo para dizer como o inverno, que, aliás, foi curto e pouco rigoroso, se portou bem conosco, ou como a primavera está desagradável, ou como o frio chegou fora de tempo! Isso são frioleiras próprias de quem &lt;strong&gt;fala por falar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu só escrevo aquilo que &lt;strong&gt;sinto ter utilidade&lt;/strong&gt;, quer para ti, quer para mim. Que outra coisa posso, portanto, fazer além de incitar-te à conquista da sabedoria? Queres saber qual o &lt;strong&gt;fundamento da sabedoria&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não tirar satisfação de coisas vãs&lt;/strong&gt;. Falei em fundamento: na realidade é o ponto culminante. Só atinge o ponto supremo quem sabe em que consiste a verdadeira satisfação, quem &lt;strong&gt;não deixa a sua felicidade ao arbítrio dos outros&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fica sempre angustiado e inseguro de si o homem que &lt;strong&gt;se deixa solicitar por toda e qualquer esperança&lt;/strong&gt;, ainda que ao seu alcance, ainda que fácil de realizar, ainda que nunca esse homem tenha sido iludido nas suas expectativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que tens a fazer antes de mais, caro Lucílio, é &lt;strong&gt;aprender a ser alegre&lt;/strong&gt;. Estás a pensar que eu te quero privar de muitos prazeres ao afastar de ti os bens fortuitos, ao entender que &lt;strong&gt;devemos subtrair-nos ao doce canto das sereias&lt;/strong&gt; que é &lt;strong&gt;a esperança&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo contrário, o meu desejo é que &lt;strong&gt;nunca te falte a alegria&lt;/strong&gt;. O meu desejo é que a alegria habite sempre em tua casa; e fá-lo-á, se começar a habitar dentro de ti. Os outros tipos de alegria não satisfazem a alma; &lt;strong&gt;desanuviam o rosto, mas são superficiais&lt;/strong&gt;. A menos que entendas que estar alegre é estar a rir! Não, a alma deve estar &lt;strong&gt;desperta&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;confiante&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;acima das contingências&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita-me, a &lt;strong&gt;verdadeira alegria&lt;/strong&gt; é uma coisa &lt;strong&gt;muito séria&lt;/strong&gt;. Julgas tu que se pode pensar em desprezar a morte, em abrir as portas à pobreza, em refrear os prazeres, em exercitar a capacidade de suportar a dor - e tudo isto &lt;strong&gt;sem franzir a testa&lt;/strong&gt;, sempre com o rosto, como diriam os nossos jovens pretensiosos, &lt;strong&gt;descontraído&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem &lt;strong&gt;interioriza estes pensamentos&lt;/strong&gt; alcança uma grande alegria, mas &lt;strong&gt;de ar pouco sorridente!&lt;/strong&gt; O meu desejo é que tu possuas uma alegria deste tipo. Quando algum dia souberes de que fonte emana essa alegria, &lt;strong&gt;nunca mais ela deixará de te acompanhar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os filões dos metais ligeiros encontram-se à superfície, mas os metais &lt;strong&gt;mais preciosos&lt;/strong&gt; são aqueles cujos veios &lt;strong&gt;se encontram mais fundo&lt;/strong&gt; e que, por isso mesmo, &lt;strong&gt;compensam muito mais&lt;/strong&gt; quem os explora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os prazeres com que o vulgo se deleita são ligeiros e superficiais, toda a alegria de importação &lt;strong&gt;carece de fundamento&lt;/strong&gt;. A alegria de que estou falando e à qual me esforço por fazer-te aceder, essa é de &lt;strong&gt;natureza constante&lt;/strong&gt;, e tanto mais dilatada, quanto mais íntima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peço-te, Lucílio amigo, age da única maneira possível para obteres a felicidade: repele e despreza aqueles bens que &lt;strong&gt;só brilham por fora&lt;/strong&gt;, que dependem das promessas de fulano ou das benesses de cicrano. Faz do verdadeiro bem o teu alvo, &lt;strong&gt;busca a alegria dentro de ti&lt;/strong&gt;. Que significa &amp;ldquo;dentro de ti&amp;rdquo; ? Significa &lt;strong&gt;que a felicidade se origina em ti mesmo, na melhor parte de ti mesmo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este nosso corpo, embora sem ele nada possamos fazer, considera-o como um utensílio, indispensável, sim, mas não valioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O corpo alicia-nos para prazeres ilusórios, de curta duração, prazeres que nos repugnam mal terminam e que, &lt;strong&gt;se não forem doseados com extrema moderação, acabam por se tornar no seu contrário&lt;/strong&gt;. Assim mesmo: o prazer está à beira de um precipício, e transforma-se em dor se não for gozado segundo a justa medida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, &lt;strong&gt;é difícil&lt;/strong&gt; guardar a justa medida daquilo que se nos afigura um bem. Ora o desejo do verdadeiro bem está ao abrigo deste risco. Se queres saber em que consiste e donde provém o verdadeiro bem, vou dizer-to: consiste na &lt;strong&gt;boa consciência&lt;/strong&gt;, nos &lt;strong&gt;propósitos honestos&lt;/strong&gt;, nas &lt;strong&gt;ações justas&lt;/strong&gt;, no &lt;strong&gt;desprezo pelos bens fortuitos&lt;/strong&gt;, no ritmo &lt;strong&gt;tranquilo e constante&lt;/strong&gt; de uma vida que trilha um &lt;strong&gt;único caminho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqueles que estão continuamente a mudar de intenções e não apenas a mudar, mas a deixarem-se arrastar ao sabor do acaso, como poderão apoiar-se em alguma certeza permanente se &lt;strong&gt;eles próprios são hesitantes e instáveis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raros são os homens que conseguem &lt;strong&gt;ordenar refletidamente&lt;/strong&gt; a sua vida. Os outros, à maneira de destroços arrastados por um rio, em vez de caminharem deixam-se levar à deriva. Se a corrente é fraca ficam parados na água quase estagnada, se é forte, são arrastados com violência; a uns, deixa-os a corrente em seco ao abrandar junto à margem, a outros, um fluxo impetuoso acaba por lançá-los no mar. Por isso mesmo é que nós &lt;strong&gt;devemos fixar de uma vez por todas o que queremos e manter-nos firmes nesse propósito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É chegado o momento de pagar a minha dívida. Poderei fazê-lo citando um dito do teu caro &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; com o qual darei por desobrigada esta carta: &amp;ldquo;É lamentável estar-se perpetuamente no começo da vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez a mesma ideia se possa exprimir com mais clareza desta outra forma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vivem mal os homens que estão sempre começando a viver&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não entendes porquê? De fato esta frase exige uma explicação. O que se passa é que tais homens têm &lt;strong&gt;permanentemente uma vida incompleta&lt;/strong&gt;, pois quando se está ainda no início da vida não se pode estar já preparado para a morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos agir de modo a que &lt;strong&gt;em qualquer altura já tenhamos vivido o bastante&lt;/strong&gt;, coisa fora do alcance de quem está sempre procurando um rumo para a sua vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E não penses que são poucos os homens nestas circunstâncias: &lt;strong&gt;são praticamente todos!&lt;/strong&gt; Há mesmo quem comece a viver na hora em que devia morrer. Parece-te estranho? Pois vou dizer-te uma coisa aparentemente ainda mais estranha: &lt;strong&gt;há homens que deixaram de viver antes mesmo de terem começado!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>