<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Coragem on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/coragem/</link>
    <description>Recent content in Coragem on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/coragem/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Livro 3 - Teco 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2022-01-06-livro-3-teco-6/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2022-01-06-livro-3-teco-6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;livro-3---teco-6&#34;&gt;Livro 3 - Teco 6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se encontras na vida humana um bem mais valioso do que a &lt;strong&gt;justiça&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;verdade&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;temperança&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;coragem&lt;/strong&gt;, em suma, &lt;strong&gt;a satisfação de tua inteligência&lt;/strong&gt;, de um lado consigo mesma, por prover a que sigas em teus atos a razão reta, e de outro com o teu destino, nos quinhões independentes de teu arbítrio — se divisas, digo, um bem mais valioso, entrega-te a ele de todo coração e desfruta essa ventura suprema que descobriste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porém, nada se te depara mais valioso do que &lt;strong&gt;aquele deus alojado em teu íntimo&lt;/strong&gt;, que reduziu à obediência os teus impulsos, que escruta as ideias, que, no dizer de Sócrates, &lt;strong&gt;se arrancou às paixões dos sentidos&lt;/strong&gt;, que se subordinou aos deuses e cogita do bem da Humanidade; se verificas que tudo mais, &lt;strong&gt;comparado com ele, é diminuto e desvalioso&lt;/strong&gt;, não dês oportunidade a nenhum outro guia que, por te atrair e desviar, impeça continues, sem lutas, a honrar com primazia aquele bem particular, o teu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, não te é lícito, ao bem segundo a razão e os interesses do Estado, opor seja o que for de natureza diversa, como o louvor da multidão, o poder, a riqueza, o gozo dos prazeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos esses objetivos, embora pareçam, por algum tempo, quadrar a tua natureza, costumam assumir de repente o domínio e desencaminhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu, repito, &lt;strong&gt;escolhe franca e livremente o mais valioso e apega-te a ele&lt;/strong&gt;. — Mas o mais valioso é o que dá proveito. — Se tiras proveito como ser racional, adota-o; se como ser animal, confessa-o e guarda modestamente o teu juízo; apenas, cuidado para não te enganares no exame.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 85</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-21-carta-85/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-21-carta-85/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-85&#34;&gt;Carta 85&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu estava &lt;strong&gt;decidido a poupar-te&lt;/strong&gt; e a passar por alto todos os pontos intrincados ainda subsistentes nesta matéria, contentando-me em dar-te apenas a &amp;ldquo;provar&amp;rdquo; os argumentos usados pelos &lt;strong&gt;pensadores estóicos&lt;/strong&gt; para demonstrar que a virtude é o único meio &lt;strong&gt;necessário e suficiente&lt;/strong&gt; para se atingir a &lt;strong&gt;felicidade na vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu, porém, exiges-me que eu passe em revista &lt;strong&gt;todos os silogismos&lt;/strong&gt; usados quer pelos nossos, quer pelos que pretendem pôr em cheque as nossas teorias. Se eu me dispusesse a fazer o que queres, sairia daqui &lt;strong&gt;não uma carta, mas um livro!&lt;/strong&gt; Por mim nunca me canso de afirmar que me aborrece este tipo de argumentação: &lt;strong&gt;tenho vergonha de ir combater em defesa dos deuses e dos homens armado de um simples canivete!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;·&amp;ldquo;Todo o homem prudente é moderado; todo o homem moderado é constante; todo o homem constante é imperturbável,· todo o homem imperturbável está ao abrigo da tristeza; todo o homem que está ao abrigo da tristeza é feliz; logo, todo o homem prudente é feliz; logo, a prudência é condição suficiente para o homem ter uma vida de felicidade.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A este sorites alguns peripatéticos objetam dizendo que ao falar de um &lt;strong&gt;&amp;ldquo;homem imperturbável, constante e ao abrigo da tristeza&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; se deve interpretar &amp;ldquo;imperturbável&amp;rdquo; não no sentido de alguém que nunca sofre qualquer perturbação, mas sim no de alguém que &lt;strong&gt;apenas rara e limitadamente&lt;/strong&gt; se deixa perturbar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semelhantemente entendem que &lt;strong&gt;&amp;ldquo;está ao abrigo da tristeza&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; todo aquele que não é dado à tristeza, que &lt;strong&gt;não padece deste sentimento com frequência&lt;/strong&gt;, nem em excesso; imaginar alguém cuja alma seja imune à tristeza, dizem eles que é negar a natureza humana; mais, o próprio sábio, embora não seja dominado pelo desgosto, não deixa de ser atingido por ele; e prosseguem na mesma linha de argumentos, em conformidade com &lt;strong&gt;as posições da sua escola&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com tais raciocínios os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Escola_peripat%C3%A9tica&#34;&gt;peripatéticos&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;não erradicam as paixões, somente as moderam&lt;/strong&gt;. Mas que triste conceito faremos do sábio só o considerando forte em confronto com os mais débeis, alegre em confronto com os mais desgostosos, moderado em confronto com os mais desenfreados, &lt;strong&gt;grande em confronto com os mais humildes!&lt;/strong&gt; Não será isto o mesmo que exaltar a velocidade de Ladas em competição com coxos e diminuídos?!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ela conseguia voar sobre a ponta das espigas de uma seara vi-rente sem na corrida atingir os tenros grãos;
ou percorrer, suspensa, as grossas ondas do mar encapelado sem salpicar sequer os pés velozes &amp;ldquo;. &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., VII, 808-11.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nesses versos vê-se &lt;strong&gt;o louvor da velocidade entendida em si mesma&lt;/strong&gt;, e não &lt;strong&gt;em comparação&lt;/strong&gt; com a forma de correr dos &lt;strong&gt;mais vagarosos&lt;/strong&gt;. Acaso chamarás &amp;ldquo;saudável&amp;rdquo; a quem apenas tem uma ligeira febre? Uma doença ligeira não pode ser equivalente à saúde perfeita. Dizem os peripatéricos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Diz-se que o sábio é imperturbável no mesmo sentido em que se dizem &amp;ldquo;sem caroço&amp;rdquo;, não os frutos cujas sementes são moles, mas sim aqueles que as têm menos duras.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isto é falso!&lt;/strong&gt; Em meu entender o que se verifica no homem de bem não é uma atenuação dos defeitos, mas sim a &lt;strong&gt;sua completa ausência&lt;/strong&gt;; os seus defeitos não devem ser diminutos, devem ser nulos, pois se alguns possuir eles &lt;strong&gt;não tardarão a aumentar e mesmo a tomar conta dele&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo sucede com as cataratas: quando já completamente desenvolvidas ocasionam a cegueira, mas mesmo ainda no ínicio já bastam para dificultar a visão. Se atribuímos ao sábio algum defeito, então a sua razão será incapaz de lhe fazer frente, será como que arrastada por uma torrente, sobretudo porque lhe atribuímos não uma só paixão contra a qual possa lutar, mas &lt;strong&gt;todas ao mesmo tempo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É mais perigosa a violência de uma multidão, mesmo de anões, do que a de um só gigante.&lt;/strong&gt; O sábio peripatético tem desejo de riqueza, embora moderado; tem ambição, mas não exagerada; é sujeito à cólera, se bem que controlável; padece de inconstância, embora menos acentuada e sujeita a desvarios; sente desejos, embora não exacerbados! Seria preferível a situação de um homem que tivesse &lt;strong&gt;um único vício bem declarado&lt;/strong&gt; do que a de quem os &lt;strong&gt;tem todos, embora atenuados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, são &lt;strong&gt;irrelevantes as proporções de uma paixão&lt;/strong&gt;: por pequena que seja, recusa-se à obediência aos ditames da razão. Tal como nenhum animal é capaz de obedecer à razão -
seja animal selvagem, seja doméstico e manso (já que por natureza os animais são surdos aos conselhos) -, &lt;strong&gt;assim também as paixões não acatam nem escutam avisos&lt;/strong&gt;, por mais reduzidas que sejam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os tigres e leões &lt;strong&gt;nunca perdem a sua ferocidade&lt;/strong&gt;, apenas ocasionalmente a atenuam, e quando menos se espera a sua violência domada pode exasperar-se de novo. &lt;strong&gt;Os vícios não se dominam com boas maneiras&lt;/strong&gt;. Aliás, com o auxílio da razão, as paixões nem sequer despertam; e se despertam contrariando a razão, persistirão nas mesmas condições. &lt;strong&gt;É bem mais fácil impedir que elas se originem do que dominar depois os seus ardores!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente esta atenuação dos vícios (admitida pelos peripatéticos) &lt;strong&gt;é não só falsa como inútil&lt;/strong&gt;; devemos considerá-la do mesmo modo como se nos dissessem que se deve ter moderação na loucura ou na doença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude deve ocupar toda a alma&lt;/strong&gt;, pois os defeitos da alma não são susceptíveis de moderação; &lt;strong&gt;é mais fácil erradicá-los do que controlá-los&lt;/strong&gt;. Podemos duvidar de que aqueles vícios da mente humana mais enraizados e fortes a que chamamos &lt;strong&gt;&amp;ldquo;doenças do espírito&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; - tais como a avareza, a crueldade, a falta de autocontrole - sejam imoderados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logo &lt;strong&gt;imoderadas são também as paixões&lt;/strong&gt;, já que se parte sempre destas para chegar àqueles. Aliás, se damos algum espaço à melancolia, ao medo, ao desejo, aos restantes maus impulsos, perderemos toda a possibilidade de os controlar. Pela pura e simples razão de que &lt;strong&gt;a causa que suscita tais sentimentos está fora de nós&lt;/strong&gt;; e assim eles crescerão mais ou menos conforme forem mais ou menos atuantes &lt;strong&gt;as causas que os provocam&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O medo será tanto maior se se contemplarem mais longamente, ou mais de perto, as causas que excitam o medo; o desejo será tanto maior conforme maior for a esperança despertada pela futura posse de maiores bens. Se não estiver na nossa mão a possibilidade de as paixões existirem ou não, igualmente não estará o seu grau de intensidade; se permitirmos o seu aparecimento, &lt;strong&gt;elas crescerão em proporção com as suas causas&lt;/strong&gt;, e tornar-se-ão &lt;strong&gt;tão intensas quanto puderem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acrescenta ainda que todos os defeitos, por diminutos que sejam, têm &lt;strong&gt;tendência a aumentar&lt;/strong&gt;; tudo quanto é nocivo ignora a justa medida; embora leves a princípio, as forças da doença vão-se insinuando em nós, até que um ligeiro acréscimo do mal abate os nossos corpos minados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É uma &lt;strong&gt;perfeita loucura&lt;/strong&gt; imaginar que coisas cujos princípios se encontram &lt;strong&gt;fora de nós&lt;/strong&gt; possam ter o seu termo determinado &lt;strong&gt;pela nossa vontade!&lt;/strong&gt; Como hei-de eu ter força bastante para pôr fim a algo que não fui capaz de evitar que surgisse? Sim, porque &lt;strong&gt;é mais fácil mantér os vícios à distância do que refreá-los depois de introduzidos em nós.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros pensadores objetaram fazendo a seguinte distinção:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Um homem moderado e prudente consegue ser tranquilo graças a uma certa conformação, um certo estado do seu espírito, mas já pode não o ser em face das circunstâncias concretas. De fato, no que concerne à formação do seu espírito, tal homem não conhecerá a ansiedade, a melancolia, o medo; muitas causas exteriores podem, contudo, atuar sobre ele de modo a provocar-lhe um estado de ansiedade.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Querem eles dizer com isto que um homem pode não ser irascível, mas irar-se uma vez por outra; pode não ser medroso, mas sentir medo algumas vezes, ou seja, não possuir o medo como vício, mas como &lt;strong&gt;&amp;ldquo;paixão&amp;rdquo; ocasional&lt;/strong&gt;. Se se admite esta tese, então, com a repetição frequente, o medo poderá transformar-se em vício; a ira, admitida a sua entrada no espírito, acabará por desfazer a tal conformação especial do espírito que se dizia ao abrigo da ira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, um homem que não &lt;strong&gt;despreza as causas vindas do exterior&lt;/strong&gt; e sente medo de uma ou outra coisa, quando tiver de enfrentar com coragem o ferro e o fogo, acabará por lutar pela pátria, as leis, a liberdade com hesitação, com &lt;strong&gt;o espírito titubeante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semelhante &lt;strong&gt;indefinição mental&lt;/strong&gt; não pode ser apanágio do sábio. Além disso eu entendo que devemos observar ainda outra coisa, para não caírmos no erro de unir duas proposições que devem ser demonstradas em separado: ou seja, devemos concluir, por um lado, que &lt;strong&gt;o único bem é o bem moral&lt;/strong&gt;, e por outro lado demonstrar que &lt;strong&gt;a virtude é condição suficiente para se obter a felicidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se se àdmitir que o único bem é o bem moral, todos os pensadores concordarão que a virtude é condição suficiente para se viver com felicidade; mas &lt;strong&gt;em sentido inverso&lt;/strong&gt; já não é possível tal acordo, isto é, de que a virtude só por si dá a felicidade, nem todos concluem que o único bem é o bem moral. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Xenocrates&#34;&gt;Xenócrates&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Espeusipo&#34;&gt;Espeusipo&lt;/a&gt; admitem que se pode ser feliz apenas graças à virtude, mas já não aceitam que o único bem é o bem moral&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; pensa também que quem possui a virtude é feliz, mas não considera a virtude como causa suficiente de felicidade, pois, em seu entender, o que torna um homem feliz é o prazer que vem da posse da virtude, e não a virtude em si mesma&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Distinção irrelevante&lt;/strong&gt;: ele nega que a virtude possa existir sem o prazer. Mas se a virtude está sempre, e indissociavelmente, unida ao prazer, então só por si &lt;strong&gt;é condição suficiente&lt;/strong&gt;, pois implica sempre a presença do prazer, sem o qual não existe mesmo quando vem isolada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora aqui está &lt;strong&gt;uma coisa absurda de dizer-se&lt;/strong&gt;: que, graças à virtude, um homem possa ser feliz, mas que não poderá ser completamente feliz. Como isto seja possível é coisa que não consigo entender! A vida feliz tem efetivamente, em si, um bem consumado, insuperável: se tal bem existe, então a vida será perfeitamente feliz. Se a vida dos deuses não conhece acréscimos nem decréscimos, então a vida divina é feliz, sem nada haver que possa torná-la ainda mais feliz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Além disso,&lt;/strong&gt; se a vida feliz é aquela que não tem carência de nada, toda a vida feliz é-o na perfeição; tal vida será não só feliz, como felicíssima! Não duvidas de que a vida feliz seja o supremo bem; logo, se a vida possui o supremo bem, então é sumamente feliz. E tal como o supremo bem não pode receber qualquer acréscimo (&lt;strong&gt;o que haveria acima do supremo?!&lt;/strong&gt;), também a vida feliz o não pode, pois a felicidade não existe sem o supremo bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Repara:&lt;/strong&gt; se disseres que alguém é &lt;strong&gt;&amp;ldquo;mais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; feliz, tornarás possível que se diga também &lt;strong&gt;&amp;ldquo;muito mais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;; e assim irás fazendo inúmeras &lt;strong&gt;gradações no supremo&lt;/strong&gt; &amp;lsquo;bem, quando por &amp;ldquo;sumo bem&amp;rdquo; eu entendo tudo o que não tem valor algum acima de si. Se alguém é menos feliz do que um outro, segue-se que preferirá a vida desse outro (por ser mais feliz) à sua própria; ora, um homem feliz não considera nada preferível à sua vida. Qualquer destas duas situações é &lt;strong&gt;inaceitável&lt;/strong&gt;: existir algo que o homem feliz preferiria ter em lugar daquilo que tem, ou não preferir ter algo que seja melhor do que aquilo que tem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De fato,&lt;/strong&gt; quanto mais um homem é avisado, tanto mais se procurará chegar ao que há de melhor, e ambicionará alcançá-lo seja de que modo for. Ora, como pode ser feliz alguém que pode, que deve mesmo, desejar &lt;strong&gt;ainda mais do que o que tem ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou dizer-te qual a origem donde provém este erro: &lt;strong&gt;da ignorância de que o que caracteriza a vida feliz é a sua unidade.&lt;/strong&gt; É a &lt;strong&gt;qualidade&lt;/strong&gt;, não a &lt;strong&gt;dimensão&lt;/strong&gt;, que grangeia à vida esse supremo estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, &lt;strong&gt;a vida feliz é simultaneamente longa e breve, difusa e limitada,&lt;/strong&gt; disseminada por muitos lugares, por muitas áreas, e concentrada num único ponto. &lt;strong&gt;Quem avalia a felicidade em números, medidas e partes está-lhe por isso mesmo roubando o que
ela tem de melhor.&lt;/strong&gt; E o que há de melhor na felicidade do que a sua plenitude?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagino eu que toda a gente pára de comer e de beber quando está saciada. Este come mais, aquele come menos; mas &lt;strong&gt;que importa isso se ambos se sentem satisfeitos?&lt;/strong&gt; Este bebe mais, aquele bebe menos; mas que importa isso se ambos mataram a sede? Este viveu mais anos, aquele viveu menos; isso não tem importância desde que a provecta idade do primeiro e os breves anos do outro os tenham feito igualmente felizes. Aquele a quem tu chamas &amp;ldquo;menos feliz&amp;rdquo; não é de fato feliz, porquanto este predicado &lt;strong&gt;não é susceptível de conhecer gradação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem é valente não conhece o medo; quem não conhece o medo não conhece a tristeza; quem não conhece a tristeza é feliz.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este argumento foi inventado pela nossa escola. Os nossos adversários tentam refutá-lo dizendo que nós damos por unanimemente reconhecida uma proposição falsa, contestável; a saber, que quem é valente não conhece o medo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pois quê?&amp;rdquo; - objetam eles. - &amp;ldquo;Então um homem valente não sente medo na iminência do perigo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Só um louco, um doido varrido é que não sente medo.&lt;/strong&gt; Um valente, esse sente medo em dose moderada, mas sem ignorar totalmente o medo.&amp;rdquo; Quem assim argumenta coloca-se na mesma posição, acima discutida, de &lt;strong&gt;considerar como virtudes os vícios menos intensos&lt;/strong&gt;, pois quem sente medo, embora pouco e raramente, não está imune de defeitos, embora os tenha mais ligeiros.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas só um louco não sente medo ante a iminência do perigo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isso é verdade,&lt;/strong&gt; se se admitir o perigo como um mal; mas quando &lt;strong&gt;sabemos que não é um mal,&lt;/strong&gt; quando consideramos que só a imoralidade é um mal, devemos encarar o perigo tranquilamente e &lt;strong&gt;desprezar aquilo que causa medo aos outros&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admitindo que &lt;strong&gt;só um idiota ou um louco não teme o perigo&lt;/strong&gt;, teríamos de concluir que quanto mais um homem é avisado mais medo deve ter!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas em vosso entender o homem valente deve ir ao encontro do perigo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nada disso:&lt;/strong&gt; não o deve temer, mas &lt;strong&gt;procurará evitá-lo&lt;/strong&gt;. Agir com cautela não é vergonha, mas sentir medo é .&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como é isso? Não sentirá medo da morte, da prisão, do fogo nem de todas as outras armas usadas pela fortuna?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Claro que não,&lt;/strong&gt; porque sabe que tudo isso apenas &lt;strong&gt;parece ser mal, sem de fato o ser;&lt;/strong&gt; porque entende que tudo isso não passa de espantalhos para assustar os homens. Podes falar longamente de lhos para assustar os homens. Podes falar longamente de cativeiros, de torturas, de cadeiás, de miséria, de corpos dilacerados pela doença ou pelo sadismo, de tudo, enfim, que te venha à ideia: o homem valente inclui tudo isso no rol dos pesadelos, e &lt;strong&gt;os pesadelos só metem medo aos medrosos!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acaso consideras mal uma coisa por que às vezes &lt;strong&gt;nós deliberadamente optamos?&lt;/strong&gt; Eu digo-te o que é o mal: é ceder àquilo que vulgarmente se chama &amp;ldquo;males&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;é entregar-lhes uma coisa pela qual tudo deveremos suportar: a nossa liberdade.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E &lt;strong&gt;a liberdade desaparece quando não desprezamos tudo quanto pretende subjugar-nos&lt;/strong&gt;. Os nossos opositores não divagariam sobre a atitude justa do homem valente se soubessem o que é de fato a coragem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coragem não significa temeridade inconsiderada, nem amor pelo risco, nem paixão pela aventura: &lt;strong&gt;significa, sim, saber distinguir entre o que é mal e o que não o é&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A coragem está sempre atenta à &lt;strong&gt;autopreservação&lt;/strong&gt;, mas ao mesmo tempo é &lt;strong&gt;capacíssima de suportar&lt;/strong&gt; tudo quanto se &lt;strong&gt;nos apresenta falsamente como males&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que quer isso dizer? Se se ferir com um ferro um homem valente no pescoço, se depois se rasgar mais uma e outra parte do seu corpo, se ele vir diante de si as próprias vísceras arrancadas, se lhe aplicarem a tortura espaçadamente para o sofrimento ser maior, e lhe fizerem correr o sangue fresco das feridas já meio fechadas - ele não sentirá medo? Dizes tu que ele não sentirá dor?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Claro que sentirá dor&lt;/strong&gt; (pois &lt;strong&gt;não há virtude que roube ao homem o uso dos sentidos&lt;/strong&gt;), mas medo, isso não; invicto, esse homem olhará de alto o seu próprio sofrimento. Se me perguntares qual o &lt;strong&gt;estado de espírito&lt;/strong&gt; dele nesse momento, a minha resposta é: o mesmo com que procuramos animar um amigo numa doença grave.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Toda o mal é nocivo; tudo o que é nocivo torna o homem pior; a dor e a pobreza não tornam
o homem pior, logo não são males.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há quem objecte a este argumento: &amp;ldquo;A vossa proposição é falsa, pois não é verdade que tudo quanto é nocivo torne o homem pior. O mau tempo, a tempestade são nocivas ao piloto, mas nem por isso o tornam pior.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns estóicos contra-argumentam dizendo que o mau tempo e a tempestade tornam o piloto pior porque &lt;strong&gt;o tornam incapaz&lt;/strong&gt; de levar a cabo a sua tarefa e de manter  o seu rumo; não o tornam pior no que concerne à sua arte, mas sim &lt;strong&gt;quanto à sua atuação efetiva&lt;/strong&gt;. A isto responde o peripatético que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;logicamente também a pobreza, a dor e tudo o mais do mesmo género tornarão pior o sábio, pois, se lhe não roubam a virtude, pelo menos  impedem as manifestações da virtude.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo isto &lt;strong&gt;estaria certo se&lt;/strong&gt; porventura a condição do piloto fosse idêntica à do sábio. O objetivo que norteia o mesmo modo de vida do sábio &lt;strong&gt;não consiste em levar a cabo de qualquer maneira tudo o que empreende&lt;/strong&gt;, mas sim &lt;strong&gt;em fazer tudo com retidão&lt;/strong&gt;; em contrapartida o objetivo do piloto é levar o navio ao porto &lt;strong&gt;seja como for&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As artes são &lt;strong&gt;meros auxiliares&lt;/strong&gt;, e devem prestar os serviços que oferecem, ao passo que &lt;strong&gt;a sapiência tem por função governar e dirigir&lt;/strong&gt;. Na vida &lt;strong&gt;as artes servem, a sapiência ordena!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, por mim, entendo que se deveria argumentar diferentemente: nenhuma tempestade torna pior nem a arte do piloto nem o próprio exercício da mesma. O piloto &lt;strong&gt;não prometeu o bem-estar a ninguém&lt;/strong&gt;; prometeu, isso sim, &lt;strong&gt;o seu melhor esforço e o seu conhecimento da arte de conduzir&lt;/strong&gt; um navio, e essa arte vem tanto mais ao de cima quanto maiores forem os obstáculos que encontra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um homem que foi capaz de dizer &amp;ldquo;Neptuno, nunca afundarás este barco senão de frente&amp;rdquo; cumpriu bem com a sua arte. &lt;strong&gt;A tempestade não impede o esforço do piloto, só lhe proíbe o êxito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então não é nociva ao piloto a tempestade, que o impede de chegar ao porto, que torna inúteis todos os seus esforços, que o faz retroceder ou lhe destrói o aparelho e o impede de prosseguir?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não lhe é nociva na sua qualidade de piloto, mas apenas na qualidade de navegante; aliás, só assim é que ele é piloto. E não só não impede de manifestar-se a arte do piloto, como &lt;strong&gt;até a realça&lt;/strong&gt;, pois com bom tempo, diz o rifão,&lt;strong&gt;qualquer um pode ser piloto!&lt;/strong&gt; O mau tempo é prejudicial ao navio, mas não ao seu timoneiro, enquanto é timoneiro. No piloto há &lt;strong&gt;duas personagens&lt;/strong&gt;, uma que lhe é comum com todos os que entraram no mesmo barco, uma vez que ele também é &lt;strong&gt;um viajante&lt;/strong&gt;; outra que lhe é peculiar: ele é &lt;strong&gt;o piloto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mau tempo &lt;strong&gt;prejudica-o como viajante, não como piloto&lt;/strong&gt;. Daqui se segue que a arte de piloto é um bem virado para o exterior, pois diz respeito ao transporte de passageiros, tal como a arte do médico concerne aos doentes que cura; a do sábio, porém, &lt;strong&gt;é um bem de alcance geral&lt;/strong&gt;, pois tanto respeita aos homens com quem ele convive como é privativa do próprio sábio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até podemos admitir que o mau tempo seja nocivo ao piloto na medida em que o impede de cumprir os serviços prometidos aos outros. Mas &lt;strong&gt;ao sábio em nada são nocivas a pobreza, a dor, as outras tempestades da vida&lt;/strong&gt;. Nem todas as suas obras são por elas impedidas, somente aquelas que se destinam aos outros: o próprio sábio &lt;strong&gt;está sempre em ação, e a sua grandeza é tanto mais manifesta quanto mais a fortuna se lhe opõe&lt;/strong&gt;. É então, de fato, que ele se entrega à sapiência em si mesma, a qual dissemos ser um bem de incidência tanto nos outros como no próprio sábio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, mesmo que algumas dificuldades o aflijam, &lt;strong&gt;nem assim o sábio é impedido de ser útil aos outros&lt;/strong&gt;. A pobreza pode impedi-lo de ensinar como se há-de lidar com os negócios do Estado, mas não de ensinar o modo de lidar com a pobreza. A sua obra &lt;strong&gt;dilata-se ao longo de toda a sua vida&lt;/strong&gt;, por isso nenhuma circunstância, nenhuma situação impede a ação do sábio de manifestar-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele é capaz de lidar &lt;strong&gt;precisamente com aquele obstáculo que lhe proíbe outras realizações&lt;/strong&gt;. O sábio está à altura de ambas as condições: guiar ao bem, vencer o mal. Assim, afirmo eu é que o sábio se exerce de modo a patentear, &lt;strong&gt;quer no bem-estar quer na adversidade, a sua virtude&lt;/strong&gt; - e a fazer ver, não as obras, mas a presença em si dessa virtude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conseguinte, nem a pobreza, nem a dor, nem tudo o mais que faz fugir precipitadamente os &amp;ldquo;ignorantes&amp;rdquo; é um impedimento para o sábio. &lt;strong&gt;Julgas que os males esmagam o sábio? Pelo contrário, servem-no!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9e/Reconstruction_of_the_west_pediment_of_the_Parthenon_1.jpg/1920px-Reconstruction_of_the_west_pediment_of_the_Parthenon_1.jpg&#34; alt=&#34;img&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/F%C3%ADdias&#34;&gt;Fídias&lt;/a&gt; não sabia esculpir só em marfim, sabia também fazê-lo em bronze. E se lhe dessem um bloco de mármore, ou qualquer outro material ainda mais ordinário, &lt;strong&gt;ele esculpiria a melhor estátua possível com esse material&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semelhantemente, o sábio dará largas à sua virtude na opulência, se tiver essa oportunidade, ou na pobreza, se a não tiver; se puder, na própria pátria, se não, no exílio; se puder, como general, se não, como soldado; se puder, de boa saúde, se não, fisicamente diminuído. &lt;strong&gt;Seja qual for a parcela da fortuna que lhe couber&lt;/strong&gt;, ele a saberá &lt;strong&gt;transformar em algo digno de
memória&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há alguns domadores de feras que são capazes de habituar à presença do homem os animais mais ferozes e mais temíveis de defrontar; e, não contentes de eliminar neles a agressividade, amansam-nos a ponto de conviverem como amigos. O tratador do leão mete-lhe a mão na boca, o guarda do tigre chega a beijar o animal, uma criança etíope é capaz de fazer um elefante ajoelhar-se ou caminhar sobre uma corda. &lt;strong&gt;O sábio é um artista a domar os males:&lt;/strong&gt; a dor, a miséria, a degradação social, a prisão, o exílio - &lt;strong&gt;objetos do terror geral! - tornam-se mansos quando se chegam junto dele.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Cf. supra carta 71, 18; v. Xenócrates fr. 91 Heinze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Epicuro, frs. 504 ss. Usener.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 13</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-13---livro-ii&#34;&gt;Carta 13 - LIVRO II&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sei que tens muita força de ânimo. Mesmo antes de começares a aprender os nossos preceitos, tão salutares e tão capazes de &lt;strong&gt;nos fazerem afrontar vitoriosamente as situações mais duras&lt;/strong&gt;, já te comprazias em fazer face à fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito mais animoso estás agora depois que iniciaste com ela a luta corpo a corpo e &lt;strong&gt;experimentaste as tuas próprias forças&lt;/strong&gt;; na realidade, apenas podemos confiar na nossa força quando aqui e ali deparamos com várias dificuldades, sobretudo quando uma vez por outra nos atingem muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que se vê até onde chega a verdadeira coragem, aquela que &lt;mark&gt;nunca abdicará do seu livre arbítrio&lt;/mark&gt;; tal situação é a verdadeira pedra de toque do nosso ânimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um atleta que nunca foi ferido é incapaz de afrontar o combate de ânimo alto. Só aquele que viu correr o próprio sangue, que sentiu os dentes rangerem sob os golpes, que, lançado por terra, suportou sobre o corpo o peso do adversário sem, embora abatido, nunca deixar abater o ânimo, &lt;strong&gt;só aquele que se ergue com mais energia de cada vez que é derrubado pode descer à arena com esperança de vencer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosseguindo com este símile, direi que já várias vezes a fortuna te deitou ao chão sem que te confessasses vencido; pelo contrário, &lt;strong&gt;ergueste-te de novo e retomaste a luta com energia dobrada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;mark&gt; A virtude autêntica ganha novas forças de cada vez que sofre um golpe.&lt;mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se estás de acordo, contudo, dar-te-ei conselhos que te ajudarão a reforçar o teu vigor. Mais numerosos são, Lucílio, os nossos temores que as nossas verdadeiras aflições; e &lt;strong&gt;mais frequentemente nos angustia a nossa imaginação do que a realidade&lt;/strong&gt;. Não te estou falando em linguagem de estóico, mas sim em linguagem menos rigorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que nós, estóicos, de fato afirmamos é que &lt;strong&gt;tudo o que nos suscita murmúrios e suspiros não tem a mínima importância e só merece desprezo&lt;/strong&gt;. Deixemos, portanto, as grandes frases,  que, todavia, - ó deuses!, - são bem verdadeiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar-te-ei somente este preceito: &lt;strong&gt;não sejas desgraçado antes de tempo&lt;/strong&gt;, pois o que tu temes como coisa iminente &lt;strong&gt;talvez nunca venha a suceder&lt;/strong&gt;; pelo menos, é certo que &lt;strong&gt;ainda não sucedeu&lt;/strong&gt;! Certas coisas angustiam-nos mais do que há razão para tal; outras angustiam-nos antes que haja razão; outras angustiam-nos sem a mínima razão. Isto é, ou &lt;strong&gt;exageramos&lt;/strong&gt; o nosso sofrimento, ou o sentimos
&lt;strong&gt;por antecipação&lt;/strong&gt;, ou apenas o &lt;strong&gt;imaginamos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ponto é controverso e sujeito a discussão: discutamo-lo desde já. Aquilo que eu considero sem importância poderás tu afirmar ser extremamente doloroso: sei bem que há homens capazes de rir sob o chicote enquanto outros gemem a uma simples bofetada. Veremos mais tarde se estas situações se impõem devido à sua &lt;strong&gt;gravidade intrínseca&lt;/strong&gt; ou se o fazem por causa da &lt;strong&gt;nossa debilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora toma atenção a este conselho. Quando tiveres à tua volta pessoas empenhadas em persuadir-te de que és um desgraçado pensa bem, &lt;strong&gt;não nas palavras que ouves, mas sim naquilo que tu próprio sentes&lt;/strong&gt;; analisa a tua &lt;strong&gt;capacidade de resistência&lt;/strong&gt; e, pois és o melhor conhecedor de ti mesmo, interroga-te:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual a razão por que eles me lamentam? Por que motivo estremecem, porque receiam que os contagie, como se uma desgraça se pudesse transmitir? O que me aflige é um &lt;strong&gt;mal real&lt;/strong&gt;, ou é antes, somente, um &amp;ldquo;&lt;strong&gt;mal de opinião&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pergunta a ti mesmo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;será que sofro e me aflijo sem motivo, que &lt;strong&gt;imagino um mal onde não existe&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estou a ouvir a tua pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas como hei-de eu saber se o que me atormenta é &lt;strong&gt;imaginário ou é real&lt;/strong&gt;?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui tens a receita!&lt;/strong&gt; Os nossos tormentos existem ou no presente, ou no futuro, ou em ambos. Sobre o presente é fácil ajuizar. O teu corpo está são e escorreito, não foste vítima de qualquer violência física: pois &lt;strong&gt;amanhã logo se verá o que sucede&lt;/strong&gt;, por hoje não há qualquer problema. &amp;lsquo;&amp;lsquo;Mas há-de haver!&amp;rdquo; - dirás tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, repara se podemos tomar como argumentos válidos os males futuros! O pânico que nos toma apenas provém de suspeitas, de &lt;strong&gt;ilusões&lt;/strong&gt;. É como na guerra: um boato basta para dar como perdida a batalha; &lt;strong&gt;um mero boato faz dum homem um vencido&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim mesmo, amigo Lucílio: &lt;strong&gt;aceitamos de chofre a opinião vulgar&lt;/strong&gt;. Não &lt;strong&gt;observamos&lt;/strong&gt; nem &lt;strong&gt;analisamos criticamente&lt;/strong&gt; as causas dos nossos temores; énchemo-nos de medo e largamos a fugir como aqueles soldados que saem do acampamento por verem ao longe a poeira levantada por um rebanho, como aqueles a quem um boató anónimo enche de pânico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As angústias ilusórias são mesmo mais perturbadoras&lt;/strong&gt;, não sei porquê! As autênticas ainda mantêm certos limites; as incertas, porém, dão toda a margem às conjecturas e fazem perder o norte aos ânimos medrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há tipo de terror tão funesto, tão incontrolável como o pânico; &lt;strong&gt;se o medo faz perder a razão, o pânico gera a completa loucura&lt;/strong&gt;. Analisemos, portanto, a situação com o máximo cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É natural que no futuro nos suceda um mal qualquer: o fato é que de momento &lt;strong&gt;ainda não existe&lt;/strong&gt;. E quanta coisa não sucede sem nós esperarmos! Quanta coisa nós esperamos que nunca sucede! Mesmo que seja certo um mal futuro, &lt;strong&gt;para quê começar a sofrer antecipadamente?&lt;/strong&gt; Logo sofrerás quando ele chegar; por agora, pensa em coisas mais agradáveis. Assim irás aproveitando o teu tempo: já é uma vantagem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitas circunstâncias podem surgir&lt;/strong&gt; que suspendam, eliminem ou desviem sobre outro um perigo próximo, ou mesmo já iminente. Um incêndio pode permitir-nos a fuga; um edifício que tomba em ruínas pode depositar-nos no chão, ilesos; uma espada prestes a degolar-nos pode ser desviada; e há quem tenha sobrevivido ao carrasco que lhe fora designado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A adversidade também tem a sua inconstância. &lt;strong&gt;Talvez&lt;/strong&gt; nos atinja, ou &lt;strong&gt;talvez não&lt;/strong&gt;; entretanto está longe: pensemos em coisas mais alegres!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frequentemente, sem que ocorra qualquer sinal anunciador de algum mal futuro, o &lt;strong&gt;nosso espírito cria ideias falsas&lt;/strong&gt;. É uma palavra ambígua que se interpreta no sentido mais desfavorável; é uma ofensa, mais grave que na realidade é, que se atribui a alguém, pensando-se não até que ponto esse alguém está irado, mas sim o que ele poderá fazer se estiver irado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida perde qualquer sentido, a desgraça não conhecerá qualquer limite se nos pusermos a recear tudo quanto pode acontecer. Ajude-te neste ponto a tua capacidade de discernimento, e &lt;strong&gt;afasta para longe&lt;/strong&gt;, com força de ânimo, &lt;strong&gt;mesmo um medo motivado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o não conseguires, então &lt;strong&gt;combate um vício com outro vício&lt;/strong&gt;, e contrabalança o &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt; com a &lt;strong&gt;esperança&lt;/strong&gt;. Por muito certos que sejam os nossos temores, mais certo ainda é que um dia o que tememos há-de cessar, tal como o que esperamos nos virá a decepcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pondera, portanto, os motivos de esperança e de medo, e sempre que as coisas te apareçam todas como ambíguas, &lt;strong&gt;age pelo melhor e acredita no que preferires&lt;/strong&gt;. Ainda que o medo disponha de mais argumentos, mesmo assim toma de preferência este partido: não te deixes perturbar, pensa imediatamente que a maior parte dos homens, sem que qualquer mal os aflija nem os venha a atingir como coisa inevitável, &lt;strong&gt;se deixam ir à deriva guiados pelas suas paixões&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém resiste ao próprio impulso que tomou, &lt;mark&gt;ninguém sabe adequar o seu medo à realidade&lt;/mark&gt;. Ninguém sabe dizer que o medo é mau conselheiro, que gera falsas ideias, ou acredita nelas. Deixamo-nos guiar ao sabor do vento; receamos o ambíguo como se fosse indiscutível; não agimos com conta, peso e medida, uma simples inquietação logo se transforma em terror!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até sinto vergonha de usar contigo esta linguagem e de te confortar com conselhos tão banais. Um homem vulgar dirá: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Talvez este mal não ocorra!&amp;quot;&lt;/strong&gt; Tu, porém, deves dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E se ocorrer, &lt;strong&gt;qual é o problema? Veremos qual de nós se deixará vencer!&lt;/strong&gt; Talvez um mal venha em meu benefício, talvez uma morte assim enobreça a minha vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi a cicuta que deu grandeza a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Tira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; o gládio com que assegurou a sua liberdade, e &lt;strong&gt;tirar-lhe-ás grande parte da sua glória!&lt;/strong&gt; Já estou, porém, a exortar-te há demasiado tempo, quando tu necessitas mais de conselhos práticos que de exortações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te estou conduzindo por uma via contrária à tua natureza: tu nasceste dotado para este tipo de filosofia. Mais uma razão para acrescentares e ilustrares as boas qualidades que &lt;strong&gt;já são tuas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas é tempo de terminar esta carta. Só falta imprimir nela o sinete, isto é, citar alguma máxima importante sobre a qual tu medites.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Entre outros defeitos, a insensatez tem ainda mais este: &lt;strong&gt;está sempre no início da vida.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pondera no que significa esta frase, Lucílio, meu amigo caro entre todos ! Verás &lt;strong&gt;como é repugnante a inconstância dos homens&lt;/strong&gt; que todos os dias constroem &lt;strong&gt;novos fundamentos para a sua vida&lt;/strong&gt;, e que mesmo à beira da morte concebem novas esperanças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observa-os um por um: encontrarás alguns velhos que, com o máximo empenho, enveredam pela intriga política, pelas grandes expedições, pela vida dos negócios. Que há de mais repugnante do que um velho iniciando uma nova vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não acrescentaria o nome do autor desta frase se não se desse o fato de &lt;strong&gt;ela ser pouco conhecida&lt;/strong&gt; e não pertencer ao número das máximas divulgadas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que eu me tenho permitido citar e adotar como minhas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>