<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/</link>
    <description>Recent content on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 7</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-7&#34;&gt;Carta 7&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual é a coisa que com maior empenho deves evitar? A multidão! &lt;strong&gt;Ainda não estás em estado de frequentá-la em segurança&lt;/strong&gt;. Eu confesso-te sem rodeios a minha própria fraqueza: nunca regresso com o mesmo caráter com que saí de casa; algo do que já pusera em ordem é alterado, algo do que já conseguira eliminar, regressa! O mesmo que sucede aos doentes que uma longa debilidade não deixa ir a parte alguma sem recaída, nos acontece, a nós, cujo espírito se &lt;strong&gt;está refazendo de uma prolongada enfermidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É-nos prejudicial o convívio com muita gente: não há ninguém que nos não pegue qualquer vício, nos contagie, nos contamine sem nós darmos por isso. Por isso, &lt;strong&gt;quanto maior é a massa a que nos juntamos, tanto maior é o perigo&lt;/strong&gt;. E nada há tão nocivo aos bons costumes como ficar a assistir a algum espectáculo, pois é pela via do prazer que os vícios se nos insinuam mais facilmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que pensas tu que eu quero dizer? Que regresso mais avaro, mais ambicioso, mais propenso ao luxo? Mais do que isso: &lt;strong&gt;venho mais cruel e mais desumano de ter estado em contato com os homens&lt;/strong&gt;. Fui casualmente assistir ao espectáculo do meio-dia, à espera de encontrar algo de ligeiro, de divertido, algo que descansasse os olhares dos homens da vista do sangue humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi o contrário que encontrei : todas as lutas anteriormente realizadas &lt;strong&gt;foram atos de misericórdia&lt;/strong&gt;; a esta hora, sem artifícios alguns, o que há são puros homicídios. Os lutadores não têm protecção alguma; todo o seu corpo está patente aos golpes, e nenhum golpe é desferido em vão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos espectadores preferem isto aos combates entre pares de gladiadores normais, e favoritos do público. E como não hão-de preferir? Não há elmo nem escudo que se oponha ao ferro do adversário! Armas defensivas para quê? Técnica para quê? &lt;strong&gt;Tudo isso só serve para retardar a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atiram-se homens aos leões e ursos de manhã, aos próprios espectadores ao meio-dia! Os assassinos enfrentam aqueles que os hão-de assassinar, e cada vencedor é reservado para morrer mais tarde. Para estes lutadores a única saída é a morte. Matam-nos a ferro e fogo. &lt;strong&gt;É isto o que se passa nos intervalos do circo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas este homem cometeu um crime, um homicídio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E então? Se ele matou alguém, mereceu o castigo por que está passando; mas tu, infeliz, &lt;strong&gt;o que fizeste para merecer ver isto?&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Mata, fere, queima! Porque se lança ele tão debilmente contra o ferro do adversário? Porque mata ele o outro com tão pouca resolução? Levem-nos ao combate à chicotada, recebam frontalmente os golpes um do outro com o peito descoberto!&amp;rdquo; Interrompe-se o espectáculo: &amp;ldquo;enforquem alguns homens entretanto, para fazer qualquer coisa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, &lt;strong&gt;não compreendeis que os maus exemplos redundam em prejuízo daqueles que os dão?&lt;/strong&gt; Agradecei aos deuses imortais por terdes de ensinar a crueldade a quem não a pode aprender por si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que &lt;strong&gt;subtrair à influência do vulgo o ânimo fraco e pouco firme na virtude&lt;/strong&gt;: facilmente se passa para o lado do maior número. &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Catão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Lélio&lt;/strong&gt; - uma multidão inteiramente antagónica poderia abalar o seu carácter. Digo-te mais: mesmo nós e se nós nos esforçamos
por robustecer o nosso carácter! - , nenhum de nós seria capaz de fazer frente à avalanche dos vícios no meio de uma turba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um só exemplo de luxo ou de avareza basta para provocar muito mal: um companheiro de mesa de gosto sofisticado acaba por nos tirar a energia e austeridade, um vizinho rico excita os nossos desejos, um amigo perverso propaga a sua peste por muito puros e simples que sejamos: &lt;strong&gt;que pensas tu que sucederá àqueles costumes para que nos arrasta a multidão?&lt;/strong&gt; É forçoso ou que os imites, ou que os odeies. Ambas as atitudes, porém, são de evitar: &lt;strong&gt;nem te deves assemelhar aos maus porque são muitos em tornar-te inimigo de muitos porque são diferentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/strong&gt;; dá-te com aqueles que te possam tornar melhor, convive com aqueles que tu possas tornar melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que usar de reciprocidade: enquanto se ensina aprende-se também. Por vão desejo de tornares conhecido o teu talento não deves misturar-te com o público &lt;strong&gt;a ponto de desejares fazer leituras ou participar em debates&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aconselhar-te-ia a fazê-lo &lt;strong&gt;se tivesses mercadoria adequada a esta gente&lt;/strong&gt;; mas entre ela não há quem pudesse entender-te. É possível que casualmente apareça um ou outro de cuja formação e educação te devas encarregar até o elevares ao teu nível.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas então, em proveito de quem estudei eu?&amp;rdquo; Não tenhas receio: se tiveres estudado em teu proveito não terás perdido o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que os meus estudos de hoje não tenham sido só em meu proveito, vou-te citar três pensamentos notáveis que encontrei, mais ou menos com o mesmo sentido. Um servirá para pagar o tributo desta carta, os outros dois recebe-os como adiantamento. Afirma &lt;strong&gt;Demócrito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;um só homem vale para mim um povo, um povo vale tanto como um só homem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também tinha razão aquele autor (sobre cuja identidade se discute) que, ao perguntarem-lhe por que se aplicava com tanto empenho num tratado que seria acessível a tão poucos, respondeu: &amp;ldquo;para mim, basta-me que sejam poucos, basta-me que haja só um leitor, basta-me que não haja nenhum&amp;rdquo;. Em terceiro lugar há este dito notável de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em carta dirigida a um dos seus companheiros de estudos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;eu não escrevi isto para muitos, mas sim para ti; contemplarmo-nos um ao outro é espetáculo suficiente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estes pensamentos, caro Lucílio, &lt;strong&gt;tens que interiorizá-los, para reprimir o prazer oriundo do aplauso da multidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando muitos te cobrirem de louvores, &lt;strong&gt;verifica se ainda tens motivo de agrado ante ti próprio&lt;/strong&gt;, já que és homem que muitos possam entender! Os teus autênticos bens são apenas do foro íntimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-6&#34;&gt;Carta 6&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Verifico, Lucílio, que não apenas me estou corrigindo, antes me estou transfigurando. Não garanto, nem sequer espero, que nada já reste em mim sem necessitar de mudança! Como não hei-de eu ter ainda muito que deva ser refreado, ou diminuído, ou elevado? Mas já é uma prova de que o espírito alcançou um degrau superior o
fato de reconhecer os defeitos que até então permaneciam ignorados: já é motivo para felicitar certos doentes &lt;strong&gt;o fato de eles próprios se reconhecerem doentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejaria compartilhar contigo esta súbita mudança operada em mim. Começaria então a ter uma mais &lt;strong&gt;segura confiança na nossa amizade&lt;/strong&gt; que nem a esperança, ou o medo, ou a busca da utilidade, pode quebrar, numa amizade daquelas com a qual, e pela qual, os homens podem morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posso citar-te muitos que, embora tendo amigos, careceram de amizade: ora tal caso não pode dar-se quando uma igual vontade de só desejar o bem liga dois espíritos em comunhão. E como não ser assim, se eles sabem que &lt;strong&gt;tudo é comum entre ambos e principalmente a adversidade&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu não podes conceber de quanta importância se reveste para mim cada dia. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Compartilha comigo tudo cuja eficácia experimentaste&amp;rdquo;&lt;/em&gt; dirás tu. Eu não desejo
outra coisa senão transmitir-te toda a minha experiência: &lt;strong&gt;aprender dá-me sobretudo prazer porque me torna apto a ensinar!&lt;/strong&gt; E nada, por muito elevado e proveitoso que seja,  alguma vez me deleitará se guardar apenas para mim seu conhecimento. Se a sabedoria só me for concedida na condição de a guardar para mim, sem a compartilhar, então rejeitá-la-ei: nenhum bem há cuja posse não partilhada dê satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, pois, enviar-te os livros que utilizei, é para &lt;strong&gt;não perderes tempo à procura dos passos mais úteis&lt;/strong&gt;, eu assinalá-los-ei, de modo que encontres de imediato aqueles que
me merecem &lt;strong&gt;aprovação e respeito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma conversa de viva voz ser-te-á, contudo, mais útil do que um discurso escrito. Deves vir mesmo ver como as coisas se passam, primeiro porque geralmente se dá mais crédito aos olhos do que aos ouvidos, segundo, porque , a via através de conselhos é longa, &lt;strong&gt;através de exemplos é curta e eficaz&lt;/strong&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cleantes&lt;/strong&gt; nunca teria revivificado o ensino de &lt;strong&gt;Zenão&lt;/strong&gt; se apenas fosse seu ouvinte; não, ele participou da vida do mestre, penetrou os seus segredos, observou até que ponto ele vivia de acordo com a sua doutrina. &lt;strong&gt;Platão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Aristóteles&lt;/strong&gt;, todos os filósofos que depois se cindiram em diversas escolas, aprenderam mais da vida que das palavras de &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;. Não foi a escola, mas sim a convivência de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que fez de &lt;strong&gt;Metrodoro&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Hermarco&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Polieno&lt;/strong&gt;, grandes homens. E não quero a tua presença apenas para que tu aproveites, mas também para que me aproveites: &lt;strong&gt;ambos poderemos ser muito úteis um ao outro!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora, como te devo o meu pequeno presente diário, aqui tens uma máxima que hoje encontrei com prazer em &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;.
&amp;ldquo;Queres saber o que lucrei hoje? &lt;strong&gt;Começei a ser amigo de mim mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Muito lucrou, deste modo &lt;strong&gt;nunca estará sozinho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um tal amigo, fica sabendo, &lt;strong&gt;toda a gente o pode ter&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>QiKQuanttest</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-qiquant/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-qiquant/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/rmarkdown-libs/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Super Amigo #9</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-super-amigo-9/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-super-amigo-9/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;kurt-gödel&#34;&gt;Kurt Gödel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;📺 aviso de orgasmos cognitivos ::&lt;br&gt;
spoiler : uma máquina de turing dentro do jogo da vida &amp;lt;3&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/HeQX2HjkcNo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 5</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-5&#34;&gt;Carta 5&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estudas perseverantemente e deixando tudo o mais apenas &lt;strong&gt;te aplicas ao teu quotidiano aperfeiçoamento&lt;/strong&gt;: aprovo-te com satisfação, e não só te aconselho, como te peço que continues assim. E mais te aconselho a que não procedas como aqueles que mais pretendem dar nas vistas do que aperfeiçoar-se: evita tudo quanto se torna notado quer na tua pessoa, quer no teu estilo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aspecto descuidado, o cabelo por cortar, a barba por fazer, &lt;strong&gt;o ódio afetado ao dinheiro, a cama no chão, são formas deformadas de ambição que tu deves recusar.&lt;/strong&gt; O próprio nome da filosofia, ainda que sem atitudes ostentatórias, já causa por si má vontade! O que seria, então, se nos começássemos a afastar dos comuns hábitos de vida. &lt;strong&gt;Sejamos no Íntimo absolutamente diferentes, embora na aparência vivamos como os demais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não usemos togas esplendorosas, nem tão pouco sórdidas; não tenhamos pratas cinzeladas com incrustações de ouro maciço, nem tão pouco consideremos sinal de frugalidade a ausência completa de ouro e prata. Devemos agir de modo a que, em comparação com os outros, &lt;strong&gt;a nossa vida seja, não diametralmente oposta, mas sim melhor&lt;/strong&gt;. De outro modo poremos em fuga e afastaremos de nós aqueles que desejamos corrigir, acabaremos por conseguir que não nos imitem em nada por receio de nos deverem imitar em tudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que a filosofia nos garante é &lt;strong&gt;o senso comum, a humanidade, o espírito de comunidade&lt;/strong&gt;, coisas de cuja prática nos afastará uma vida demasiado diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos precaver-nos, não vão os nossos atos, que desejamos merecedores de admiração, tornar-se antes ridículos e odiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso objetivo é, primariamente, &lt;strong&gt;viver de acordo com a natureza&lt;/strong&gt;. Ora, é antinatural torturar o próprio corpo, repelir os cuidados elementares de higiene, procurar a sujidade e tomar alimentos não apenas humildes mas repugnantes, repelentes. Assim como é luxo e gula só desejar iguarias sofisticadas, assim também é loucura evitar as habituais que se conseguem sem grande dispêndio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filosofia exige &lt;strong&gt;frugalidade, não suplícios&lt;/strong&gt;, e a frugalidade não necessita de ser desordenada. Há um meio termo que eu preconizo: que a nossa vida seja um equilíbrio entre o modo de vida superior e o vulgar; que todos olhem a nossa vida como algo acima do normal, mas sem que sejamos uns estranhos para eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então nós havemos de fazer o mesmo que os outros? Entre nós e éles não haverá diferença alguma?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maior possível: a um exame mais atento ver-se-á como diferimos do vulgar e quem entrar na nossa casa &lt;strong&gt;admirar-nos-á mais a nós do que à nossa mobília&lt;/strong&gt;. Um espírito superior é capaz de usar utensílios de barro como se fossem de prata, mas não é inferior aquele que usa os de prata como se fossem de barro. Dá provas, contudo, de &lt;strong&gt;um espírito imperfeito aquele que não sabe suportar a riqueza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quero partilhar contigo o pequeno lucro que tirei o dia de hoje. Li no nosso Hecatão que pôr termo aos desejos é proveitoso como remédio aos nossos temores. Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;deixarás de ter medo quando deixares de ter esperança&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntarás tu como é possível conciliar duas coisas tão diversas. Mas é assim mesmo, amigo Lucílio: embora pareçam dissociadas, elas estão interligadas. Assim como uma mesma cadeia acorrenta o guarda e o prisioneiro, assim aquelas, embora parecendo dissemelhantes, caminham lado a lado: &lt;strong&gt;à esperança segue-se sempre o medo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem é de admirar que assim seja: ambos caracterizam um &lt;strong&gt;espírito hesitante&lt;/strong&gt;, preocupado na &lt;strong&gt;expectativa do futuro&lt;/strong&gt;. A causa principal de ambos é que não nos ligamos ao momento presente antes dirigimos o nosso pensamento para um momento distante e assim é que a capacidade de prever, o melhor bem da condição humana, se vem a transformar num mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As feras fogem aos perigos que vêem mas assim que fugiram recobram a segurança. Nós tanto nos  torturamos com o futuro como com o passado. Muitos dos nossos bens acabam por ser nocivos: a &lt;strong&gt;memória reatualiza a tortura do medo&lt;/strong&gt;, a previsão antecipa-a;
&lt;strong&gt;apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antonio</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-ant%C3%B3nio-dam%C3%A1sio/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-ant%C3%B3nio-dam%C3%A1sio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(ps de Damásio)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;António Damásio (&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ant%C3%B3nio_Dam%C3%A1sio&#34;&gt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ant%C3%B3nio_Dam%C3%A1sio&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Erro de Descartes - Emoção, razão e o cérebro humano : &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/o-erro-de-descartes-5041ed6147.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/o-erro-de-descartes-5041ed6147.html&lt;/a&gt;
E o Cérebro Criou o Homem - &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/e-o-cerebro-criou-o-homem-200472ed223901.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/e-o-cerebro-criou-o-homem-200472ed223901.html&lt;/a&gt;
A Estranha Ordem das Coisas - &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/a-estranha-ordem-das-coisas-781318ed786102.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/a-estranha-ordem-das-coisas-781318ed786102.html&lt;/a&gt;
Mistério da Consciência -   https://www.skoob.com.br/livro/27196ED29571&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2011----gmail-educom-&#34;&gt;(2011 - @ gmail Educom )&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A hipótese do marcador somático 
&lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tese_dos_marcadores_som%C3%A1ticos&#34;&gt;http://pt.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tese_dos_marcadores_som%C3%A1ticos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As divisões das Emoções nos niveis da consciencia  &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Primárias Universais :&lt;br&gt;
repugnancia &lt;br&gt;
surpresa&lt;br&gt;
raiva&lt;br&gt;
medo&lt;br&gt;
tristeza&lt;br&gt;
alegria &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;secundárias sociais &lt;br&gt;
orgulho&lt;br&gt;
embaraço&lt;br&gt;
ciúme&lt;br&gt;
culpa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;emoções de fundo : &lt;br&gt;
calma &lt;br&gt;
bem-estar&lt;br&gt;
tensão&lt;br&gt;
mal-estar &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Marcador somático ta no (1)  Erro de Descartes 
as emoções mais &amp;ldquo;bem definidas&amp;rdquo; estão no traduzido como  (2) &amp;ldquo;Mistèrio da Consciência&amp;rdquo;  https://www.skoob.com.br/livro/27196ED29571&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selected books and articles
Descartes&#39; Error: Emotion, Reason, and the Human Brain, Putnam, 1994; revised Penguin edition, 2005
The Feeling of What Happens: Body and Emotion in the Making of Consciousness, Harcourt, 1999
Looking for Spinoza: Joy, Sorrow, and the Feeling Brain, Harcourt, 2003
Self Comes to Mind: Constructing the Conscious Brain, Pantheon, 2010&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 3</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-3&#34;&gt;Carta 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizes-me que entregaste a carta a um amigo teu, para me trazer, mas em seguida aconselhas-me a não trocar impressões com ele sobre quanto te diz respeito, pois &lt;strong&gt;nem tu próprio o costumas fazer&lt;/strong&gt;. Quer dizer, na mesma carta deste-lhe e recusaste-lhe o título de &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem: se tu usaste esta palavra não no seu verdadeiro sentido mas antes em sentido genérico, e lhe chamaste &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; tal como a todos os candidatos nós chamamos &amp;ldquo;respeitáveis cidadãos&#39;&#39;, ou como às pessoas que encontramos e cujo nome nos não ocorre, cumprimentamos como &amp;ldquo;senhor fulano&amp;rdquo; ainda é aceitável; se consideras, porém, &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; alguém em quem não confias tanto como em ti próprio, então &lt;strong&gt;cometes um erro grave e mostras não conhecer bem o significado da verdadeira amizade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delibera em comum com o teu amigo mas começa por formular sobre ele um juízo correto: após o início da amizade, há que ter confiança. &lt;strong&gt;Antes, sim, é que se deve ajuizar&lt;/strong&gt;. Confundem as obrigações inerentes a este princípio aqueles que, ao contrário dos ensinamentos de Teofrasto, formulam juízos depois de iniciada a amizade, e não estabelecem relações de amizade depois de formularem juízos. Pensa longamente se alguém é digno de que o incluas no número dos teus amigos; quando decidires incluí-lo, então recebe-o de coração aberto e &lt;strong&gt;fala com ele com tanto à-vontade como contigo próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo teu lado, vive de tal maneira que não tenhas de confiar a ti mesmo nada que não pudesses confiar até a um inimigo pessoal; como, todavia, há certas coisas que, por hábito, são consideradas íntimas, compartilha com o teu amigo todos os teus cuidados, todos os teus pensamentos. Se o considerares um amigo leal, é isso o que farás. Pessoas há que, no terror de serem enganadas, como que &lt;strong&gt;ensinaram os outros a enganá-las e pelas suas suspeitas justificaram as faltas dos outros&lt;/strong&gt;. Que motivo pode levar-me a medir as minhas palavras diante de um amigo? Que motivo pode levar-me a não me considerar diante dele como se estivesse sozinho? Há quem conte ao primeiro passante aquilo que apenas se deve confiar aos amigos, e confie aos ouvidos de qualquer um o segredo que o consome; a outros, pelo contrário, repugna dar conhecimento ainda aos amigos mais íntimos e, se pudessem, &lt;strong&gt;não confiando sequer em si mesmos&lt;/strong&gt;, interiorizariam tanto quanto possível todo o segredo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não devemos fazer uma coisa nem outra; qualquer delas - &lt;strong&gt;ou confiar em todos ou não confiar em ninguém - é um erro&lt;/strong&gt;; apenas diria que a primeira é um erro mais honroso, e a segunda, mais seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deste modo, são igualmente censuráveis quer os que andam sempre inquietos quer os que vivem em perpétua calma. De fato, não é diligência o comprazimento com a confusão mas apenas correria de um espírito sobreexcitado; e não é calma a recusa de todo o movimento como se fosse uma doença mas apenas &lt;strong&gt;indolência e moleza&lt;/strong&gt;. Por isso devemos conservar bem presente aquela descrição que encontrei na obra de &lt;strong&gt;Pompónio&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;houve quem se refugiasse na escuridão com a ideia de que tudo quanto está em plena luz é marcado pela confusão. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há que dosear as duas coisas: importa agir mesmo mantendo a calma, importa manter a calma mesmo quando se age. &lt;strong&gt;Confronta a tua atitude com a da natureza&lt;/strong&gt;: esta te dirá que criou igualmente o dia e a noite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cartas a Lucílio</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;📖  &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/&#34; title=&#34;Carta 1 - Só o tempo é mesmo nosso&#34;&gt;Carta 1&lt;/a&gt; - Só o tempo é mesmo nosso&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖  &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-carta-2/&#34; title=&#34;Carta 2 - Estar em todo o lado é o mesmo que não estar em parte alguma!&#34;&gt;Carta 2&lt;/a&gt; - Estar em todo o lado é o mesmo que não estar em parte alguma!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/&#34; title=&#34;Carta 3 - Confiar em todos ou não confiar em ninguém é um erro
&#34;&gt;Carta 3&lt;/a&gt; - Confiar em todos ou não confiar em ninguém é um erro&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/&#34; title=&#34;Carta 4 - Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último
&#34;&gt;Carta 4&lt;/a&gt; - Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/&#34; title=&#34;Carta 5 - Apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!
&#34;&gt;Carta 5&lt;/a&gt; - Apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/&#34; title=&#34;Carta 6 - Começei a ser amigo de mim mesmo!
&#34;&gt;Carta 6&lt;/a&gt; - Começei a ser amigo de mim mesmo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/&#34; title=&#34;Carta 7 - Refugia-te em ti próprio quanto puderes
&#34;&gt;Carta 7&lt;/a&gt; - Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;svg class=&#34;canon&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; overflow=&#34;visible&#34; viewBox=&#34;0 0 496 373&#34; height=&#34;373&#34; width=&#34;496&#34;&gt;&lt;g fill=&#34;none&#34;&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.599 372.348L495.263 1.206M.312.633l494.95 370.853M.312 372.633L247.643.92M248.502.92l246.76 370.566M330.828 123.869V1.134M330.396 1.134L165.104 124.515&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#ED1C24&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M275.73 41.616h166.224v249.05H275.73zM54.478 41.616h166.225v249.052H54.478z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.479.375h495v372h-495zM247.979.875v372&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;ellipse cx=&#34;498.729&#34; cy=&#34;177.625&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;ellipse cx=&#34;247.229&#34; cy=&#34;377.375&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.canon { background: red; width: 10%; height: auto;}
&lt;/style&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 2</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-carta-2/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-carta-2/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-2&#34;&gt;Carta 2:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tanto aquilo que me escreves como o que ouço dizer de ti fazem-me ter boas esperanças a teu respeito: &lt;strong&gt;não viajas continuamente nem te deixas agitar por constantes deslocações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um semelhante deambular é indício duma alma doente: eu, de fato, entendo que o primeiro sinal de um espírito bem formado consiste em ser capaz de parar e de &lt;strong&gt;cohabitar consigo mesmo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toma, porém, atenção, não vá essa tua leitura de autores e de volumes de toda a espécie &lt;strong&gt;arrastar algo de indecisão e de instabilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importa que te fixes em determinados pensadores, que te nutras das suas ideias, se na verdade queres que
alguma coisa &lt;strong&gt;permaneça definitivamente no teu espírito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estar em todo o lado é o mesmo que não estar em parte alguma!&lt;/strong&gt; Ora a quem passa a vida em viagens acontece ter muitos conhecimentos fortuitos, mas nenhum amigo verdadeiro; o mesmo sucede logicamente àqueles que não se aplicam intimamente ao estudo de um pensador, mas sim percorrem todos de passagem - e a correr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um alimento que mal é ingerido imediatamente é &amp;ldquo;devolvido&#39;&#39;, não aproveita nem dá força ao corpo; igualmente .nada prejudica tanto a saúde como a frequente mudança de medicamentos; uma ferida não cicatriza quando se lhe aplicam tentativamente diversos remédios; uma planta nunca se robustece se continuamente a mudamos de lugar; &lt;strong&gt;nada enfim, por muito útil, conserva a utilidade em contínua mudança&lt;/strong&gt;. Demasiada abundância de livros é fonte de dispersão; assim, como não poderás ler tudo quanto possuis, contenta-te em possuir apenas o que possas ler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirás tu:  &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Mas sinto vontade de folhear ora este livro, ora aquele.&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Provar muita coisa é sintoma de estômago embotado; quando são muitos e variados os pratos, só fazem mal em vez de alimentar. Lê, portanto, constantemente &lt;strong&gt;autores de confiança&lt;/strong&gt; e quando sentires vontade de passar a outros, regressa aos primeiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reflecte todos os dias em qualquer texto que te auxilie a encarar a &lt;strong&gt;indigência, a morte, ou qualquer outra calamidade&lt;/strong&gt;; quando tiveres percorrido diversos textos, escolhe um passo que alimenta a sua meditação durante o dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É isso que eu mesmo faço: de muita coisa que li, retenho uma certa máxima. A minha máxima hoje encontrei em Epicuro. ( É um hábito percorrer os acampamentos alheios, não como desertor, mas sim como batedor!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um bem desejável conservar a alegria em plena pobreza&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E com razão, pois se há alegria não pode haver pobreza: &lt;strong&gt;não é pobre quem tem pouco, mas sim quem deseja mais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que importa o que temos no cofre, ou nos celeiros, quantas cabeças de gado ou quanto capital a juros, se fizermos as contas não ao que possuímos, mas &lt;strong&gt;do que queremos possuir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual a justa medida das riquezas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro: aquilo que é necessário; 
Segundo: aquilo que é suficiente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Loading</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-causalidade/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-causalidade/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;a&#34;&gt;A&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Judea Pearl : &lt;a href=&#34;https://twitter.com/yudapearl&#34;&gt;https://twitter.com/yudapearl&lt;/a&gt;
The Book of Why &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/the-book-of-why-779622ed784330.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/the-book-of-why-779622ed784330.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CAUSALIDADE: O que é? Para quê serve? Onde vive?&lt;br&gt;
🔗(&lt;a href=&#34;https://youtu.be/k8oz1W7URM8&#34;&gt;https://youtu.be/k8oz1W7URM8&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;b&#34;&gt;B&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/introducao-analise-macroeconomica/&#34;&gt;https://www.coursera.org/learn/introducao-analise-macroeconomica/&lt;/a&gt;
semana 7 - Expectativas Racionais e Inconsistência Dinâmica
Módulo 8 - Análise Macroeconômica Completa&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;c&#34;&gt;C&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;✅ Jaak Panksepp 
⁉️ &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Social_neuroscience&#34;&gt;Social Neuroscience&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;r&#34;&gt;R&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;👩 &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Mary_Kenneth_Keller&#34;&gt;Mary Kenneth Keller&lt;/a&gt; ::  freira,  cientista da computação e matemática&lt;br&gt;
BASIC&lt;br&gt;
📝 Inductive Inference on Computer Generated Patterns&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nem tão inéditos amigos</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-in%C3%A9dita-pamonha-63/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-in%C3%A9dita-pamonha-63/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;inédita-pamonha-63&#34;&gt;Inédita Pamonha 63&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pitágoras: é possível se lembrar de outras vidas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muso das minhas estrelas.
Dilema da minha vida do mundos dos Pitagóricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clóvis. Minha eterna bóia do fundo do poço.
Meu melhor amigo vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Já que é pra ser doido. Tem que ser doido de pé junto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7fmfcPGtP6dfAm89BcGO1v&#34;&gt;https://open.spotify.com/embed/episode/7fmfcPGtP6dfAm89BcGO1v&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É cada coisa que a gente rabisca&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Panksepp</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-panksepp/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-panksepp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Os afetos emocionais segundo &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Jaak_Panksepp&#34;&gt;Panksepp&lt;/a&gt;, comparados com Damásio e com o materialismo observacional&lt;br&gt;
Mônica Ferreira Corrêa; Osvaldo Frota Pessoa Junior. Pág 279&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Onde:&lt;/strong&gt; 
Parte III Cognição, emoções e ação nas ciências humanas e sociais:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🔗 📖 &lt;a href=&#34;http://books.scielo.org/id/hcrqt/pdf/alves-9788572490191.pdf&#34;&gt;http://books.scielo.org/id/hcrqt/pdf/alves-9788572490191.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afeto emocional := vivência ou a experiência da emoção&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;estágios-de-controle-emocional-afetivo&#34;&gt;Estágios de controle emocional-afetivo&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo primário&lt;/strong&gt; – afetos primordiais básicos (subneocorticais), que podem ser:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(i) afetos emocionais;&lt;br&gt;
(ii) afetos homeostáticos;&lt;br&gt;
(iii) afetos sensórios.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Emoções de &lt;strong&gt;processo secundário&lt;/strong&gt; (aprendizagem via núcleos da base):&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(i) condicionamento clássico;&lt;br&gt;
(ii) condicionamento instrumental e operante.&lt;br&gt;
(iii) hábitos comportamental e emocional.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Afetos &lt;strong&gt;terciários&lt;/strong&gt; e funções de consciência neocortical&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(i) Funções cognitivas executivas: pensamentos e planejamentos (córtex frontal).&lt;br&gt;
(ii) Ruminações emocionais e regulações (regiões mediais frontais).&lt;br&gt;
(iii) “Livre-arbítrio” (funções superiores de memória de trabalho).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-sistemas-emocionais&#34;&gt;5 Sistemas Emocionais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[SEEKING]&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
:: busca/expectativa ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o mais importante&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representa &amp;ldquo;a novidade&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o mais antigo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;atividade predatória&lt;br&gt;
ativação: quando FEAR é excitado :  presença do medo de ameaça ( em busca de solução )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[RAGE]&lt;/strong&gt; 
:: fúria ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;libera dopamina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emoções de processo terciário: irritabilidade / explosão / ressentimento&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;ativação:&lt;/strong&gt; situações frustrantes / redução de liberdade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FEAR]&lt;/strong&gt;
:: medo/ansiedade ::&lt;br&gt;
“ansiedade antecipatória” - &amp;ldquo;lutar ou fugir/Congelar&amp;rdquo;&lt;br&gt;
idade repitiliana :: condições fundamentais&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[LUST]&lt;/strong&gt;
:: impulso sexual :: 
idade repitiliana :: condições fundamentais
características x impulsos de gênero ( que podem ser trocados)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[CARE]&lt;/strong&gt;
:: cuidado :: 
tarefas de cuidar gera apego&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[PANIC/GRIEF]&lt;/strong&gt;
:: estresse da separação :: 
pânico/tristeza/desamparo
ativação: afastamento da mãe/cuidador&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[PLAY]&lt;/strong&gt;
:: alegria da brincadeira ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;engajamento físico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ataques, perseguição e luta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#core SELF :&lt;/strong&gt;
:: eu nuclear ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a forma mais simples de “eu”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o aspecto subjetivo primordial de qualquer experiência mental.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;consciência fenomênica com dois aspectos: afetivo e perceptivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidade de unificar seus estados,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;methodos&lt;/strong&gt; do core SELF&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“mapas motores” (esquemas do corpo),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“mapas sensórios” (esquemas do mundo) e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“mapas emocionais” (esquemas de valor).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;damásio-e-panksepp&#34;&gt;Damásio e Panksepp&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Damásio :: 
Processo emocional ( e mecanismos)&lt;br&gt;
“emoção”:pode ser evidenciado de fora x “sentimento”  pessoal e consciente&lt;br&gt;
Sentimento :=  percepção do estado particular que o corpo se encontra quando atravessa um episódio emocional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O processo de constituição da consciência - paralelo -  formação do self ( aparece posteriormente para organizar a execução)&lt;br&gt;
três instâncias da consciência ( para coordenar os mecanismos ):&lt;br&gt;
(1) “protosself” ::  integra as imagens referidas aos aspectos mais estáveis da estrutura física do organismo, cujos produtos principais são os sentimentos primordiais, “manifestações imediatas de senciência” ( 1999 - post Damasio - promovido ao nível da consciência em (2011) ~equivalente~ Panksepp&lt;br&gt;
=&amp;gt; ( implica) 
(o afeto subjetivo) ==  percepção de um processo que ocorre no encéfalo  =&amp;gt; materialismo observacional,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais precisamente, a linha divisória da consciência desce ao nível do tronco encefálico. )&lt;br&gt;
(2) “self central” ::  interação entre o organismo e um objeto ( == protosself é modificado)&lt;br&gt;
(3) “self autobiográfico” :: “autobiografia se torna consciente” - (memórias /  “reencenadas” consciente e inconscientemente (nos sonhos) - conteúdos “rearranjados e reavaliados”   (RECURSÃO) &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Recursividade_(ci%C3%AAncia_da_computa%C3%A7%C3%A3o)&#34;&gt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Recursividade_(ci%C3%AAncia_da_computa%C3%A7%C3%A3o)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;materialismo-observacional&#34;&gt;Materialismo observacional&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;observação&lt;/strong&gt; := sensação guiada por teorização&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Observação científica&lt;/strong&gt; := percepção guiada por teorização de alto nível.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Percepção&lt;/strong&gt; := sensação formatada por teorização de baixo nível (as “conclusões inconscientes” de Helmholtz).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“metateoria causal-pluralista da observação”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consistencia&lt;/strong&gt; com diferentes concepções metafísicas (problema mente-corpo):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;materialismo identitário australiano&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o fisicismo qualitativo (tese do encéfalo colorido)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dualismo de aspecto de Spinoza.  (  ~~ posição adotada por PANKSEPP (2008) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sentimentos emocionais são qualia,&amp;ndash; aceitando que as emoções sejam produzidas no encéfalo (e não nas vísceras).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Panksepp (1998, p. 311) defende que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] tal processador central (mas talvez não um observador) existe dentro do ‘teatro cartesiano’ – um termo filosófico 
atual [devido a Daniel Dennett] que designa o espaço de trabalho neural da consciência dentro do encéfalo. [Seu ponto é  que este SELF arcaico] gera ações emocionais espontâneas que são observadas dentro do teatro cartesiano por uma série de ‘monitores’ ou processadores sensório-perceptuais que evoluíram mais recentemente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Convergências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Godel, Escher, Bach&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
📑&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/G%C3%B6del,_Escher,_Bach&#34;&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
✅ 📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/godel-escher-bach-48434ed53183.html&#34;&gt;No skoob&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teorema de Godel e a Hipótese do Contínuo&lt;/strong&gt; 
📑&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tese_do_continuum&#34;&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
✅ 📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/o-teorema-de-godel-e-a-hipotese-do-continuo-165547ed184658.html&#34;&gt;No skoob&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Garrafa de Klein ( &amp;amp; Lacan )&lt;/strong&gt; 
📑 &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Garrafa_de_Klein&#34;&gt;Garrafa de Klein&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
📷&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/Bxw4I-Ul8xc/&#34;&gt;O inconsciente se estrutura como linguagem&lt;/a&gt;
📷 &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/Bxj4VSrlb0f/&#34;&gt;5 discursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Algoritmo Mestre&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Como a busca pelo algoritmo de machine learning definitivo recriará nosso mundo&lt;br&gt;
✅ 📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/o-algoritmo-mestre-644477ed646378.html&#34;&gt;No skoob&lt;/a&gt;
📷 &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BQ_sEODgyxy/&#34;&gt;5 escolas/Tribos&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
tribo dos simbolistas (Dedução Inversa / Lógica) &amp;amp;&lt;br&gt;
tribo dos analogistas ( Otimização restrita / &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Support-vector_machine&#34;&gt;SVM&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 1</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-1&#34;&gt;Carta 1:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Procede deste modo, caro Lucílio: &lt;strong&gt;reclama o direito de dispores de ti&lt;/strong&gt;, concentra e aproveita todo o tempo que até agora te era roubado, te era subtraído, que te fugia das mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convence-te de que as coisas são tal como as descrevo : uma parte do tempo é-nos tomada, outra parte vai-se sem darmos por isso, outra deixamo-la escapar. Mas o pior de tudo é o tempo desperdiçado por negligência. Se bem reparares, durante grande parte da vida agimos mal, durante a maior parte não agimos nada, &lt;strong&gt;durante toda a vida agimos inutilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes indicar-me alguém que dê o justo valor ao tempo aproveite bem o seu dia e pense que diariamente morre um pouco? É um erro imaginar que a morte está à nossa frente : grande parte dela já pertence ao passado, &lt;strong&gt;toda nossa vida pretérita é já do domínio da morte!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede, portanto, caro Lucílio, conforme dizes: &lt;strong&gt;preenche todas as tuas horas!&lt;/strong&gt; Se tomares nas mãos o dia de ho!e conseguirás .depender menos do dia de amanhã. De adiamento em adiamento, a vida vai-se passando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence, Lucílio, &lt;strong&gt;só o tempo é mesmo nosso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza concedeu-nos a posse desta coisa transitória e evanescente da qual quem quer que seja nos pode expulsar. É tão grande a insensatez dos homens que aceitam prestar contas de tudo quanto - mau grado o seu valor mínimo, ou nulo, e pelo menos certamente recuperável - lhes é emprestado, mas &lt;strong&gt;ninguém se julga na obrigação de justificar o tempo que recebeu&lt;/strong&gt;, apesar de este ser o único bem que, por maior que seja a nossa gratidão, nunca podemos restituir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez te apeteça perguntar como procedo eu, que te dou todos estes preceitos. Dir-te-ei com franqueza: como alguém que vive bem, mas sem esbanjamento. Tenho as minhas contas em dia! Não te posso dizer que nunca perco tempo, mas sei dizer-te quanto, porquê e de que modo o perco. Posso prestar contas da minha pobreza. A mim, porém, sucede-me o mesmo que a muitos que, sem culpa própria, ficaram reduzidos à miséria: &lt;strong&gt;todos perdoam, mas ninguém ajuda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que mais há a dizer? &lt;strong&gt;Não considero pobre aquele a quem basta o pouco que tem&lt;/strong&gt;. Prefiro, contudo, que tu preserves os teus bens e que o comeces a fazer quanto antes. Conforme diziam os nossos maiores, &amp;ldquo;já vem tarde a poupança quando o vinho está no fundo.&amp;rdquo; É que o que fica no fundo, além de ser muito pouco, são apenas as borras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello R Markdown</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;div id=&#34;r-markdown&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;R Markdown&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This is an R Markdown document. Markdown is a simple formatting syntax for authoring HTML, PDF, and MS Word documents. For more details on using R Markdown see &lt;a href=&#34;http://rmarkdown.rstudio.com&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://rmarkdown.rstudio.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can embed an R code chunk like this:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;summary(cars)
##      speed           dist       
##  Min.   : 4.0   Min.   :  2.00  
##  1st Qu.:12.0   1st Qu.: 26.00  
##  Median :15.0   Median : 36.00  
##  Mean   :15.4   Mean   : 42.98  
##  3rd Qu.:19.0   3rd Qu.: 56.00  
##  Max.   :25.0   Max.   :120.00
fit &amp;lt;- lm(dist ~ speed, data = cars)
fit
## 
## Call:
## lm(formula = dist ~ speed, data = cars)
## 
## Coefficients:
## (Intercept)        speed  
##     -17.579        3.932&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;including-plots&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Including Plots&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;You can also embed plots. See Figure &lt;a href=&#34;#fig:pie&#34;&gt;1&lt;/a&gt; for example:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;par(mar = c(0, 1, 0, 1))
pie(
  c(280, 60, 20),
  c(&amp;#39;Sky&amp;#39;, &amp;#39;Sunny side of pyramid&amp;#39;, &amp;#39;Shady side of pyramid&amp;#39;),
  col = c(&amp;#39;#0292D8&amp;#39;, &amp;#39;#F7EA39&amp;#39;, &amp;#39;#C4B632&amp;#39;),
  init.angle = -50, border = NA
)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;&lt;span id=&#34;fig:pie&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/index.en_files/figure-html/pie-1.png&#34; alt=&#34;A fancy pie chart.&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;
Figure 1: A fancy pie chart.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/archives/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/archives/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown Syntax Guide</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/markdown-syntax/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/markdown-syntax/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This article offers a sample of basic Markdown syntax that can be used in Hugo content files, also it shows whether basic HTML elements are decorated with CSS in a Hugo theme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;headings&#34;&gt;Headings&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The following HTML &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;—&lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; elements represent six levels of section headings. &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt; is the highest section level while &lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; is the lowest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;h1&#34;&gt;H1&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;h2&#34;&gt;H2&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;h3&#34;&gt;H3&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;h4&#34;&gt;H4&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;h5&#34;&gt;H5&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;h6&#34;&gt;H6&lt;/h6&gt;
&lt;h2 id=&#34;paragraph&#34;&gt;Paragraph&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xerum, quo qui aut unt expliquam qui dolut labo. Aque venitatiusda cum, voluptionse latur sitiae dolessi aut parist aut dollo enim qui voluptate ma dolestendit peritin re plis aut quas inctum laceat est volestemque commosa as cus endigna tectur, offic to cor sequas etum rerum idem sintibus eiur? Quianimin porecus evelectur, cum que nis nust voloribus ratem aut omnimi, sitatur? Quiatem. Nam, omnis sum am facea corem alique molestrunt et eos evelece arcillit ut aut eos eos nus, sin conecerem erum fuga. Ri oditatquam, ad quibus unda veliamenimin cusam et facea ipsamus es exerum sitate dolores editium rerore eost, temped molorro ratiae volorro te reribus dolorer sperchicium faceata tiustia prat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itatur? Quiatae cullecum rem ent aut odis in re eossequodi nonsequ idebis ne sapicia is sinveli squiatum, core et que aut hariosam ex eat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blockquotes&#34;&gt;Blockquotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The blockquote element represents content that is quoted from another source, optionally with a citation which must be within a &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;cite&lt;/code&gt; element, and optionally with in-line changes such as annotations and abbreviations.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-without-attribution&#34;&gt;Blockquote without attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tiam, ad mint andaepu dandae nostion secatur sequo quae.
&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt; that you can use &lt;em&gt;Markdown syntax&lt;/em&gt; within a blockquote.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-with-attribution&#34;&gt;Blockquote with attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t communicate by sharing memory, share memory by communicating.&lt;/p&gt;
— &lt;cite&gt;Rob Pike&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;tables&#34;&gt;Tables&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tables aren&amp;rsquo;t part of the core Markdown spec, but Hugo supports supports them out-of-the-box.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Name&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Age&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Bob&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Alice&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h4 id=&#34;inline-markdown-within-tables&#34;&gt;Inline Markdown within tables&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Inline   &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Markdown   &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;In   &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Table&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;italics&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;bold&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;del&gt;strikethrough&lt;/del&gt;   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;code&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;code-blocks&#34;&gt;Code Blocks&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-backticks&#34;&gt;Code block with backticks&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;html
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;UTF-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h4 id=&#34;code-block-indented-with-four-spaces&#34;&gt;Code block indented with four spaces&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;UTF-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-hugos-internal-highlight-shortcode&#34;&gt;Code block with Hugo&amp;rsquo;s internal highlight shortcode&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#272822;background-color:#fafafa;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;html&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#75af00&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#d88200&#34;&gt;&amp;#34;en&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;meta&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#75af00&#34;&gt;charset&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#d88200&#34;&gt;&amp;#34;UTF-8&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Example HTML5 Document&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Test&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;list-types&#34;&gt;List Types&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;ordered-list&#34;&gt;Ordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;First item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Third item&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;unordered-list&#34;&gt;Unordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;List item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Another item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And another item&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;nested-list&#34;&gt;Nested list&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Item&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;First Sub-item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second Sub-item&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;other-elements--abbr-sub-sup-kbd-mark&#34;&gt;Other Elements — abbr, sub, sup, kbd, mark&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;abbr title=&#34;Graphics Interchange Format&#34;&gt;GIF&lt;/abbr&gt; is a bitmap image format.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;X&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; + Y&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; = Z&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Press &lt;kbd&gt;&lt;kbd&gt;CTRL&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;ALT&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;Delete&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt; to end the session.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most &lt;mark&gt;salamanders&lt;/mark&gt; are nocturnal, and hunt for insects, worms, and other small creatures.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;The above quote is excerpted from Rob Pike&amp;rsquo;s &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PAAkCSZUG1c&#34;&gt;talk&lt;/a&gt; during Gopherfest, November 18, 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Placeholder Text</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/placeholder-text/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/placeholder-text/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorem est tota propiore conpellat pectoribus de
pectora summo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redit teque digerit hominumque toris verebor lumina non cervice
subde tollit usus habet Arctonque, furores quas nec ferunt. Quoque montibus nunc
caluere tempus inhospita parcite confusaque translucet patri vestro qui optatis
lumine cognoscere flos nubis! Fronde ipsamque patulos Dryopen deorum.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exierant elisi ambit vivere dedere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duce pollice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eris modo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spargitque ferrea quos palude&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Rursus nulli murmur; hastile inridet ut ab gravi sententia! Nomine potitus
silentia flumen, sustinet placuit petis in dilapsa erat sunt. Atria
tractus malis.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Comas hunc haec pietate fetum procerum dixit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Post torum vates letum Tiresia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flumen querellas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arcanaque montibus omnes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quidem et&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;vagus-elidunt&#34;&gt;Vagus elidunt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;svg class=&#34;canon&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; overflow=&#34;visible&#34; viewBox=&#34;0 0 496 373&#34; height=&#34;373&#34; width=&#34;496&#34;&gt;&lt;g fill=&#34;none&#34;&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.599 372.348L495.263 1.206M.312.633l494.95 370.853M.312 372.633L247.643.92M248.502.92l246.76 370.566M330.828 123.869V1.134M330.396 1.134L165.104 124.515&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#ED1C24&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M275.73 41.616h166.224v249.05H275.73zM54.478 41.616h166.225v249.052H54.478z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.479.375h495v372h-495zM247.979.875v372&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;ellipse cx=&#34;498.729&#34; cy=&#34;177.625&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;ellipse cx=&#34;247.229&#34; cy=&#34;377.375&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Canons_of_page_construction#Van_de_Graaf_canon&#34;&gt;The Van de Graaf Canon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mane-refeci-capiebant-unda-mulcebat&#34;&gt;Mane refeci capiebant unda mulcebat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Victa caducifer, malo vulnere contra
dicere aurato, ludit regale, voca! Retorsit colit est profanae esse virescere
furit nec; iaculi matertera et visa est, viribus. Divesque creatis, tecta novat collumque vulnus est, parvas. &lt;strong&gt;Faces illo pepulere&lt;/strong&gt; tempus adest. Tendit flamma, ab opes virum sustinet, sidus sequendo urbis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iubar proles corpore raptos vero auctor imperium; sed et huic: manus caeli
Lelegas tu lux. Verbis obstitit intus oblectamina fixis linguisque ausus sperare
Echionides cornuaque tenent clausit possit. Omnia putatur. Praeteritae refert
ausus; ferebant e primus lora nutat, vici quae mea ipse. Et iter nil spectatae
vulnus haerentia iuste et exercebat, sui et.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eurytus Hector, materna ipsumque ut Politen, nec, nate, ignari, vernum cohaesit sequitur. Vel &lt;strong&gt;mitis temploque&lt;/strong&gt; vocatus, inque alis, &lt;em&gt;oculos nomen&lt;/em&gt; non silvis corpore coniunx ne displicet illa. Crescunt non unus, vidit visa quantum inmiti flumina mortis facto sic: undique a alios vincula sunt iactata abdita! Suspenderat ego fuit tendit: luna, ante urbem
Propoetides &lt;strong&gt;parte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Math Typesetting</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/math-typesetting/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/math-typesetting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mathematical notation in a Hugo project can be enabled by using third party JavaScript libraries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this example we will be using &lt;a href=&#34;https://katex.org/&#34;&gt;KaTeX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Create a partial under &lt;code&gt;/layouts/partials/math.html&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Within this partial reference the &lt;a href=&#34;https://katex.org/docs/autorender.html&#34;&gt;Auto-render Extension&lt;/a&gt; or host these scripts locally.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Include the partial in your templates like so:&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{{ if or .Params.math .Site.Params.math }}
{{ partial &amp;#34;math.html&amp;#34; . }}
{{ end }}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex globally set the parameter &lt;code&gt;math&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in a project&#39;s configuration&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex on a per page basis include the parameter &lt;code&gt;math: true&lt;/code&gt; in content files.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note:&lt;/strong&gt; Use the online reference of &lt;a href=&#34;https://katex.org/docs/supported.html&#34;&gt;Supported TeX Functions&lt;/a&gt;


&lt;!-- KaTeX --&gt;
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/katex@0.10.1/dist/katex.min.css&#34; integrity=&#34;sha384-dbVIfZGuN1Yq7/1Ocstc1lUEm+AT+/rCkibIcC/OmWo5f0EA48Vf8CytHzGrSwbQ&#34; crossorigin=&#34;anonymous&#34;&gt;
&lt;script defer src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/katex@0.10.1/dist/katex.min.js&#34; integrity=&#34;sha384-2BKqo+exmr9su6dir+qCw08N2ZKRucY4PrGQPPWU1A7FtlCGjmEGFqXCv5nyM5Ij&#34; crossorigin=&#34;anonymous&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script defer src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/katex@0.10.1/dist/contrib/auto-render.min.js&#34; integrity=&#34;sha384-kWPLUVMOks5AQFrykwIup5lo0m3iMkkHrD0uJ4H5cjeGihAutqP0yW0J6dpFiVkI&#34; crossorigin=&#34;anonymous&#34; onload=&#34;renderMathInElement(document.body);&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;examples&#34;&gt;Examples&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Inline math: &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( \varphi = \dfrac{1+\sqrt5}{2}= 1.6180339887… \)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Block math:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
 \varphi = 1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\cdots} } } 
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emoji Support</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/emoji-support/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/emoji-support/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Emoji can be enabled in a Hugo project in a number of ways.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/functions/emojify/&#34;&gt;&lt;code&gt;emojify&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; function can be called directly in templates or &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/shortcode-templates/#inline-shortcodes&#34;&gt;Inline Shortcodes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To enable emoji globally, set &lt;code&gt;enableEmoji&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in your site’s &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/getting-started/configuration/&#34;&gt;configuration&lt;/a&gt; and then you can type emoji shorthand codes directly in content files; e.g.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙈&lt;/span&gt; &lt;code&gt;🙈&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙉&lt;/span&gt; &lt;code&gt;🙉&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙊&lt;/span&gt; &lt;code&gt;🙊&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;The &lt;a href=&#34;http://www.emoji-cheat-sheet.com/&#34;&gt;Emoji cheat sheet&lt;/a&gt; is a useful reference for emoji shorthand codes.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;N.B.&lt;/strong&gt; The above steps enable Unicode Standard emoji characters and sequences in Hugo, however the rendering of these glyphs depends on the browser and the platform. To style the emoji you can either use a third party emoji font or a font stack; e.g.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#272822;background-color:#fafafa;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;.emoji {
font-family: Apple Color Emoji,Segoe UI Emoji,NotoColorEmoji,Segoe UI Symbol,Android Emoji,EmojiSymbols;
}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;style&gt;
.emojify {
	font-family: Apple Color Emoji,Segoe UI Emoji,NotoColorEmoji,Segoe UI Symbol,Android Emoji,EmojiSymbols;
	font-size: 2rem;
	vertical-align: middle;
}
@media screen and (max-width:650px) {
    .nowrap {
	display: block;
	margin: 25px 0;
}
}
&lt;/style&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/about/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Homo Somnium&lt;/strong&gt; :: É o nome dado ao signo que representa o meu compromisso com o paradigma existencial que eu tô tentando criar há décadas.&lt;br&gt;
Tá tatuado no meu braço pra quem quiser xeretar. E principalmente para eu não esquecer 📷 &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&#34;&gt;tatoo n°20&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Summum Bonum in ipso iudicio es est habito optimae mentis&lt;/strong&gt; não é frase de gerador de html. É a frase que está escrita no meu colo. É do super amigo &lt;strong&gt;Seneca&lt;/strong&gt; e basicamente representa o foco da escola estóica: O &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Summum_bonum&#34;&gt;Summum Bonum&lt;/a&gt;. 
Quando chegar a Carta em que ela surge estará devidamente linkada. spoiler: é menos &amp;ldquo;cristã&amp;rdquo; do que parece. Acontece que até pouco tempo atrás, não existia a possibilidade de cogitar um mundo (muito menos um texto) sem qualquer alusão a um deus organizador (ou não). Abstraia sempre as transcendências do contexto local. Para o seu próprio bem. 📷 &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/Y1dq-SFlOa/&#34;&gt;tatoo n°10&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meta da Vida&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;- segundo os princípios locais (Homo Somnium)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;SEGUIR A NATUREZA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Só se ganha consciência!!! &amp;ndash; o resto é consequência&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;consciência&lt;/strong&gt; := Percepção bem definida dos fenômenos que nos informam sobre a nossa existência.
Último e mais tardio &lt;strong&gt;upgrade da evolução da vida orgânica&lt;/strong&gt; , por isso, o que existe de mais frágil e inacabado.
É o &lt;strong&gt;atributo&lt;/strong&gt; que nos diferencia dos demais animais.
&lt;strong&gt;SEQUI NATURAM&lt;/strong&gt; (seguir a natureza) é aprimorar esse atributo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps. o que não é nenhuma novidade. É uma atualização do princípio de vida da escola estóica adaptado ao real vigente. Incluindo o conhecimento adquirido e compartilhados pelos colegas : Nietzsche, Freud e toda a neurosciência já disponível.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>