<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CARE on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/categories/care/</link>
    <description>Recent content in CARE on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/categories/care/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 11</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/index.pt-br/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/index.pt-br/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-11&#34;&gt;Carta 11&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estivemos conversando, o teu amigo e eu, e esta primeira conversa revelou-me o seu bom caráter, deu-me a conhecer quanto nele há de &lt;strong&gt;ânimo&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;inteligência&lt;/strong&gt;, mesmo já de &lt;strong&gt;progresso no campo filosófico&lt;/strong&gt;. Como que me deu a provar aquilo que virá a ser no futuro, tanto mais que a conversação não fora preparada, mas correu de improviso. Enquanto procurava dominar-se, só a custo reprimiu a timidez - &lt;strong&gt;indício positivo&lt;/strong&gt;, tratando-se de um jovem - , o que prova como era sentido o rubor que lhe cobriu o rosto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creio bem que, mesmo quando obtiver a autoconfiança e se libertar de todos os seus vícios, até quando for já um sábio, &lt;strong&gt;nunca perderá a tendência para corar&lt;/strong&gt;. Nenhuma sabedoria, de fato, nos poderá libertar de certas fraquezas físicas naturais: tendências inatas, congénitas, &lt;strong&gt;a prática pode abrandá-las, nunca suprimi-las&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há homens, &lt;strong&gt;mesmo muitíssimos senhores de si&lt;/strong&gt;, que, em presença do público, se cobrem de suor como se estivessem mortos de fadiga ou de calor; outros, quando se aprestam para discursar, ficam sem força nas pernas, a outros batem os dentes, entaramela-se a língua, colam-se os lábios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contra isto não há técnica ou prática que valha; &lt;strong&gt;a natureza exerce os seus direitos e mesmo às pessoas mais firmes&lt;/strong&gt; faz sentir essa sua debilidade. Entre tais debilidades pode incluir&amp;ndash;se a tendência para corar, capaz de ocorrer subitamente mesmo às pessoas mais austeras. É, todavia, mais frequente nos jovens, que têm o sangue mais quente e o rosto mais delicado; no entanto também se verifica nas pessoas maduras ou velhas. Há homens que nunca são tão temíveis como quando ruborizados, como se o fato significasse que &lt;strong&gt;perderam toda a vergonha&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sula&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sula&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, por exemplo, nunca era tão violento como quando o sangue lhe afluía ao rosto. Nada era mais instável do que o rosto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pompeu&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pompeio&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; o qual, quando falava em público, especialmente na assembleia popular, corava sempre. Lembro-me de ver Fabiano, ao comparecer como testemunha ante o senado, ficar todo corado, sinal de pudor que lhe convinha maravilhosamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora o fato não resulta de qualquer defeito intelectual, mas sim &lt;strong&gt;do inesperado duma situação&lt;/strong&gt;, que pode, senão inibir, pelo menos perturbar os inexperientes que, por natureza, tendem a ruborizar-se com facilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como há pessoas de sangue calmo, outras há que o têm vivo e ágil, capaz de afluir rapidamente ao rosto. Tais fenomenos, conforme disse, &lt;strong&gt;não há sabedoria que os suprima&lt;/strong&gt;; doutro modo a sabedoria, &lt;strong&gt;se pudesse erradicar todos os defeitos, teria um poder absoluto sobre a natureza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquilo que nos foi dado pelos condicionalismos do nascimento e da constituição física, por muito que, longamente, o espírito tenha trabalhado por aperfeiçoar-se, nunca nos abandonará, são &lt;strong&gt;fenômenos que não podemos impedir&lt;/strong&gt;, nem simultaneamente, podemos provocar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os atores de teatro, os quais devem imitar paixões, exprimir medo e ansiedade, denotar tristeza, servem-se, para imitar a vergonha, destes artifícios: baixar o rosto, mastigar as palavras, manter os olhos fixos no chão. Corar, todavia, é coisa que são incapazes de fazer! &lt;strong&gt;O rubor nem se impede, nem se provoca deliberadamente&lt;/strong&gt;. Contra fenómenos deste género a sabedoria nada garante, nada consegue; são fenómenos naturais, ocorrem sem nós querermos, esvaem-se sem nós querermos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta carta já está reclamando o brinde final. Cá vai ele! É bem útil e salutar esta máxima que pretendo ver gravada no teu espírito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Devemos eleger um homem de bem como modelo e tê-lo sempre diante dos olhos, de modo a vivermos como se ele nos observasse, a procedermos como se ele visse os nossos atos!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este preceito, caro Lucílio, Foi enunciado por &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que assim nos dota de um vigilante, de um pedagogo; e com grande razão, pois grande parte das faltas não seria cometida se ante os faltosos se erguesse uma testemunha. Que a nossa alma, portanto, tenha &lt;strong&gt;um modelo a quem venere e graças a cuja autoridade torne mais nobre mesmo o seu mais íntimo recesso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feliz o homem que, não apenas pela sua presença, mas até só pela sua imagem torna os outros melhores!&lt;strong&gt;Feliz o homem capaz de ter por alguém tanto respeito que a simples lembrança do modelo basta para lhe dar ordem e harmonia espiritual!&lt;/strong&gt; Quem for capaz de ter por alguém um tal respeito, em breve inspirará por seu turno respeito idêntico. Escolhe, por exemplo, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;; se este te parecer demasiado rígido, escolhe &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio&#34;&gt;Lélio&lt;/a&gt;, que é homem de espírito mais maleável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escolhe alguém cuja vida, cujas palavras, cujo rosto, enfim, &lt;strong&gt;espelho da própria alma, sejam do teu agrado&lt;/strong&gt;. Contempla-o sempre, ou como teu vigilante, ou &lt;strong&gt;como teu modelo&lt;/strong&gt;. Temos necessidade, repito, de alguém por cujo caráter procuremos afinar o nosso: riscos tortos só se corrigem com a régua!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 10</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-09-carta-10/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-09-carta-10/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-10&#34;&gt;Carta 10&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;É assim como te digo, não mudo de opinião: &lt;strong&gt;evita as multidões&lt;/strong&gt;, evita os pequenos grupos, evita mesmo os indivíduos isolados. Não conheço ninguém com quem goste
de te ver em comunicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repara, porém, no juízo que faço a teu respeito: &lt;strong&gt;ouso confiar-te a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Segundo corre, Crates, um discípulo daquele Estilbão de que te falei na carta anterior, viu um dia um jovem passeando sozinho e perguntou-lhe o que fazia, assim isolado. O jovem respondeu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Falo comigo mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Então Crates retorquiu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Tem cuidado, toma bem atenção no que fazes: olha que estás falando com um homem de mau carácter.&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando alguém se encontra dominado pela dor ou pelo medo, costumamos vigiá-lo, não vá ele fazer &lt;strong&gt;mau uso da sua solidão&lt;/strong&gt;. Pessoas de pouco discernimento não devem ficar entregues a si próprias: ou tomam decisões erradas, ou assumem atitudes perigosas, &lt;strong&gt;para os outros ou para si mesmas&lt;/strong&gt;, ou se deixam guiar por propósitos desonestos; tudo quanto o medo ou o pudor lhes escondia no ânimo vem ao de cima, provoca o atrevimento, agudiza a sensualidade, desperta a cólera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, a única vantagem da solidão - não confiar segredos, não temer denúncias &amp;ndash; o insensato perde-a, &lt;strong&gt;pois é ele próprio que se trai&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê assim que esperanças tenho a teu respeito, ou melhor, que &lt;strong&gt;confiança&lt;/strong&gt; (pois a &amp;ldquo;esperança&amp;rdquo; refere-se a um bem ainda incerto) tenho em ti, a ponto de não conhecer ninguém cuja companhia te seja preferível &lt;strong&gt;à tua própria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordo-me da energia com que pronunciavas certas máximas, e de como estas estavam cheias de vigor; como eu me congratulei desde logo, dizendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;estas frases não vêm somente da boca, são palavras que assentam em base sólida; este homem não é um indivíduo vulgar, é sim alguém que visa a salvação!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fala e age sempre com esse propósito, atenta a que coisa alguma te desanime. Pede aos deuses que te libertem dos teus votos de antigamente e formula outros inteiramente novos: pede-lhes &lt;strong&gt;sabedoria&lt;/strong&gt;, pede-lhes impecável &lt;strong&gt;saúde de espírito&lt;/strong&gt;, e só depois também a do &lt;strong&gt;corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hás-de formular tais votos com frequência? Pede sem receio à divindade que lhes dê seguimento : &lt;strong&gt;nada pedirás que não esteja em seu poder&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar esta carta com a pequena oferenda do costume, aqui tens esta verdade que colhi em &lt;strong&gt;Atenodoro&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;podes estar certo de que te libertaste totalmente das paixões quando chegares ao ponto de não pedires aos deuses senão &lt;strong&gt;o que fores capaz de pedir em voz alta!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como é grande, no geral, a insensatez dos homens que, murmurando, dirigem aos deuses &lt;strong&gt;as mais sórdidas preces!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calam-se se alguém as tentar ouvir mas dizem à divindade palavras que não querem que outro homem escute. Repara, portanto, se não será salutar este preceito: &lt;strong&gt;vive com os homens como se a divindade te observasse; fala com a divindade como se os homens te escutassem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 9 </title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-08-carta-9/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-08-carta-9/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-9&#34;&gt;Carta 9&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estás com interesse em saber se &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; tem razão quando, numa das suas cartas, censura aqueles que afirmam que o sábio se contenta consigo mesmo e, por isso, não tem necessidade de amigos.  Esta crítica fá-la Epicuro a Estilbão e a outros para quem &lt;strong&gt;o máximo bem consiste na impassibilidade do espírito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cairemos na ambiguidade se pretendermos à pressa traduzir &amp;lt; ἀπάθεια &amp;gt; por um só vocábulo e usarmos o termo &amp;ldquo;impaciência&amp;rdquo;; pode suceder que se entenda &lt;strong&gt;o contrário daquilo que pretendemos significar&lt;/strong&gt;. Nós pretendemos aludir a alguém capaz de repelir o sentimento da dor, mas a palavra pode entender-se como significando a incapacidade de suportá-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa, portanto, se não seria preferível falarmos em &lt;strong&gt;&amp;ldquo;invulnerabilidade do ânimo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou em &amp;ldquo;Ânimo situado pra lá de todo sofrimento&amp;rdquo;. A diferença entre a nossa escola e a deles é que o siábio, na nossa concepção, embora o sinta, &lt;strong&gt;domina todo o sofrimento&lt;/strong&gt;, na deles, nem sequer o sente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre nós e eles, existe um ponto em comum: o sábio &lt;strong&gt;contenta-se consigo próprio&lt;/strong&gt;. Tal não implica que, embora se baste a si próprio, ele não deseje ter um amigo, um vizinho, um companheiro. E até que ponto se contenta consigo mesmo mostra-o o fato de, por vezes, se contentar com uma parte de si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se uma doença, se um inimigo lhe cortarem uma mão, se qualquer acidente lhe roubar um olho, ou mesmo os dois, ele &lt;strong&gt;contentar-se-á com o que lhe resta&lt;/strong&gt;, e conservará tanta alegria de espírito depois de mutilado e estropiado como tinha quando possuia um corpo válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, embora não se queixe da sua mutilação, prefere não a sofrer. É neste sentido que o sábio se contenta consigo mesmo: não que deseje, mas sim que possa prescindir de amigos.  E ao dizer &amp;ldquo;que possa&amp;rdquo; entendo que &lt;strong&gt;suportará com firmeza de ânimo a perda de algum&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na realidade ele nunca estará sem qualquer amigo pois tem a possibilidade de rapidamente reparar a falta de algum. Tal como &lt;strong&gt;Fídias&lt;/strong&gt;, se perdesse uma estátua, imediatamente esculpiria outra, assim o sábio, verdadeiro especialista em fazer amizades, em lugar do amigo perdido &lt;strong&gt;depressa arranjaria outro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é que rapidamente ele conseguirá conciliar outro amigo? Dir-to-ei, se estiveres de acordo em que te pague já a minha dívida e que, quanto a esta carta, fiquemos com as contas em dia. Diz &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;vou indicar-te uma receita para o amor que dispensa o recurso a filtros, ervas ou fórmulas de feiticeira: &lt;strong&gt;se queres ser amado, ama&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não apenas a &lt;strong&gt;prática de uma amizade antiga&lt;/strong&gt; e firme traz consigo grande prazer, mas também o início e a conciliação de uma nova. A mesma diferença que há entre o agricultor que ceifa a seara e o que a semeia, existe entre aquele que já conciliou e o que está conciliando um amigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O filósofo &lt;strong&gt;Átalo&lt;/strong&gt; costumava dizer que é mais agradável fazer do que ter um amigo, &amp;ldquo;tal como ao pintor dá mais prazer pintar do que terminar o quadro&amp;rdquo;. A atenção dada à pintura a realizar encontra na respectiva &lt;strong&gt;ocupação um imenso prazer&lt;/strong&gt;, o qual já não toca tão intensamente o artista quando afasta as mãos da obra terminada. Neste caso ele goza o fruto da sua arte; enquanto pintava, porém, &lt;strong&gt;saboreava a própria arte&lt;/strong&gt;. Se a adolescência dos filhos é mais rica em promessas cumpridas, o certo é que é mais doce a sua infância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltemos à nossa questão. O sábio, embora se baste a si mesmo, deseja no entanto ter um amígo, quanto mais não seja para exercer a amizade, para que uma tão grande virtude não fique inativa; não (como na mesma carta afirmava &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;) &amp;ldquo;para ter alguém que o ajude na doença e o socorra se for encarcerado ou cair na miséria&amp;rdquo; , mas, pelo contrário, para ter alguém a quem ajude na doença, alguém que, caso seja capturado, possa &lt;strong&gt;libertar das prisões inimigas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem só cuida de si e &lt;strong&gt;procura amizades com fins egoístas não pensa corretamente&lt;/strong&gt;. Tal como começou assim acabará: arranjou um amigo para o auxiliar contra a prisão, mas assim que os ferros rangerem tal amigo evaporar-se-á! Amizades deste tipo chama-se-lhes correntemente &amp;ldquo;oportunistas&amp;rdquo;{alguém que seja tomado por amigo por motivo da utilidade deixará de agradar quando deixar de ser útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo grande cópia de amigos rodeia os ricaços, enquanto a solidão é apanágio dos arruinados; &lt;strong&gt;os amigos fogem de onde são postos à prova&lt;/strong&gt;; daí todos estes tristes exemplos de deserções ou traições ocasionadas pelo medo. Necessariamente nestas amizades o princípio e o fim estão em completo acordo: &lt;strong&gt;quem começou a ser amigo por conveniência, deixa de o ser também por conveniência&lt;/strong&gt;; qualquer interesse prevalecerá contra a amizade se nela se procurar outro interesse que não ela própria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Para quê arranjar então um amigo?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Para ter alguém por quem possa morrer&lt;/strong&gt;, alguém que possa acompanhar ao exílio, alguém por quem me arrisque e ofereça à morte. &amp;ldquo;Isso&amp;rdquo; a que aludis e que &lt;strong&gt;tem em vista o interesse, que considera as vantagens práticas, isso não é amizade, é uma negociata!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A paixão amorosa tem indubitavelmente algo de semelhante com a amizade, a ponto de a podermos considerar uma amizade levada até à loucura. Pois quem há que se apaixone por motivos de interesse, de ambição, de glória? &lt;strong&gt;É o amor que por si mesmo, abstraindo de tudo o mais, faz o espírito arder com o desejo da beleza, de mistura com uma certa esperança de afeto recíproco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, será possível que de uma causa mais elevada resulte um afeto moralmente condenável? &amp;ldquo;Não se trata agora&amp;rdquo; -dirás tu - &amp;ldquo;de saber se a amizade deve ser desejada por si mesma&amp;rdquo;. Pelo contrário, nada importa mais demonstrar, porquanto, &lt;strong&gt;se deve ser desejada por si mesma, então pode aceder a ela precisamente aquele homem que se basta a si próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Aceder a ela de que modo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo modo que à contemplação de um objeto belo: &lt;strong&gt;nem movido por baixo interesse, nem receoso dos caprichos da fortuna&lt;/strong&gt;. Conciliá-la com vista às situações favoráveis, significa despojar a amizade da sua majestade própria.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O sábio basta-se a si mesmo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Amigo Lucílio, muita gente interpreta incorretamente esta máxima, afastando o sábio do mundo que o rodeia e reduzindo-o aos limites do seu corpo. Por conseguinte é imprescindível distinguir bem o que significa, e qual o alcance desta frase: o sábio basta-se a si mesmo &lt;strong&gt;para viver uma vida feliz, não simplesmente para viver&lt;/strong&gt;, na medida em que para viver carece de muita coisa, mas para ter uma vida feliz &lt;strong&gt;basta-lhe possuir um espírito são, elevado e indiferente à fortuma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou citar-te também uma análise apresentada por &lt;strong&gt;Crisipo&lt;/strong&gt;, Diz ele que o sábio não carece de nada, conquanto precise de muitas coisas: &amp;ldquo;o insensato, pelá. contrário, não precisa de nada (precisamente porque não sabe o uso correto de nada), no entanto carece de tudo&amp;rdquo;. O sábio precisa das mãos, dos olhos, de muita coisa necessária à vida quotidiana, mas não carece de coisa alguma : carecer implica ser necessidade, ser sábio implica &lt;strong&gt;não ter necessidade de nada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, embora baste a si próprio, precisa ter amigos; deseja mesmo tê-los no maior número possível, mas não para viver uma vida feliz, pois é capaz de ter uma vida feliz mesmo sem amigos. &lt;strong&gt;O bem supremo não vai buscar instrumentos auxiliares fora de si mesmo&lt;/strong&gt;; está concentrado em si, reside inteiramente em si; se for buscar ao exterior alguma parte de si, principiará a submeter-se à sorte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como será eventualmente a vida do sábio se tombar no cativeiro, isolado e sem amigos, se for abandonado no meio dum povo estranho, se errar pelo oceano em longas travessias, se for parar a um local deserto?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Será como a vida de Júpiter: quando o universo se dissolver e todos os deuses se confundirem na unidade, quando gradualmente a natureza for perdendo o movimento, ele repousará em si mesmo, todo &lt;strong&gt;entregue ao seu pensamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo fará o sábio: fechar-se-á dentro de si, estará na presença de si próprio. Enquanto lhe for possível &lt;strong&gt;ordenar a vida à sua vontade&lt;/strong&gt;, ele basta-se a si mesmo, mas contrai matrimónio; basta-se a si mesmo, mas procria filhos; basta-se a si mesmo, mas &lt;strong&gt;deixaria de viver se o não pudesse fazer entre os homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é qualquer consideração utilitária que o incita à amizade&lt;/strong&gt;, é sim uma disposição natural; tal como existe em nós uma atracção inata para outras coisas, assim existe para a amizade . Tal como é a natureza que gera o horror à solidão e a procura de companhia, que atrai o homem para o seu semelhante, também é um instinto natural que nos leva a procurar arranjar amizades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conquanto seja amicíssimo dos seus amigos e os coloque a par, ou, tantas vezes, acima de si mesmo, nem por isso o sábio deixará que tudo quanto para ele é bem dependa do exterior, e fará suas as palavras de &lt;strong&gt;Estilbão&lt;/strong&gt;, desse Estilbão que &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; tanto ataca na sua carta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sua cidade fora tomada, os filhos e a mulher pereceram, tudo era pasto das chamas; sozinho; e apesar de tudo feliz, Estilbão partia, quando &lt;strong&gt;Demétrio&lt;/strong&gt;, aquele que das cidades destruídas tomou o cognome de Poliorcetes, lhe perguntou se havia perdido alguma coisa. Resposta do filósofo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;não, todos os meus bens estão aqui comigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isto é que é ser um homem forte e indomável, capaz de vencer a própria vitória do seu inimigo! &amp;ldquo;Nada perdi&amp;rdquo;, disse ele; e com isto forçou Demétrio a duvidar do seu triunfo. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Todos os meus bens estão aqui comigo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;: A justiça, a virtude, a prudência, este simples fato de &lt;strong&gt;não considerar como bem algo que se possa perder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós admiramos certos animais capazes de atravessarem as chamas sem nada sofrer; &lt;strong&gt;quanto mais admirável é um homem capaz de passar ileso e inatacável&lt;/strong&gt; por entre as armas, a destruição, o fogo! Estás vendo como pode ser mais fácil vencer um povo inteiro do que um único  homem? Esta simples frase faz  de Estilbão um estóico, capaz, ele também, de preservar os  seus bens entre o incêndio toda da cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta-se a si mesmo: &lt;strong&gt;esta a fronteira que coloca à sua felicidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não penses que só nós somos capazes de proferir sentenças sublimes. O próprió  &lt;strong&gt;Épicuro&lt;/strong&gt;, o crítico de Estilbão, disse uma frase semelhante; aceita-a como presente meu, apesar de por hoje já ter pago o tributo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem considera diminutos os seus bens mesmo quando é senhor de todo mundo, esse homem é um indigente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ou, se preferires a mesma coisa dita de outra maneira (pois é preciso habituarmo-nos a considerar o sentido de ficarmos presos às palavras):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Indigente é o homem que se não julga imensamente feliz mesmo que seja imperador do mundo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que vejas como este pensamento foi  ditado pela natureza à sabedoria popular citar-te-ei este verso dum poeta cómico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;não é feliz o homem que se não julga feliz &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que importa, de fato, a situação em que te encontras se tu a considerares má? &amp;ldquo;Como é isso? Então se um ricaço desonesto, se um homem senhor de muitos escravos mas escravo ainda de mais, disser: &amp;ldquo;eu sou feliz!&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;o fato de pronunciar esta frase fará dele um homem feliz?&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não, o que interessa &lt;strong&gt;não é o que ele diz, mas o que sente e o que sente continuamente e não num dia qualquer&lt;/strong&gt;. E não receies que tão afortunada situação possa ser apanágio de um ser indigno:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Só o sábio &lt;strong&gt;se contenta com o que tem&lt;/strong&gt;, todos os insensatos sofrem de &lt;strong&gt;descontentamento consigo mesmos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 8</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-8&#34;&gt;Carta 8&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uma objeção tua: &amp;ldquo;Então tu mandas-me evitar a multidão, conservar-me retirado, &lt;strong&gt;contentar-me com a minha consciência?&lt;/strong&gt; 
Que é feito daquelas vossas máximas que nos obrigam a morrer &lt;strong&gt;em plena ação?&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, ao que parece eu estou-te aconselhando a inércia? &lt;strong&gt;Se eu me recolhi em casa e fechei as portas foi para poder ser útil a um maior número&lt;/strong&gt;. Nem um único dia me chega ao fim na ociosidade; parte da noite, reservo-a para os meus estudos; não me disponho ao sono &amp;mdash; sucumbo a ele, e deixo repousar sobre o meu trabalho os olhos cansados da vigília e já prestes a cerrar-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retirei-me não só dos homens, como dos negócios, começando com os meus próprios: &lt;strong&gt;estou trabalhando para a posteridade&lt;/strong&gt;. Vou compondo alguma coisa que lhe possa vir a ser útil; passo ao papel alguns conselhos, salutares como as receitas dos remédios úteis, - &lt;strong&gt;conselhos que sei serem eficazes por tê-los experimentado nas minhas próprias feridas&lt;/strong&gt;, as quais, se ainda não estão completamente saradas, deixaram pelo menos de me torturar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indico aos outros o caminho justo, que eu próprio só tarde encontrei, cansado de atalhos. Vou gritando:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Evitai tudo quanto agrade ao vulgo, tudo quanto o acaso proporciona; diante de qualquer bem fortuito parai com desconfiança e receio: também a caça ou o peixe se deixa enganar por esperanças falaciosas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Julgais que se trata de benesses da sorte? São armadilhas! Quem quer que deseje passar a vida em segurança evite quanto possa estes benefícios escorregadios nos quais, pobres de nós, até nisto nos enganamos: &lt;strong&gt;ao julgar possuí-los, deixamo-nos apanhar!&lt;/strong&gt; Esta corrida leva-nos para o abismo; a única saída para uma vida &amp;ldquo;elevada&amp;rdquo;, é a queda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mais: nem sequer poderemos parar quando a fortuna começa a desviar-nos da rota certa, nem ao menos ir a pique, cair instantaneamente: não, a fortuna não nos faz tropeçar, derruba-nos, esmaga-nos. Prossegui, pois, um estilo de vida correto e saudável, comprazendo o corpo apenas na medida do &lt;strong&gt;indispensável à boa saúde&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há que tratá-lo com dureza, &lt;strong&gt;para ele obedecer sem custo ao espírito&lt;/strong&gt;: limite-se a comida a matar a fome, a bebida a extinguir a sede, a roupa a afastar o frio, a casa a servir de abrigo contra as intempéries. Que a habitação seja feita de ramos ou de pedras coloridas importadas de longe, é pormenor sem interesse: ficai sabendo que para abrigar um homem tão bom é o colmo como o ouro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desprezai tudo quanto, com supérfluo trabalho, se acrescenta para ornamento e decoração; pensai que &lt;strong&gt;só o espírito merece admiração, e para um grande espírito nada há que seja grande&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao formular estas reflexões, tanto para mim próprio como para a posteridade, não te parece que estou a ser mais útil do que se comparecesse como consultor numa citação judiciária, se imprimisse o meu sinete no fim dum testamento, ou se fosse ao senado dar o meu voto e o meu apoio a um candidato qualquer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita: &lt;strong&gt;os que mais fazem são os que menos parecem fazer&lt;/strong&gt;, pois tratam ao mesmo tempo dos planos humano e divino. Mas já é altura de terminar e como tenho por hábito há que enviar um brinde com esta carta. Não me pertence, o brinde. 
Tenho andado a respigar &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, e dele li hoje esta frase:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Deves ser servo da filosofia se pretendes obter a verdadeira liberdade&amp;rdquo;
Não será posto de lado quem a ela se entregar confiadamente: logo ela lhe prestará os seus benefícios. &lt;strong&gt;É nesta entrega total à filosofia que consiste a liberdade&lt;/strong&gt;. Talvez me queiras perguntar por que razão te cito eu tantas belas máximas de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em vez de as extrair dos nossos autores. Por que motivo, porém, deveremos considerá-las de Epicuro, e não &lt;strong&gt;propriedade de todos&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quantos poetas há que já disseram o que os filósofos já disseram também ou hão-de dizer um dia! 
Nem preciso de recorrer aos trágicos, ou às nossas pretextas (peças estas que possuem uma certa seriedade que as coloca a meio caminho entre as comédias e as tragédias): até nos mimos, que quantidade se não encontra de versos excelentes! Quantos versos não escreveu Publílio dignos de personagens de coturno, e não de gente descalça! Vou citar-teum verso dele que trata matéria filosófica, e precisamente aquele ponto que estive a discutir atrás, ou seja, que &lt;strong&gt;não devemos ter por nosso aquilo que o acaso nos dá&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence daquilo que o acaso nos traz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A mesma ideia exprimiste tu, bem me lembro, num verso não menos brilhante e conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é verdadeiramente teu o que é teu por dom da sorte&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não me esqueço também de outro verso teu melhor ainda:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bem que se pode dar, pode também tirar-se&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas isto já não faz parte do brinde: &lt;strong&gt;só te devolvo o que é teu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 7</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-7&#34;&gt;Carta 7&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual é a coisa que com maior empenho deves evitar? A multidão! &lt;strong&gt;Ainda não estás em estado de frequentá-la em segurança&lt;/strong&gt;. Eu confesso-te sem rodeios a minha própria fraqueza: nunca regresso com o mesmo caráter com que saí de casa; algo do que já pusera em ordem é alterado, algo do que já conseguira eliminar, regressa! O mesmo que sucede aos doentes que uma longa debilidade não deixa ir a parte alguma sem recaída, nos acontece, a nós, cujo espírito se &lt;strong&gt;está refazendo de uma prolongada enfermidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É-nos prejudicial o convívio com muita gente: não há ninguém que nos não pegue qualquer vício, nos contagie, nos contamine sem nós darmos por isso. Por isso, &lt;strong&gt;quanto maior é a massa a que nos juntamos, tanto maior é o perigo&lt;/strong&gt;. E nada há tão nocivo aos bons costumes como ficar a assistir a algum espectáculo, pois é pela via do prazer que os vícios se nos insinuam mais facilmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que pensas tu que eu quero dizer? Que regresso mais avaro, mais ambicioso, mais propenso ao luxo? Mais do que isso: &lt;strong&gt;venho mais cruel e mais desumano de ter estado em contato com os homens&lt;/strong&gt;. Fui casualmente assistir ao espectáculo do meio-dia, à espera de encontrar algo de ligeiro, de divertido, algo que descansasse os olhares dos homens da vista do sangue humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi o contrário que encontrei : todas as lutas anteriormente realizadas &lt;strong&gt;foram atos de misericórdia&lt;/strong&gt;; a esta hora, sem artifícios alguns, o que há são puros homicídios. Os lutadores não têm protecção alguma; todo o seu corpo está patente aos golpes, e nenhum golpe é desferido em vão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos espectadores preferem isto aos combates entre pares de gladiadores normais, e favoritos do público. E como não hão-de preferir? Não há elmo nem escudo que se oponha ao ferro do adversário! Armas defensivas para quê? Técnica para quê? &lt;strong&gt;Tudo isso só serve para retardar a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atiram-se homens aos leões e ursos de manhã, aos próprios espectadores ao meio-dia! Os assassinos enfrentam aqueles que os hão-de assassinar, e cada vencedor é reservado para morrer mais tarde. Para estes lutadores a única saída é a morte. Matam-nos a ferro e fogo. &lt;strong&gt;É isto o que se passa nos intervalos do circo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas este homem cometeu um crime, um homicídio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E então? Se ele matou alguém, mereceu o castigo por que está passando; mas tu, infeliz, &lt;strong&gt;o que fizeste para merecer ver isto?&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Mata, fere, queima! Porque se lança ele tão debilmente contra o ferro do adversário? Porque mata ele o outro com tão pouca resolução? Levem-nos ao combate à chicotada, recebam frontalmente os golpes um do outro com o peito descoberto!&amp;rdquo; Interrompe-se o espectáculo: &amp;ldquo;enforquem alguns homens entretanto, para fazer qualquer coisa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, &lt;strong&gt;não compreendeis que os maus exemplos redundam em prejuízo daqueles que os dão?&lt;/strong&gt; Agradecei aos deuses imortais por terdes de ensinar a crueldade a quem não a pode aprender por si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que &lt;strong&gt;subtrair à influência do vulgo o ânimo fraco e pouco firme na virtude&lt;/strong&gt;: facilmente se passa para o lado do maior número. &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Catão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Lélio&lt;/strong&gt; - uma multidão inteiramente antagónica poderia abalar o seu carácter. Digo-te mais: mesmo nós e se nós nos esforçamos
por robustecer o nosso carácter! - , nenhum de nós seria capaz de fazer frente à avalanche dos vícios no meio de uma turba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um só exemplo de luxo ou de avareza basta para provocar muito mal: um companheiro de mesa de gosto sofisticado acaba por nos tirar a energia e austeridade, um vizinho rico excita os nossos desejos, um amigo perverso propaga a sua peste por muito puros e simples que sejamos: &lt;strong&gt;que pensas tu que sucederá àqueles costumes para que nos arrasta a multidão?&lt;/strong&gt; É forçoso ou que os imites, ou que os odeies. Ambas as atitudes, porém, são de evitar: &lt;strong&gt;nem te deves assemelhar aos maus porque são muitos em tornar-te inimigo de muitos porque são diferentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/strong&gt;; dá-te com aqueles que te possam tornar melhor, convive com aqueles que tu possas tornar melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que usar de reciprocidade: enquanto se ensina aprende-se também. Por vão desejo de tornares conhecido o teu talento não deves misturar-te com o público &lt;strong&gt;a ponto de desejares fazer leituras ou participar em debates&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aconselhar-te-ia a fazê-lo &lt;strong&gt;se tivesses mercadoria adequada a esta gente&lt;/strong&gt;; mas entre ela não há quem pudesse entender-te. É possível que casualmente apareça um ou outro de cuja formação e educação te devas encarregar até o elevares ao teu nível.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas então, em proveito de quem estudei eu?&amp;rdquo; Não tenhas receio: se tiveres estudado em teu proveito não terás perdido o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que os meus estudos de hoje não tenham sido só em meu proveito, vou-te citar três pensamentos notáveis que encontrei, mais ou menos com o mesmo sentido. Um servirá para pagar o tributo desta carta, os outros dois recebe-os como adiantamento. Afirma &lt;strong&gt;Demócrito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;um só homem vale para mim um povo, um povo vale tanto como um só homem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também tinha razão aquele autor (sobre cuja identidade se discute) que, ao perguntarem-lhe por que se aplicava com tanto empenho num tratado que seria acessível a tão poucos, respondeu: &amp;ldquo;para mim, basta-me que sejam poucos, basta-me que haja só um leitor, basta-me que não haja nenhum&amp;rdquo;. Em terceiro lugar há este dito notável de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em carta dirigida a um dos seus companheiros de estudos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;eu não escrevi isto para muitos, mas sim para ti; contemplarmo-nos um ao outro é espetáculo suficiente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estes pensamentos, caro Lucílio, &lt;strong&gt;tens que interiorizá-los, para reprimir o prazer oriundo do aplauso da multidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando muitos te cobrirem de louvores, &lt;strong&gt;verifica se ainda tens motivo de agrado ante ti próprio&lt;/strong&gt;, já que és homem que muitos possam entender! Os teus autênticos bens são apenas do foro íntimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-6&#34;&gt;Carta 6&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Verifico, Lucílio, que não apenas me estou corrigindo, antes me estou transfigurando. Não garanto, nem sequer espero, que nada já reste em mim sem necessitar de mudança! Como não hei-de eu ter ainda muito que deva ser refreado, ou diminuído, ou elevado? Mas já é uma prova de que o espírito alcançou um degrau superior o
fato de reconhecer os defeitos que até então permaneciam ignorados: já é motivo para felicitar certos doentes &lt;strong&gt;o fato de eles próprios se reconhecerem doentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejaria compartilhar contigo esta súbita mudança operada em mim. Começaria então a ter uma mais &lt;strong&gt;segura confiança na nossa amizade&lt;/strong&gt; que nem a esperança, ou o medo, ou a busca da utilidade, pode quebrar, numa amizade daquelas com a qual, e pela qual, os homens podem morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posso citar-te muitos que, embora tendo amigos, careceram de amizade: ora tal caso não pode dar-se quando uma igual vontade de só desejar o bem liga dois espíritos em comunhão. E como não ser assim, se eles sabem que &lt;strong&gt;tudo é comum entre ambos e principalmente a adversidade&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu não podes conceber de quanta importância se reveste para mim cada dia. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Compartilha comigo tudo cuja eficácia experimentaste&amp;rdquo;&lt;/em&gt; dirás tu. Eu não desejo
outra coisa senão transmitir-te toda a minha experiência: &lt;strong&gt;aprender dá-me sobretudo prazer porque me torna apto a ensinar!&lt;/strong&gt; E nada, por muito elevado e proveitoso que seja,  alguma vez me deleitará se guardar apenas para mim seu conhecimento. Se a sabedoria só me for concedida na condição de a guardar para mim, sem a compartilhar, então rejeitá-la-ei: nenhum bem há cuja posse não partilhada dê satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, pois, enviar-te os livros que utilizei, é para &lt;strong&gt;não perderes tempo à procura dos passos mais úteis&lt;/strong&gt;, eu assinalá-los-ei, de modo que encontres de imediato aqueles que
me merecem &lt;strong&gt;aprovação e respeito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma conversa de viva voz ser-te-á, contudo, mais útil do que um discurso escrito. Deves vir mesmo ver como as coisas se passam, primeiro porque geralmente se dá mais crédito aos olhos do que aos ouvidos, segundo, porque , a via através de conselhos é longa, &lt;strong&gt;através de exemplos é curta e eficaz&lt;/strong&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cleantes&lt;/strong&gt; nunca teria revivificado o ensino de &lt;strong&gt;Zenão&lt;/strong&gt; se apenas fosse seu ouvinte; não, ele participou da vida do mestre, penetrou os seus segredos, observou até que ponto ele vivia de acordo com a sua doutrina. &lt;strong&gt;Platão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Aristóteles&lt;/strong&gt;, todos os filósofos que depois se cindiram em diversas escolas, aprenderam mais da vida que das palavras de &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;. Não foi a escola, mas sim a convivência de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que fez de &lt;strong&gt;Metrodoro&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Hermarco&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Polieno&lt;/strong&gt;, grandes homens. E não quero a tua presença apenas para que tu aproveites, mas também para que me aproveites: &lt;strong&gt;ambos poderemos ser muito úteis um ao outro!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora, como te devo o meu pequeno presente diário, aqui tens uma máxima que hoje encontrei com prazer em &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;.
&amp;ldquo;Queres saber o que lucrei hoje? &lt;strong&gt;Começei a ser amigo de mim mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Muito lucrou, deste modo &lt;strong&gt;nunca estará sozinho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um tal amigo, fica sabendo, &lt;strong&gt;toda a gente o pode ter&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 5</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-5&#34;&gt;Carta 5&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estudas perseverantemente e deixando tudo o mais apenas &lt;strong&gt;te aplicas ao teu quotidiano aperfeiçoamento&lt;/strong&gt;: aprovo-te com satisfação, e não só te aconselho, como te peço que continues assim. E mais te aconselho a que não procedas como aqueles que mais pretendem dar nas vistas do que aperfeiçoar-se: evita tudo quanto se torna notado quer na tua pessoa, quer no teu estilo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aspecto descuidado, o cabelo por cortar, a barba por fazer, &lt;strong&gt;o ódio afetado ao dinheiro, a cama no chão, são formas deformadas de ambição que tu deves recusar.&lt;/strong&gt; O próprio nome da filosofia, ainda que sem atitudes ostentatórias, já causa por si má vontade! O que seria, então, se nos começássemos a afastar dos comuns hábitos de vida. &lt;strong&gt;Sejamos no Íntimo absolutamente diferentes, embora na aparência vivamos como os demais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não usemos togas esplendorosas, nem tão pouco sórdidas; não tenhamos pratas cinzeladas com incrustações de ouro maciço, nem tão pouco consideremos sinal de frugalidade a ausência completa de ouro e prata. Devemos agir de modo a que, em comparação com os outros, &lt;strong&gt;a nossa vida seja, não diametralmente oposta, mas sim melhor&lt;/strong&gt;. De outro modo poremos em fuga e afastaremos de nós aqueles que desejamos corrigir, acabaremos por conseguir que não nos imitem em nada por receio de nos deverem imitar em tudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que a filosofia nos garante é &lt;strong&gt;o senso comum, a humanidade, o espírito de comunidade&lt;/strong&gt;, coisas de cuja prática nos afastará uma vida demasiado diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos precaver-nos, não vão os nossos atos, que desejamos merecedores de admiração, tornar-se antes ridículos e odiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso objetivo é, primariamente, &lt;strong&gt;viver de acordo com a natureza&lt;/strong&gt;. Ora, é antinatural torturar o próprio corpo, repelir os cuidados elementares de higiene, procurar a sujidade e tomar alimentos não apenas humildes mas repugnantes, repelentes. Assim como é luxo e gula só desejar iguarias sofisticadas, assim também é loucura evitar as habituais que se conseguem sem grande dispêndio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filosofia exige &lt;strong&gt;frugalidade, não suplícios&lt;/strong&gt;, e a frugalidade não necessita de ser desordenada. Há um meio termo que eu preconizo: que a nossa vida seja um equilíbrio entre o modo de vida superior e o vulgar; que todos olhem a nossa vida como algo acima do normal, mas sem que sejamos uns estranhos para eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então nós havemos de fazer o mesmo que os outros? Entre nós e éles não haverá diferença alguma?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maior possível: a um exame mais atento ver-se-á como diferimos do vulgar e quem entrar na nossa casa &lt;strong&gt;admirar-nos-á mais a nós do que à nossa mobília&lt;/strong&gt;. Um espírito superior é capaz de usar utensílios de barro como se fossem de prata, mas não é inferior aquele que usa os de prata como se fossem de barro. Dá provas, contudo, de &lt;strong&gt;um espírito imperfeito aquele que não sabe suportar a riqueza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quero partilhar contigo o pequeno lucro que tirei o dia de hoje. Li no nosso Hecatão que pôr termo aos desejos é proveitoso como remédio aos nossos temores. Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;deixarás de ter medo quando deixares de ter esperança&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntarás tu como é possível conciliar duas coisas tão diversas. Mas é assim mesmo, amigo Lucílio: embora pareçam dissociadas, elas estão interligadas. Assim como uma mesma cadeia acorrenta o guarda e o prisioneiro, assim aquelas, embora parecendo dissemelhantes, caminham lado a lado: &lt;strong&gt;à esperança segue-se sempre o medo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem é de admirar que assim seja: ambos caracterizam um &lt;strong&gt;espírito hesitante&lt;/strong&gt;, preocupado na &lt;strong&gt;expectativa do futuro&lt;/strong&gt;. A causa principal de ambos é que não nos ligamos ao momento presente antes dirigimos o nosso pensamento para um momento distante e assim é que a capacidade de prever, o melhor bem da condição humana, se vem a transformar num mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As feras fogem aos perigos que vêem mas assim que fugiram recobram a segurança. Nós tanto nos  torturamos com o futuro como com o passado. Muitos dos nossos bens acabam por ser nocivos: a &lt;strong&gt;memória reatualiza a tortura do medo&lt;/strong&gt;, a previsão antecipa-a;
&lt;strong&gt;apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 3</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-3&#34;&gt;Carta 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizes-me que entregaste a carta a um amigo teu, para me trazer, mas em seguida aconselhas-me a não trocar impressões com ele sobre quanto te diz respeito, pois &lt;strong&gt;nem tu próprio o costumas fazer&lt;/strong&gt;. Quer dizer, na mesma carta deste-lhe e recusaste-lhe o título de &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem: se tu usaste esta palavra não no seu verdadeiro sentido mas antes em sentido genérico, e lhe chamaste &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; tal como a todos os candidatos nós chamamos &amp;ldquo;respeitáveis cidadãos&#39;&#39;, ou como às pessoas que encontramos e cujo nome nos não ocorre, cumprimentamos como &amp;ldquo;senhor fulano&amp;rdquo; ainda é aceitável; se consideras, porém, &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; alguém em quem não confias tanto como em ti próprio, então &lt;strong&gt;cometes um erro grave e mostras não conhecer bem o significado da verdadeira amizade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delibera em comum com o teu amigo mas começa por formular sobre ele um juízo correto: após o início da amizade, há que ter confiança. &lt;strong&gt;Antes, sim, é que se deve ajuizar&lt;/strong&gt;. Confundem as obrigações inerentes a este princípio aqueles que, ao contrário dos ensinamentos de Teofrasto, formulam juízos depois de iniciada a amizade, e não estabelecem relações de amizade depois de formularem juízos. Pensa longamente se alguém é digno de que o incluas no número dos teus amigos; quando decidires incluí-lo, então recebe-o de coração aberto e &lt;strong&gt;fala com ele com tanto à-vontade como contigo próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo teu lado, vive de tal maneira que não tenhas de confiar a ti mesmo nada que não pudesses confiar até a um inimigo pessoal; como, todavia, há certas coisas que, por hábito, são consideradas íntimas, compartilha com o teu amigo todos os teus cuidados, todos os teus pensamentos. Se o considerares um amigo leal, é isso o que farás. Pessoas há que, no terror de serem enganadas, como que &lt;strong&gt;ensinaram os outros a enganá-las e pelas suas suspeitas justificaram as faltas dos outros&lt;/strong&gt;. Que motivo pode levar-me a medir as minhas palavras diante de um amigo? Que motivo pode levar-me a não me considerar diante dele como se estivesse sozinho? Há quem conte ao primeiro passante aquilo que apenas se deve confiar aos amigos, e confie aos ouvidos de qualquer um o segredo que o consome; a outros, pelo contrário, repugna dar conhecimento ainda aos amigos mais íntimos e, se pudessem, &lt;strong&gt;não confiando sequer em si mesmos&lt;/strong&gt;, interiorizariam tanto quanto possível todo o segredo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não devemos fazer uma coisa nem outra; qualquer delas - &lt;strong&gt;ou confiar em todos ou não confiar em ninguém - é um erro&lt;/strong&gt;; apenas diria que a primeira é um erro mais honroso, e a segunda, mais seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deste modo, são igualmente censuráveis quer os que andam sempre inquietos quer os que vivem em perpétua calma. De fato, não é diligência o comprazimento com a confusão mas apenas correria de um espírito sobreexcitado; e não é calma a recusa de todo o movimento como se fosse uma doença mas apenas &lt;strong&gt;indolência e moleza&lt;/strong&gt;. Por isso devemos conservar bem presente aquela descrição que encontrei na obra de &lt;strong&gt;Pompónio&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;houve quem se refugiasse na escuridão com a ideia de que tudo quanto está em plena luz é marcado pela confusão. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há que dosear as duas coisas: importa agir mesmo mantendo a calma, importa manter a calma mesmo quando se age. &lt;strong&gt;Confronta a tua atitude com a da natureza&lt;/strong&gt;: esta te dirá que criou igualmente o dia e a noite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nem tão inéditos amigos</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-in%C3%A9dita-pamonha-63/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-in%C3%A9dita-pamonha-63/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;inédita-pamonha-63&#34;&gt;Inédita Pamonha 63&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pitágoras: é possível se lembrar de outras vidas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muso das minhas estrelas.
Dilema da minha vida do mundos dos Pitagóricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clóvis. Minha eterna bóia do fundo do poço.
Meu melhor amigo vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Já que é pra ser doido. Tem que ser doido de pé junto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7fmfcPGtP6dfAm89BcGO1v&#34;&gt;https://open.spotify.com/embed/episode/7fmfcPGtP6dfAm89BcGO1v&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É cada coisa que a gente rabisca&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 1</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-1&#34;&gt;Carta 1:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Procede deste modo, caro Lucílio: &lt;strong&gt;reclama o direito de dispores de ti&lt;/strong&gt;, concentra e aproveita todo o tempo que até agora te era roubado, te era subtraído, que te fugia das mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convence-te de que as coisas são tal como as descrevo : uma parte do tempo é-nos tomada, outra parte vai-se sem darmos por isso, outra deixamo-la escapar. Mas o pior de tudo é o tempo desperdiçado por negligência. Se bem reparares, durante grande parte da vida agimos mal, durante a maior parte não agimos nada, &lt;strong&gt;durante toda a vida agimos inutilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes indicar-me alguém que dê o justo valor ao tempo aproveite bem o seu dia e pense que diariamente morre um pouco? É um erro imaginar que a morte está à nossa frente : grande parte dela já pertence ao passado, &lt;strong&gt;toda nossa vida pretérita é já do domínio da morte!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede, portanto, caro Lucílio, conforme dizes: &lt;strong&gt;preenche todas as tuas horas!&lt;/strong&gt; Se tomares nas mãos o dia de ho!e conseguirás .depender menos do dia de amanhã. De adiamento em adiamento, a vida vai-se passando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence, Lucílio, &lt;strong&gt;só o tempo é mesmo nosso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza concedeu-nos a posse desta coisa transitória e evanescente da qual quem quer que seja nos pode expulsar. É tão grande a insensatez dos homens que aceitam prestar contas de tudo quanto - mau grado o seu valor mínimo, ou nulo, e pelo menos certamente recuperável - lhes é emprestado, mas &lt;strong&gt;ninguém se julga na obrigação de justificar o tempo que recebeu&lt;/strong&gt;, apesar de este ser o único bem que, por maior que seja a nossa gratidão, nunca podemos restituir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez te apeteça perguntar como procedo eu, que te dou todos estes preceitos. Dir-te-ei com franqueza: como alguém que vive bem, mas sem esbanjamento. Tenho as minhas contas em dia! Não te posso dizer que nunca perco tempo, mas sei dizer-te quanto, porquê e de que modo o perco. Posso prestar contas da minha pobreza. A mim, porém, sucede-me o mesmo que a muitos que, sem culpa própria, ficaram reduzidos à miséria: &lt;strong&gt;todos perdoam, mas ninguém ajuda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que mais há a dizer? &lt;strong&gt;Não considero pobre aquele a quem basta o pouco que tem&lt;/strong&gt;. Prefiro, contudo, que tu preserves os teus bens e que o comeces a fazer quanto antes. Conforme diziam os nossos maiores, &amp;ldquo;já vem tarde a poupança quando o vinho está no fundo.&amp;rdquo; É que o que fica no fundo, além de ser muito pouco, são apenas as borras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>