<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rutílio on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/rut%C3%ADlio/</link>
    <description>Recent content in Rutílio on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/rut%C3%ADlio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 79</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-79&#34;&gt;Carta 79&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aguardo uma carta em que me descrevas todas &lt;strong&gt;as novidades&lt;/strong&gt; que encontraste durante o périplo da Sicília, incluindo informações exatas acerca de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Car%C3%ADbdis&#34;&gt;Caríbdis&lt;/a&gt;. Quanto a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cila&#34;&gt;Cila&lt;/a&gt;, sei perfeitamente que não passa de um rochedo, e nem sequer muito perigoso para a navegação, mas de Caríbdis estou interessado em saber &lt;strong&gt;se corresponde à lenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se fores &lt;strong&gt;observar o local&lt;/strong&gt; (e é inegável que mereee uma visita tua!), informa-me se é um único vento que provoca o turbilhão, ou se é a ventania soprando em todas as direções que transforma o mar em sorvedouro. Também pretendo saber &lt;strong&gt;se é verdade&lt;/strong&gt; que um objeto sorvido nesse remoinho marítimo é arrastado por muitas milhas sob as águas para voltar à surperfície perto da costa de Tauroménio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se me transmitires todos estes dados, então atrever-me-ei a pedir-te que, em minha honra, subas ao alto do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Etna&#34;&gt;Etna&lt;/a&gt;. De acordo com certos autores, a montanha vai sendo consumida e diminui de altitude, o que eles deduzem de antigàmente o Etna ser visível aos navegantes de uma distância um tanto maior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/index.pt-br_files/etna.png&#34; alt=&#34;Etna&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O fenômeno pode explicar-se&lt;/strong&gt;, não por uma diminuição de altitude da montanha, mas sim por as chamas internas se acalmarem e serem projetadas com menor energia e amplitude; pelo mesmo motivo vemos a coluna de fumaça mais reduzida durante o dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhuma das duas explicações é inverosímil&lt;/strong&gt;: pode suceder que uma montanha diariamente devorada pelo fogo diminua de tamanho, mas pode suceder também que conserve o mesmo tamanho, por as chamas não corroerem a própria montanha, antes, concentrando-se em algum vale subterrâneo, transbordarem e irem alimentar-se noutro local; o Etna seria, neste caso, não pasto, mas apenas local de passagem para o fogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há na &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADcia&#34;&gt;Lícia&lt;/a&gt; uma região muito conhecida, a que os indígenas dão o nome de Heféstion, na qual o solo está perfurado em muitos locais dando passagem ao fogo, que aliás se espalha sem qualquer prejuízo para a vegetação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um fato que a dita região é muito &lt;strong&gt;fértil e toda coberta de ervas&lt;/strong&gt;; as chamas, em vez de consumirem tudo, parecem ter perdido as forças e &lt;strong&gt;limitam-se a brilhar&lt;/strong&gt; . . Deixemos esta questão por agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltarei a pôr-ta quando tu me disseres a que distância do cume do monte se estendem as neves que nem o verão derrete, a tal ponto elas se &lt;strong&gt;mantêm incólumes apesar da vizinhança do fogo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, não me atribuas &lt;strong&gt;só a mim esta curiosidade&lt;/strong&gt;: mesmo que ninguém de tal te incumbisse tu serias louco
bastante para querer satisfazê-la&amp;hellip; Que presente queres tu que eu te ofereça para te dissuadir  de incluíres no teu poema a descrição do Etna, e renunciares a um motivo que tem &lt;strong&gt;atraído todos os poetas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tema que nem o facto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Virgílio&lt;/a&gt; o ter desenvolvido, impediu &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ov%C3%ADdio&#34;&gt;Ovídio&lt;/a&gt; de também o tratar, tal como ambos estes poetas não dissuadiram &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Corn%C3%A9lia_(gens)&#34;&gt;Cornélia Severo&lt;/a&gt; de igualmente o versar. &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, foi este um tema que se prestou a todos eles em abundância: parece-me a mim que os poetas mais antigos, longe de esgotarem o assunto, apenas &lt;strong&gt;indicaram os tópicos a desenvolver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há grande diferença entre &lt;strong&gt;um tema já esgotado e outro meramente aludido&lt;/strong&gt;: neste caso, a matéria vai dia-a-dia ganhando amplitude, e as exposições já feitas não impedem a feitura de outras novas. Pode também dizer-se que a situação do último poeta da lista é privilegiada, pois &lt;strong&gt;encontra à sua disposição imagens já feitas&lt;/strong&gt; que, inseridas em &lt;strong&gt;novo contexto&lt;/strong&gt;, ganham diferente coloração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizar tais imagens&lt;/strong&gt; não é, de modo algum, um furto, porquanto elas já são do domínio público. Ou eu não te conheço, ou o tema do Etna faz-te crescer a água na boca! Aí estás tu cheio de vontade de escrever um grande poema, &lt;strong&gt;tão bom como os já existentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo &lt;strong&gt;&amp;ldquo;tão bom&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; porque da tua modéstia não se pode esperar mais: tal é ela que, julgo bem, te levaria a refrear o teu talento se corresses o risco de escrever melhor que os antigos, &lt;strong&gt;tanta é a veneração que por eles sentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre outras vantagens, &lt;strong&gt;a sabedoria também tem isto de bom&lt;/strong&gt;: só se pode ser ultrapassado por outro durante a fase de ascenção. &lt;strong&gt;Quando se chega ao cume, não mais subsistem diferenças:&lt;/strong&gt; a sabedoria é um estado constante, não passível de qualquer incremento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acaso o Sol pode aumentar de tamanho ou a Lua sair da sua órbita?&lt;/strong&gt; Os ceanos também não crescem; o mundo conserva sempre a sua forma e as suas medidas. Todos os seres que atingiram as suas dimensões ideais já não podem aumentar e, por isso, todos os homens que atingirem a sapiência são de valor inteiramente idêntico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De entre eles, cada um terá as &lt;strong&gt;suas qualidades próprias&lt;/strong&gt;: um poderá ser mais afável, outro mais desembaraçado, outro de palavra mais pronta, outro dotado de maior eloquência. Mas o ponto que nos
interessa - &lt;strong&gt;a sapiência que gera a beatitude - essa será igual em todos eles&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o teu Etna pode ser interiormente consumido e ruir sobre si mesmo, se a ação contínua das chamas tem força para destruir essa imponente montanha, visível da vastidão do mar - isso ignoro-o! A virtude,contudo , &lt;strong&gt;não há chamas ou catástrofes que a abatam&lt;/strong&gt;; a sua majestade é a única que não admite decréscimo. Não pode ser aumentada, tal como não pode ser reduzida; à semelhança dos corpos celestes, &lt;strong&gt;a sua magnitude é constante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esforcemo-nos, pois, para nos elevarmos até ela!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito do trabalho necessário já está feito; ou melhor, para dizer a verdade, não muito!&amp;hellip; Quando partimos do mais baixo grau, &lt;strong&gt;tornarmo-nos melhores não significa atingir o bem&lt;/strong&gt;: alguém se orgulha dos seus olhos só por vislumbrar a claridade do dia? O homem que vê o Sol luzir através do nevoeiro, se tem razão para se mostrar contente de ter já escapado às trevas, nem por isso goza ple
namente dos benefícios da luz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A nossa alma só terá motivo para se congratular quando&lt;/strong&gt;, liberta das trevas em que ainda se debate, não se limitar a ver uma débil luminosidade, mas receber em pleno a luz do dia, quando for restituída ao espaço celeste e &lt;strong&gt;reocupar o lugar que era o seu antes do nascimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É para lá que a chama o seu &lt;strong&gt;estado primordial&lt;/strong&gt;, e lá poderá a nossa alma residir mesmo antes de &lt;strong&gt;subtrair-se à prisão do corpo&lt;/strong&gt; desde que, expulsando por completo os vícios, se eleve subtil e pura até ao &lt;strong&gt;pensamento divino&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o nosso objetivo, caríssimo Lucílio, esta a meta para onde devemos dirigir-nos com todo o empenho, ainda que poucos, ou mesmo ninguém, saiba do nosso esforço. &lt;strong&gt;A fama é para a virtude como uma sombra: segue-a ainda que esta não o pretenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, a sombra umas vezes precede-nos, outras projeta-se para trás de nós: o mesmo se passa com a fama, que umas vezes nos precede com a maior evidência, e outras só nos alcança mais tarde ~ mas tornando-se tanto maior quanto mais tardia, &lt;strong&gt;quando já toda a inveja se desvaneceu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto tempo não se julgou que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt; era louco! Como foi diminuta a celebridade de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Quanto tempo ignorou Roma o valor de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, a quem rejeitou, a quem &lt;strong&gt;só apreciou na justa medida quando o perdeu!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pureza e a virtude de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt; permaneceriam ignoradas se ele não tivesse sido vítima de uma injustiça, mas refulgiram à luz do dia quando a violência se abateu sobre ele. Porventura não se mostrou ele &lt;strong&gt;grato ao destino&lt;/strong&gt; e aceitou com entusiasmo o exílio que lhe impuseram?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou-te falando de homens a quem a fortuna, &lt;strong&gt;ao mesmo tempo&lt;/strong&gt; que os abateu, tornou famosos. Mas quantos outros não alcançaram sucesso senão após a morte! E quantos ainda a fama, mais do que envolver, não foi por assim dizer &lt;strong&gt;exumar!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê a multidão, e não só de gente culta mas mesmo de pessoas pouco letradas, que hoje pasma de enlevo por Epicuro, esse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que viveu nos arredores de Atenas &lt;strong&gt;sem que a cidade desse pela sua presença!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos anos depois de o seu amigo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; ter falecido, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, numa carta em que calorosamente se referiu à amizade que o unira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, escreveu a terminar que, no meio da sua felicidade, nem ele nem Metrodoro em nada se sentiram lesados pelo fato de a nobre Grécia não só &lt;strong&gt;os ter ignorado&lt;/strong&gt; mas mesmo quase lhes não conhecer os nomes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é verdade que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; só foi descoberto depois de terminados os seus dias? Não é exato que só então a sua fama resplandesceu? O próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; também afirma numa carta que tanto ele como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; eram pouco conhecidos; mas acrescentou que, depois da morte de ambos, grandemente famosos seriam os que se dispusessem a seguir os seus sentimentos &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A virtude nunca passa despercebida mas, se passar, isso &lt;strong&gt;em nada a diminui&lt;/strong&gt;: um dia virá que traga ao conhecimento de todos a virtude ignorada e como que soterrada pela &lt;strong&gt;perversidade da sua época&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem só pensa nos seus contemporâneos veio a este mundo para proveito de escasso número&lt;/strong&gt;. Muitos milhares de anos e de gerações se sucederão: pensa na posteridade. Ainda que a inveja dos teus coetâneos cubra de silêncio o teu nome, outros homens virão capazes de te julgarem sem má vontade nem parcialidade &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a glória dá algum valor à virtude, &lt;strong&gt;esse valor nunca perecerá&lt;/strong&gt;. Não chegará aos nossos ouvidos o que os pósteros dirão de nós, mas decerto nas suas palavras, embora sem o sentirmos, &lt;strong&gt;continuaremos a ser uma presença&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vivo ou morto&lt;/strong&gt;, todo o homem &lt;strong&gt;tirou benefício da virtude&lt;/strong&gt;, na condição de a ter praticado com sinceridade, de não a ter usado como mero adorno postiço, de ter agido sempre de forma idêntica perante os visitantes, quer estes se fizessem anunciar quer, pelo contrário, lhe surgissem diante inesperadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De nada vale a hipocrisia&lt;/strong&gt;; podem alguns deixar-se iludir por uma ligeira afetação de virtude superficialmente afivelada no rosto,&lt;strong&gt;a verdade, essa, é sempre constante em todos os pormenores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aparências ilusórias carecem de solidez&lt;/strong&gt;. Toda a mentira é frágil, e imediatamente se denuncia como tal se a analisares com atenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 570 ss.; Ovídio, Met., XV, 340 ss.; nos reduzidos fragmentos conservados de Cornélio Severo (Morei, pp. 116-119) não figura qualquer referência ao Etna. Quanto ao poema intitulado Aetna nada prova, nem mesmo este passo de Séneca, que a sua autoria deva ser atribuída a Lucílio Júnior, apesar de vários filólogos se terem pronunciado nesse sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Este passo forma o fr. 188 Usener, de Epicuro. V. também Epicuro, fr. 551 Usener, a máxima &lt;strong&gt;λάθε βιώσας&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Sine ira et studio, dirá Tácito no prefácio dos seus Annales (I, 1, 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 67</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-04-carta-67/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-04-carta-67/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-67&#34;&gt;Carta 67&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comecemos pelas banalidades!&lt;/strong&gt; A primavera começou a mostrar-se, mas, embora já nos aproximássemos do verão, - que é a altura própria do calor - o tempo refrescou e, portanto, &lt;strong&gt;não há que confiar nele&lt;/strong&gt;; frequentemente voltamos aos dias invernosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queres que te diga até que ponto o tempo está incerto? Ainda não me atrevo à água fria e tenho que lhe adoçar a temperatura&lt;sub&gt;(Cf. a carta 53, 3.)&lt;/sub&gt; &amp;ldquo;Aqui está&amp;rdquo; - dirás tu - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;o que se chama não aguentar nem calor nem frio!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É mesmo, caro Lucílio, já me basta acomodar-me ao frio próprio da idade, que não degela nem em pleno verão. E assim é que passo a maior parte do tempo metido em abafos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenho que dar graças à velhice por me manter colado à cama. E porque não dar-lhe graças por isso? Assim, estou impossibilitado de fazer aquilo mesmo que a vontade me devia impedir de fazer. &lt;strong&gt;As minhas conversas são quase todas com os livros&lt;/strong&gt;. Sempre que aparece uma carta tua tenho a sensação de estar na tua companhia e isso dá-me uma tal disposição de espírito que mais me parece estar a responder-te de viva voz do que por escrito. Quanto à questão que me pões, façamos como se estivéssemos conversando e &lt;strong&gt;analisemo-la em conjunto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me se &lt;strong&gt;todo o bem é desejável&lt;/strong&gt;. Nas tuas palavras: &amp;ldquo;Se &lt;strong&gt;suportar corajosamente a tortura&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;aguentar com valentia as chamas&lt;/strong&gt; e encarar com &lt;strong&gt;paciência a doença&lt;/strong&gt; é um bem, segue-se que estas três situações são desejáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora eu não vejo nelas nada que mereça o nosso desejo. E sei de certeza absoluta que nunca ninguém cumpriu uma ação de graças por ter sido chicoteado, deformado pela gota ou alongado no cavalete.&amp;rdquo; Se tu, meu amigo, analisares com minúcia estes fatos, verás que neles &lt;strong&gt;existe algo de desejável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu preferiria que a tortura me poupasse; mas &lt;strong&gt;se tiver&lt;/strong&gt; de me submeter a ela desejarei fazê-lo com &lt;strong&gt;coragem, valor, e firmeza&lt;/strong&gt;. Preferiria não me ver envolvido numa guerra, é evidente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;se&lt;/strong&gt; me visse envolvido desejaria suportar animosamente as feridas, a fome e tudo o mais que as agruras da guerra implicam. &lt;strong&gt;Não sou tão louco que me apetecesse estar doente&lt;/strong&gt;, mas se a doença me atacar &lt;strong&gt;desejarei que o meu comportamento se não torne por isso incontrolado&lt;/strong&gt; ou efeminado. Em suma, não são as circunstâncias adversas que são desejáveis, mas sim &lt;strong&gt;a virtude que nos permite ultrapassar essas circunstâncias adversas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns dos nossos entendem que a capacidade de tolerar com coragem todas estas adversidades não é em si desejável, embora naturalmente não seja de rejeitar. E isto porque o objeto dos nossos votos deve ser &lt;strong&gt;um bem puro, tranquilo e situado ao abrigo de todo o sofrimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A minha opinião é diferente&lt;/strong&gt;. Em primeiro lugar porque &lt;strong&gt;não é possível que uma coisa seja simultaneamente boa e não desejável&lt;/strong&gt;; depois, porque se a virtude é desejável e se não há bem algum sem virtude, segue-se logicamente que todo o bem é desejável; finalmente, porque (embora a tortura não seja desejável), &lt;strong&gt;é desejável a corajosa resistência à tortura!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejamos outra questão: não é verdade que &lt;strong&gt;a coragem é desejável?&lt;/strong&gt; No entanto, ela não só despreza o perigo como &lt;strong&gt;até o atrai&lt;/strong&gt;! O seu aspecto mais nobre e mais digno de admiração consiste em &lt;strong&gt;não recuar&lt;/strong&gt; ante as chamas, em não evitar as feridas, por vezes mesmo não apenas em não esquivar os golpes como até em recebê-los no peito. Se a coragem é desejável, igualmente é desejável suportar com valentia a tortura, já que &lt;strong&gt;fazê-lo faz parte da ideia de coragem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discrimina com atenção, conforme já te disse e verás que não existem razões para te induzirem em erro. &lt;strong&gt;O que é desejável não é sofrer a tortura, mas sim o sofrê-la corajosamente&lt;/strong&gt;: é neste &amp;ldquo;corajosamente&amp;rdquo; que consiste a virtude, e por isso é que eu o desejo!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas quem formulou jamais semelhante desejo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há certos desejos que se formulam abertamente, embora respeitem a questões particulares; outros há, porém, &lt;strong&gt;que estão implícitos&lt;/strong&gt;, isto é, quando &lt;strong&gt;um só desejo contém em si vários outros&lt;/strong&gt;. Por exemplo, eu desejo levar uma vida segundo a moral, mas uma vida regulada pela moral &lt;strong&gt;compõe-se de diversas ações&lt;/strong&gt;: nela podemos encontrar a masmorra de Régulo, a ferida aberta por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; com as próprias mãos, o desterro de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt;, o cálice de veneno que elevou &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; do cárcere até ao céu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, ao formular o desejo de uma vida segundo a moral, eu &lt;strong&gt;formulei implicitamente todas aquelas características que fazem moral a vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ó três, quatro vezes felizes aqueles a quem ante o olhar dos seus, sob os altos
muros de Tróia coube em sorte morrer &lt;sub&gt; Vergilio, Aen., 1, 94-6.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que diferença há entre desejar esta sorte a alguém ou confessar que ela é desejável?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décio ofereceu a sua vida à República e, esporeando o cavalo, lançou-se no meio dos inimigos ao encontro da morte. Depois veio outro Décio que, rivalizando com o valor do pai, após pronunciar a fórmula ritual já tornada tradição de família, precipitou-se para o mais intenso da peleja; apenas receava que o sacrifício não fosse favoravelmente aceite pela divindade, mas &lt;strong&gt;não duvidava de que uma nobre morte fosse desejável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda hesitas em admitir que &lt;strong&gt;nada é superior a uma morte digna de memória, alcançada através da ação da virtude?&lt;/strong&gt; Quando um homem sofre corajosamente a tortura, está pondo em ação todas as suas virtudes! Talvez uma delas esteja em ação mais direta ou seja mais evidente: &lt;strong&gt;a resistência&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas numa tal situação encontramos coragem, nas suas variantes de resistência, capacidade de sofrer, aceitação da dor; encontramos &lt;strong&gt;prudência&lt;/strong&gt;, virtude indispensável &lt;strong&gt;à tomada de qualquer decisão&lt;/strong&gt;, a qual &lt;strong&gt;nos convence a aguentar com o máximo de coragem o inevitável&lt;/strong&gt;; encontramos &lt;strong&gt;firmeza&lt;/strong&gt;, a qual nunca bate em retirada &lt;strong&gt;nem se deixa desviar dos seus propósitos&lt;/strong&gt; ,pela &lt;strong&gt;força&lt;/strong&gt;; encontramos, em suma, &lt;strong&gt;todo o indivisível cortejo das virtudes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo quanto fazemos segundo a moral, fazemo-lo &lt;strong&gt;por ação de uma virtude mas em unanimidade com todas elas&lt;/strong&gt;; e aquilo que unanimemente todas as virtudes aprovam, ainda que aparentemente se deva a uma só, é, sem dúvida alguma, desejável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não irás pensar certamente que apenas é desejável aquilo que nos advem do prazer e do ócio, aquilo que acolhemos em nossa casa com as portas engalanadas?! &lt;strong&gt;Há certos bens cuja aparência é severa&lt;/strong&gt;; há certos votos cuja realização se celebra não com grandes cerimónias gratulatórias, mas sim em atitude de adoração e profundo respeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensas tu que Régulo não estava desejoso de chegar a Cartago? &lt;strong&gt;Procura sentir dentro de ti o estado de alma de um grande homem&lt;/strong&gt;, liberta-te por algum tempo das opiniões do vulgo; aplica todo o teu esforço à &lt;strong&gt;compreensão total da beleza e excelência de uma virtude&lt;/strong&gt; cuja prática exige de nós, não incenso ou grinaldas, mas sim &lt;strong&gt;suor e sangue&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detém-te a contemplar M. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; no ato de levar ao peito sacrossanto as suas mãos irrepreensíveis a fim de abrir mais as feridas insuficientemente profundas! O que dirias tu a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; num tal momento? &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Tens toda a minha simpatia!&amp;quot;&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Lamento a tua infelicidade!&amp;quot;&lt;/strong&gt;, ou antes: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que sorte tens em agir assim!&amp;rdquo;?&lt;/strong&gt;, Lembra-me neste momento o nosso Demétrio, que chama &amp;ldquo;mar morto&amp;rdquo; a uma vida passada em segurança, ao abrigo dos ataques da fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carecer de motivos de exaltação&lt;/strong&gt;, de esforço, carecer de tudo quanto, servindo de advertência e de estímulo, ponha à prova a nossa firmeza de ânimo, e, em contrapartida, amolecer num ócio imperturbado, &lt;strong&gt;isso não é tranquilidade, é paz podre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O estóico Átalo costumava afirmar que &lt;strong&gt;preferiria ter a fortuna por inimiga do que por aduladora&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;Sofro a tortura, mas com coragem: tanto melhor! Afronto a morte, mas com coragem: tanto melhor!&amp;rdquo; E se escutasses &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ouvi-lo-ias acrescentar: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Um autêntico prazer!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mim não qualificaria com tão fraco epíteto uma atitude de tal modo sublime e grave &amp;hellip; &lt;strong&gt;Sou queimado, mas não vencido&lt;/strong&gt; : não é altamente desejável uma tal situação? &lt;strong&gt;Não porque o fogo me queima, mas sim porque me não vence!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não há nada que suplante em valor e beleza a virtude&lt;/strong&gt;; e tudo quanto fazemos em obediência aos seus ditames é um bem, e é, portanto, &lt;strong&gt;desejável!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Epicuro, fr. 601 Usener (cf. supra carta 66, 18).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>