<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Epicuro on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/epicuro/</link>
    <description>Recent content in Epicuro on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/epicuro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 8</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-8&#34;&gt;Carta 8&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uma objeção tua: &amp;ldquo;Então tu mandas-me evitar a multidão, conservar-me retirado, &lt;strong&gt;contentar-me com a minha consciência?&lt;/strong&gt; 
Que é feito daquelas vossas máximas que nos obrigam a morrer &lt;strong&gt;em plena ação?&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, ao que parece eu estou-te aconselhando a inércia? &lt;strong&gt;Se eu me recolhi em casa e fechei as portas foi para poder ser útil a um maior número&lt;/strong&gt;. Nem um único dia me chega ao fim na ociosidade; parte da noite, reservo-a para os meus estudos; não me disponho ao sono &amp;mdash; sucumbo a ele, e deixo repousar sobre o meu trabalho os olhos cansados da vigília e já prestes a cerrar-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retirei-me não só dos homens, como dos negócios, começando com os meus próprios: &lt;strong&gt;estou trabalhando para a posteridade&lt;/strong&gt;. Vou compondo alguma coisa que lhe possa vir a ser útil; passo ao papel alguns conselhos, salutares como as receitas dos remédios úteis, - &lt;strong&gt;conselhos que sei serem eficazes por tê-los experimentado nas minhas próprias feridas&lt;/strong&gt;, as quais, se ainda não estão completamente saradas, deixaram pelo menos de me torturar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indico aos outros o caminho justo, que eu próprio só tarde encontrei, cansado de atalhos. Vou gritando:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Evitai tudo quanto agrade ao vulgo, tudo quanto o acaso proporciona; diante de qualquer bem fortuito parai com desconfiança e receio: também a caça ou o peixe se deixa enganar por esperanças falaciosas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Julgais que se trata de benesses da sorte? São armadilhas! Quem quer que deseje passar a vida em segurança evite quanto possa estes benefícios escorregadios nos quais, pobres de nós, até nisto nos enganamos: &lt;strong&gt;ao julgar possuí-los, deixamo-nos apanhar!&lt;/strong&gt; Esta corrida leva-nos para o abismo; a única saída para uma vida &amp;ldquo;elevada&amp;rdquo;, é a queda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mais: nem sequer poderemos parar quando a fortuna começa a desviar-nos da rota certa, nem ao menos ir a pique, cair instantaneamente: não, a fortuna não nos faz tropeçar, derruba-nos, esmaga-nos. Prossegui, pois, um estilo de vida correto e saudável, comprazendo o corpo apenas na medida do &lt;strong&gt;indispensável à boa saúde&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há que tratá-lo com dureza, &lt;strong&gt;para ele obedecer sem custo ao espírito&lt;/strong&gt;: limite-se a comida a matar a fome, a bebida a extinguir a sede, a roupa a afastar o frio, a casa a servir de abrigo contra as intempéries. Que a habitação seja feita de ramos ou de pedras coloridas importadas de longe, é pormenor sem interesse: ficai sabendo que para abrigar um homem tão bom é o colmo como o ouro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desprezai tudo quanto, com supérfluo trabalho, se acrescenta para ornamento e decoração; pensai que &lt;strong&gt;só o espírito merece admiração, e para um grande espírito nada há que seja grande&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao formular estas reflexões, tanto para mim próprio como para a posteridade, não te parece que estou a ser mais útil do que se comparecesse como consultor numa citação judiciária, se imprimisse o meu sinete no fim dum testamento, ou se fosse ao senado dar o meu voto e o meu apoio a um candidato qualquer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita: &lt;strong&gt;os que mais fazem são os que menos parecem fazer&lt;/strong&gt;, pois tratam ao mesmo tempo dos planos humano e divino. Mas já é altura de terminar e como tenho por hábito há que enviar um brinde com esta carta. Não me pertence, o brinde. 
Tenho andado a respigar &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, e dele li hoje esta frase:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Deves ser servo da filosofia se pretendes obter a verdadeira liberdade&amp;rdquo;
Não será posto de lado quem a ela se entregar confiadamente: logo ela lhe prestará os seus benefícios. &lt;strong&gt;É nesta entrega total à filosofia que consiste a liberdade&lt;/strong&gt;. Talvez me queiras perguntar por que razão te cito eu tantas belas máximas de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em vez de as extrair dos nossos autores. Por que motivo, porém, deveremos considerá-las de Epicuro, e não &lt;strong&gt;propriedade de todos&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quantos poetas há que já disseram o que os filósofos já disseram também ou hão-de dizer um dia! 
Nem preciso de recorrer aos trágicos, ou às nossas pretextas (peças estas que possuem uma certa seriedade que as coloca a meio caminho entre as comédias e as tragédias): até nos mimos, que quantidade se não encontra de versos excelentes! Quantos versos não escreveu Publílio dignos de personagens de coturno, e não de gente descalça! Vou citar-teum verso dele que trata matéria filosófica, e precisamente aquele ponto que estive a discutir atrás, ou seja, que &lt;strong&gt;não devemos ter por nosso aquilo que o acaso nos dá&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence daquilo que o acaso nos traz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A mesma ideia exprimiste tu, bem me lembro, num verso não menos brilhante e conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é verdadeiramente teu o que é teu por dom da sorte&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não me esqueço também de outro verso teu melhor ainda:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bem que se pode dar, pode também tirar-se&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas isto já não faz parte do brinde: &lt;strong&gt;só te devolvo o que é teu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 7</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-7&#34;&gt;Carta 7&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual é a coisa que com maior empenho deves evitar? A multidão! &lt;strong&gt;Ainda não estás em estado de frequentá-la em segurança&lt;/strong&gt;. Eu confesso-te sem rodeios a minha própria fraqueza: nunca regresso com o mesmo caráter com que saí de casa; algo do que já pusera em ordem é alterado, algo do que já conseguira eliminar, regressa! O mesmo que sucede aos doentes que uma longa debilidade não deixa ir a parte alguma sem recaída, nos acontece, a nós, cujo espírito se &lt;strong&gt;está refazendo de uma prolongada enfermidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É-nos prejudicial o convívio com muita gente: não há ninguém que nos não pegue qualquer vício, nos contagie, nos contamine sem nós darmos por isso. Por isso, &lt;strong&gt;quanto maior é a massa a que nos juntamos, tanto maior é o perigo&lt;/strong&gt;. E nada há tão nocivo aos bons costumes como ficar a assistir a algum espectáculo, pois é pela via do prazer que os vícios se nos insinuam mais facilmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que pensas tu que eu quero dizer? Que regresso mais avaro, mais ambicioso, mais propenso ao luxo? Mais do que isso: &lt;strong&gt;venho mais cruel e mais desumano de ter estado em contato com os homens&lt;/strong&gt;. Fui casualmente assistir ao espectáculo do meio-dia, à espera de encontrar algo de ligeiro, de divertido, algo que descansasse os olhares dos homens da vista do sangue humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi o contrário que encontrei : todas as lutas anteriormente realizadas &lt;strong&gt;foram atos de misericórdia&lt;/strong&gt;; a esta hora, sem artifícios alguns, o que há são puros homicídios. Os lutadores não têm protecção alguma; todo o seu corpo está patente aos golpes, e nenhum golpe é desferido em vão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos espectadores preferem isto aos combates entre pares de gladiadores normais, e favoritos do público. E como não hão-de preferir? Não há elmo nem escudo que se oponha ao ferro do adversário! Armas defensivas para quê? Técnica para quê? &lt;strong&gt;Tudo isso só serve para retardar a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atiram-se homens aos leões e ursos de manhã, aos próprios espectadores ao meio-dia! Os assassinos enfrentam aqueles que os hão-de assassinar, e cada vencedor é reservado para morrer mais tarde. Para estes lutadores a única saída é a morte. Matam-nos a ferro e fogo. &lt;strong&gt;É isto o que se passa nos intervalos do circo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas este homem cometeu um crime, um homicídio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E então? Se ele matou alguém, mereceu o castigo por que está passando; mas tu, infeliz, &lt;strong&gt;o que fizeste para merecer ver isto?&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Mata, fere, queima! Porque se lança ele tão debilmente contra o ferro do adversário? Porque mata ele o outro com tão pouca resolução? Levem-nos ao combate à chicotada, recebam frontalmente os golpes um do outro com o peito descoberto!&amp;rdquo; Interrompe-se o espectáculo: &amp;ldquo;enforquem alguns homens entretanto, para fazer qualquer coisa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, &lt;strong&gt;não compreendeis que os maus exemplos redundam em prejuízo daqueles que os dão?&lt;/strong&gt; Agradecei aos deuses imortais por terdes de ensinar a crueldade a quem não a pode aprender por si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que &lt;strong&gt;subtrair à influência do vulgo o ânimo fraco e pouco firme na virtude&lt;/strong&gt;: facilmente se passa para o lado do maior número. &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Catão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Lélio&lt;/strong&gt; - uma multidão inteiramente antagónica poderia abalar o seu carácter. Digo-te mais: mesmo nós e se nós nos esforçamos
por robustecer o nosso carácter! - , nenhum de nós seria capaz de fazer frente à avalanche dos vícios no meio de uma turba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um só exemplo de luxo ou de avareza basta para provocar muito mal: um companheiro de mesa de gosto sofisticado acaba por nos tirar a energia e austeridade, um vizinho rico excita os nossos desejos, um amigo perverso propaga a sua peste por muito puros e simples que sejamos: &lt;strong&gt;que pensas tu que sucederá àqueles costumes para que nos arrasta a multidão?&lt;/strong&gt; É forçoso ou que os imites, ou que os odeies. Ambas as atitudes, porém, são de evitar: &lt;strong&gt;nem te deves assemelhar aos maus porque são muitos em tornar-te inimigo de muitos porque são diferentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/strong&gt;; dá-te com aqueles que te possam tornar melhor, convive com aqueles que tu possas tornar melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que usar de reciprocidade: enquanto se ensina aprende-se também. Por vão desejo de tornares conhecido o teu talento não deves misturar-te com o público &lt;strong&gt;a ponto de desejares fazer leituras ou participar em debates&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aconselhar-te-ia a fazê-lo &lt;strong&gt;se tivesses mercadoria adequada a esta gente&lt;/strong&gt;; mas entre ela não há quem pudesse entender-te. É possível que casualmente apareça um ou outro de cuja formação e educação te devas encarregar até o elevares ao teu nível.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas então, em proveito de quem estudei eu?&amp;rdquo; Não tenhas receio: se tiveres estudado em teu proveito não terás perdido o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que os meus estudos de hoje não tenham sido só em meu proveito, vou-te citar três pensamentos notáveis que encontrei, mais ou menos com o mesmo sentido. Um servirá para pagar o tributo desta carta, os outros dois recebe-os como adiantamento. Afirma &lt;strong&gt;Demócrito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;um só homem vale para mim um povo, um povo vale tanto como um só homem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também tinha razão aquele autor (sobre cuja identidade se discute) que, ao perguntarem-lhe por que se aplicava com tanto empenho num tratado que seria acessível a tão poucos, respondeu: &amp;ldquo;para mim, basta-me que sejam poucos, basta-me que haja só um leitor, basta-me que não haja nenhum&amp;rdquo;. Em terceiro lugar há este dito notável de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em carta dirigida a um dos seus companheiros de estudos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;eu não escrevi isto para muitos, mas sim para ti; contemplarmo-nos um ao outro é espetáculo suficiente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estes pensamentos, caro Lucílio, &lt;strong&gt;tens que interiorizá-los, para reprimir o prazer oriundo do aplauso da multidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando muitos te cobrirem de louvores, &lt;strong&gt;verifica se ainda tens motivo de agrado ante ti próprio&lt;/strong&gt;, já que és homem que muitos possam entender! Os teus autênticos bens são apenas do foro íntimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-6&#34;&gt;Carta 6&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Verifico, Lucílio, que não apenas me estou corrigindo, antes me estou transfigurando. Não garanto, nem sequer espero, que nada já reste em mim sem necessitar de mudança! Como não hei-de eu ter ainda muito que deva ser refreado, ou diminuído, ou elevado? Mas já é uma prova de que o espírito alcançou um degrau superior o
fato de reconhecer os defeitos que até então permaneciam ignorados: já é motivo para felicitar certos doentes &lt;strong&gt;o fato de eles próprios se reconhecerem doentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejaria compartilhar contigo esta súbita mudança operada em mim. Começaria então a ter uma mais &lt;strong&gt;segura confiança na nossa amizade&lt;/strong&gt; que nem a esperança, ou o medo, ou a busca da utilidade, pode quebrar, numa amizade daquelas com a qual, e pela qual, os homens podem morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posso citar-te muitos que, embora tendo amigos, careceram de amizade: ora tal caso não pode dar-se quando uma igual vontade de só desejar o bem liga dois espíritos em comunhão. E como não ser assim, se eles sabem que &lt;strong&gt;tudo é comum entre ambos e principalmente a adversidade&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu não podes conceber de quanta importância se reveste para mim cada dia. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Compartilha comigo tudo cuja eficácia experimentaste&amp;rdquo;&lt;/em&gt; dirás tu. Eu não desejo
outra coisa senão transmitir-te toda a minha experiência: &lt;strong&gt;aprender dá-me sobretudo prazer porque me torna apto a ensinar!&lt;/strong&gt; E nada, por muito elevado e proveitoso que seja,  alguma vez me deleitará se guardar apenas para mim seu conhecimento. Se a sabedoria só me for concedida na condição de a guardar para mim, sem a compartilhar, então rejeitá-la-ei: nenhum bem há cuja posse não partilhada dê satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, pois, enviar-te os livros que utilizei, é para &lt;strong&gt;não perderes tempo à procura dos passos mais úteis&lt;/strong&gt;, eu assinalá-los-ei, de modo que encontres de imediato aqueles que
me merecem &lt;strong&gt;aprovação e respeito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma conversa de viva voz ser-te-á, contudo, mais útil do que um discurso escrito. Deves vir mesmo ver como as coisas se passam, primeiro porque geralmente se dá mais crédito aos olhos do que aos ouvidos, segundo, porque , a via através de conselhos é longa, &lt;strong&gt;através de exemplos é curta e eficaz&lt;/strong&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cleantes&lt;/strong&gt; nunca teria revivificado o ensino de &lt;strong&gt;Zenão&lt;/strong&gt; se apenas fosse seu ouvinte; não, ele participou da vida do mestre, penetrou os seus segredos, observou até que ponto ele vivia de acordo com a sua doutrina. &lt;strong&gt;Platão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Aristóteles&lt;/strong&gt;, todos os filósofos que depois se cindiram em diversas escolas, aprenderam mais da vida que das palavras de &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;. Não foi a escola, mas sim a convivência de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que fez de &lt;strong&gt;Metrodoro&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Hermarco&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Polieno&lt;/strong&gt;, grandes homens. E não quero a tua presença apenas para que tu aproveites, mas também para que me aproveites: &lt;strong&gt;ambos poderemos ser muito úteis um ao outro!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora, como te devo o meu pequeno presente diário, aqui tens uma máxima que hoje encontrei com prazer em &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;.
&amp;ldquo;Queres saber o que lucrei hoje? &lt;strong&gt;Começei a ser amigo de mim mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Muito lucrou, deste modo &lt;strong&gt;nunca estará sozinho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um tal amigo, fica sabendo, &lt;strong&gt;toda a gente o pode ter&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>