<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Multidão on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/multid%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Multidão on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/multid%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 10</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-09-carta-10/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-09-carta-10/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-10&#34;&gt;Carta 10&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;É assim como te digo, não mudo de opinião: &lt;strong&gt;evita as multidões&lt;/strong&gt;, evita os pequenos grupos, evita mesmo os indivíduos isolados. Não conheço ninguém com quem goste de te ver em comunicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repara, porém, no juízo que faço a teu respeito: &lt;strong&gt;ouso confiar-te a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Segundo corre, Crates, um discípulo daquele Estilbão de que te falei na carta anterior, viu um dia um jovem passeando sozinho e perguntou-lhe o que fazia, assim isolado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O jovem respondeu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Falo comigo mesmo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então Crates retorquiu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tem cuidado, toma bem atenção no que fazes: olha que estás falando com &lt;strong&gt;um homem de mau carácter&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando alguém se encontra dominado pela &lt;strong&gt;dor&lt;/strong&gt; ou pelo &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt;, costumamos vigiá-lo, não vá ele fazer &lt;strong&gt;mau uso da sua solidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pessoas de pouco discernimento não devem ficar entregues a si próprias&lt;/strong&gt;: ou tomam decisões erradas, ou assumem atitudes perigosas, &lt;strong&gt;para os outros ou para si mesmas&lt;/strong&gt;, ou se deixam guiar por propósitos desonestos; tudo quanto o medo ou o pudor lhes escondia no ânimo vem ao de cima, provoca o atrevimento, agudiza a sensualidade, desperta a cólera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, a única vantagem da solidão - não confiar segredos, não temer denúncias &amp;ndash; o insensato perde-a, &lt;strong&gt;pois é ele próprio que se trai&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê assim que esperanças tenho a teu respeito, ou melhor, que &lt;strong&gt;confiança&lt;/strong&gt; (pois a &amp;ldquo;esperança&amp;rdquo; refere-se a um bem ainda incerto) tenho em ti, a ponto de não conhecer ninguém cuja companhia te seja preferível &lt;strong&gt;à tua própria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordo-me da energia com que pronunciavas certas máximas, e de como estas estavam cheias de vigor; como eu me congratulei desde logo, dizendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;estas frases não vêm somente da boca, são palavras que assentam em base sólida; este homem não é um indivíduo vulgar, é sim alguém que visa a salvação!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fala e age sempre com esse propósito, &lt;strong&gt;atenta a que coisa alguma te desanime&lt;/strong&gt;. Pede aos deuses que te libertem dos teus votos de antigamente e formula outros inteiramente novos: pede-lhes &lt;strong&gt;sabedoria&lt;/strong&gt;, pede-lhes impecável &lt;strong&gt;saúde de espírito&lt;/strong&gt;, e só depois também a do &lt;strong&gt;corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hás-de formular tais votos com frequência? Pede sem receio à divindade que lhes dê seguimento : &lt;strong&gt;nada pedirás que não esteja em seu poder&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar esta carta com a pequena oferenda do costume, aqui tens esta verdade que colhi em &lt;strong&gt;Atenodoro&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;podes estar certo de que te libertaste totalmente das paixões quando chegares ao ponto de não pedires aos deuses senão &lt;strong&gt;o que fores capaz de pedir em voz alta!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como é grande, no geral, a insensatez dos homens que, murmurando, dirigem aos deuses &lt;strong&gt;as mais sórdidas preces!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calam-se se alguém as tentar ouvir mas dizem à divindade palavras que não querem que outro homem escute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repara, portanto, se não será salutar este preceito: &lt;strong&gt;vive com os homens como se a divindade te observasse; fala com a divindade como se os homens te escutassem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 7</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-7&#34;&gt;Carta 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual é a coisa que com maior empenho deves evitar? A multidão! &lt;strong&gt;Ainda não estás em estado de frequentá-la em segurança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu confesso-te sem rodeios a &lt;strong&gt;minha própria fraqueza&lt;/strong&gt;: nunca regresso com o mesmo caráter com que saí de casa; algo do que já pusera em ordem é alterado, &lt;strong&gt;algo do que já conseguira eliminar, regressa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo que sucede aos doentes que uma longa debilidade não deixa ir a parte alguma sem recaída, nos acontece, a nós, cujo espírito se &lt;strong&gt;está refazendo de uma prolongada enfermidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É-nos prejudicial o convívio com muita gente:&lt;/strong&gt; não há ninguém que nos não pegue qualquer vício, nos contagie, &lt;strong&gt;nos contamine sem nós darmos por isso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso, &lt;strong&gt;quanto maior é a massa a que nos juntamos, tanto maior é o perigo&lt;/strong&gt;. E nada há tão nocivo aos bons costumes como ficar a assistir a algum espectáculo, pois &lt;strong&gt;é pela via do prazer que os vícios se nos insinuam mais facilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que pensas tu que eu quero dizer? Que regresso mais avaro, mais ambicioso, mais propenso ao luxo? Mais do que isso: &lt;strong&gt;venho mais cruel e mais desumano de ter estado em contato com os homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fui &lt;strong&gt;casualmente assistir&lt;/strong&gt; ao espectáculo do meio-dia, à espera de encontrar algo de ligeiro, de divertido, algo que descansasse os olhares dos homens da vista do sangue humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi &lt;strong&gt;o contrário que encontrei&lt;/strong&gt; : todas as lutas anteriormente realizadas &lt;strong&gt;foram atos de misericórdia&lt;/strong&gt;; a esta hora, sem artifícios alguns, o que há são puros homicídios. Os lutadores não têm protecção alguma; todo o seu corpo está patente aos golpes, e nenhum golpe é desferido em vão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos espectadores preferem isto aos combates entre pares de gladiadores normais, e favoritos do público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E como não hão-de preferir?&lt;/strong&gt; Não há elmo nem escudo que se oponha ao ferro do adversário! Armas defensivas para quê? Técnica para quê? &lt;strong&gt;Tudo isso só serve para retardar a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atiram-se homens aos leões e ursos de manhã, aos próprios espectadores ao meio-dia! Os assassinos enfrentam aqueles que os hão-de assassinar, e cada vencedor é reservado para morrer mais tarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para estes lutadores a única saída é a morte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matam-nos a ferro e fogo. &lt;strong&gt;É isto o que se passa nos intervalos do circo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas este homem cometeu um crime, um homicídio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E então? Se ele matou alguém, mereceu o castigo por que está passando; mas tu, infeliz, &lt;strong&gt;o que fizeste para merecer ver isto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mata, fere, queima! Porque se lança ele tão debilmente contra o ferro do adversário? Porque mata ele o outro com tão pouca resolução? Levem-nos ao combate à chicotada, recebam frontalmente os golpes um do outro com o peito descoberto!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Interrompe-se o espectáculo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;enforquem alguns homens entretanto, para fazer qualquer coisa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, &lt;strong&gt;não compreendeis que os maus exemplos redundam em prejuízo daqueles que os dão?&lt;/strong&gt; Agradecei aos deuses imortais por terdes de ensinar a crueldade a quem não a pode aprender por si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que &lt;strong&gt;subtrair à influência do vulgo o ânimo fraco e pouco firme na virtude&lt;/strong&gt;: facilmente se passa para o lado do maior número. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio&#34;&gt;Lélio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; - uma multidão inteiramente antagónica poderia abalar o seu carácter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo-te mais: &lt;strong&gt;mesmo nós e se nós nos esforçamos
por robustecer o nosso carácter!&lt;/strong&gt; - , nenhum de nós seria capaz de fazer frente à avalanche dos vícios no meio de uma turba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um só exemplo&lt;/strong&gt; de luxo ou de avareza basta para provocar muito mal: um &lt;strong&gt;companheiro de mesa&lt;/strong&gt; de gosto sofisticado acaba por nos tirar a energia e austeridade, um &lt;strong&gt;vizinho rico&lt;/strong&gt; excita os nossos desejos, um &lt;strong&gt;amigo perverso&lt;/strong&gt; propaga a sua peste por muito puros e simples que sejamos: &lt;strong&gt;que pensas tu que sucederá àqueles costumes para que nos arrasta a multidão?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É forçoso ou que os imites, ou que os odeies. Ambas as atitudes, porém, são de evitar: &lt;strong&gt;nem te deves assemelhar aos maus porque são muitos em tornar-te inimigo de muitos porque são diferentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/strong&gt;; dá-te com aqueles que te possam tornar melhor, convive com aqueles que tu possas tornar melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Há que usar de reciprocidade&lt;/strong&gt;: enquanto se ensina aprende-se também. Por vão desejo de tornares conhecido o teu talento não deves misturar-te com o público &lt;strong&gt;a ponto de desejares fazer leituras ou participar em debates&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aconselhar-te-ia a fazê-lo &lt;strong&gt;se tivesses mercadoria adequada a esta gente&lt;/strong&gt;; mas entre ela não há quem pudesse entender-te. É possível que casualmente apareça um ou outro de cuja formação e educação te devas encarregar até o elevares ao teu nível.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas então, em proveito de quem estudei eu?&amp;rdquo; Não tenhas receio: &lt;strong&gt;se tiveres estudado em teu proveito não terás perdido o tempo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que os meus estudos de hoje não tenham sido só em meu proveito, vou-te citar &lt;strong&gt;três pensamentos notáveis&lt;/strong&gt; que encontrei, mais ou menos com o mesmo sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um servirá para pagar o tributo desta carta, os outros dois recebe-os como adiantamento. Afirma &lt;strong&gt;Demócrito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;um só homem vale para mim um povo, um povo vale tanto como um só homem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também tinha razão aquele autor (sobre cuja identidade se discute) que, ao perguntarem-lhe por que se aplicava com tanto empenho num tratado que seria acessível a tão poucos, respondeu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;para mim, basta-me que sejam poucos, basta-me que haja só um leitor, basta-me que não haja nenhum&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em terceiro lugar há este dito notável de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em carta dirigida a um dos seus companheiros de estudos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;eu não escrevi isto para muitos, mas sim para ti; contemplarmo-nos um ao outro é espetáculo suficiente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estes pensamentos, caro Lucílio, &lt;strong&gt;tens que interiorizá-los, para reprimir o prazer oriundo do aplauso da multidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando muitos te cobrirem de louvores, &lt;strong&gt;verifica se ainda tens motivo de agrado ante ti próprio&lt;/strong&gt;, já que és homem que muitos possam entender!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os teus &lt;strong&gt;autênticos bens&lt;/strong&gt; são apenas do foro íntimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>