<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zenão on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/zen%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Zenão on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/zen%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 83</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-19-carta-83/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-19-carta-83/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-83&#34;&gt;Carta 83&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queres que eu te descreva integralmente tudo quanto faço em cada dia, de manhã à noite. Quer isto dizer que &lt;strong&gt;fazes um bom juízo a meu respeito&lt;/strong&gt;, pois não imaginas que &lt;strong&gt;eu possa ter algo a esconder-te&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É assim mesmo que nós devemos viver:&lt;/strong&gt; como se a nossa vida decorresse à vista de todos. &lt;strong&gt;É assim mesmo que nós devemos pensar:&lt;/strong&gt; como se alguém pudesse surpreender o nosso mais íntimo pensamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E alguém há que pode fazê-lo. De que nos vale esconder dos outros alguma coisa se à divindade nada permanece oculto? Ela existe &lt;strong&gt;dentro da nossa alma&lt;/strong&gt;, toma parte ativa nas nossas reflexões.· &amp;ldquo;Toma parte&amp;rdquo;, digo eu, &lt;strong&gt;como se&lt;/strong&gt; apenas o fizesse esporadicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, portanto, fazer o que me pedes: descrever-te com todo o gosto cada ato que pratico, e por que ordem o faço. Vou observar-me com toda a atenção, vou fazer uma coisa da maior util idade: &lt;strong&gt;avaliar com cuidado cada um dos meus dias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habitualmente, &lt;strong&gt;ninguém auto-analisa a própria vida&lt;/strong&gt;, o que só contribui para acrescer os vícios. Todos pensamos no que estamos para fazer, e mesmo isto raramente, mas não atentamos &lt;strong&gt;no que já fizemos&lt;/strong&gt;, quando afinal as decisões quanto ao futuro &lt;strong&gt;estão dependentes do passado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu dia de hoje pertence-me, ninguém me roubou um bocadinho que fosse: todo ele foi dividido entre &lt;strong&gt;o leito&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; e &lt;strong&gt;a leitura&lt;/strong&gt;. Os &lt;strong&gt;exercícios físicos&lt;/strong&gt; ocuparam uma parcela mínima. A propósito, devo render graças à velhice que me não faz perder muito tempo com tais exercícios ! Um pouco de movimento, e fico cansado; ora o cansaço obriga mesmo os melhores atletas a darem por terminado o treino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres saber quem são os meus &lt;strong&gt;&amp;ldquo;treinadores&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; dir-te-ei que me contento apenas com &lt;strong&gt;Fário&lt;/strong&gt;, que é um escravozinho muito simpático, como tu sabes. Mas vou necessitar de trocá-lo por outro ainda um pouco mais jovem. Fário diz que ambos &lt;strong&gt;sofremos do mesmo mal&lt;/strong&gt; porque a ambos já nos estão caindo os dentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, quando ele se põe a correr, eu já quase não consigo acompanhá-lo, e dentro de alguns dias não conseguirei mesmo. Daqui poderás inferir &lt;strong&gt;a utilidade dos exercícios diários&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rapidamente estabelece-se uma grande distância entre nós, pois &lt;strong&gt;marchamos em direções opostas&lt;/strong&gt;. Enquanto ele vai subindo vou eu descendo, e tu bem sabes em qual destes sentidos se caminha mais depressa! Disse uma mentira: a minha idade já não se limita a &amp;ldquo;descer&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;tomba em queda livre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bem, mas tu queres saber qual foi o resultado da corrida de hoje? Um resultado que só raramente os atletas alcançam, ficámos &lt;strong&gt;os dois em primeiro lugar!&lt;/strong&gt; Depois da corrida, que mais foi estafadeira que exercício, meti-me na água fria, nome que em minha casa se dá à água morna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui está:&lt;/strong&gt; eu, o grande banhista de água gélida, eu que não passava o dia 1 de Janeiro sem dar um mergulho na piscina, eu que, na passagem do ano, assim como &lt;strong&gt;celebrava a chegada do ano com uma leitura&lt;/strong&gt;, uma obra, um discurso, também costumava ir saltar para dentro da Fonte da Virgem, comecei por transferir os meus banhos para o Tibre, e por fim, quando estou de boa saúde e tudo me corre bem, para &lt;strong&gt;sta banheira aquecida pelo sol&lt;/strong&gt;; pouco me falta para ficar reduzido ao banho quente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A seguir ao banho, um pouco de pão seco, uma &lt;strong&gt;ligeira refeição mesmo em pé&lt;/strong&gt;, daquelas que não obrigam a ir lavar as mãos. &lt;strong&gt;Durmo muito pouco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tu conheces o meu hábito:&lt;/strong&gt; basta um breve sono para repousar; deixar, por poucos minutos, de estar acordado é o suficiente. Por vezes tenho a consciência de ter dormido, outras apenas suspeito que o fiz. Irrompe subitamente o estrépito do circo; uma vozearia repentina e unânime fere-me os ouvidos, sem perturbar, sem interromper sequer as minhas reflexões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou capaz de &lt;strong&gt;suportar muito bem o ruído&lt;/strong&gt;; um grande número de vozes indistintas é para mim como o barulho das ondas, do vento a bater na folhagem ou outros sons de que mal nos apercebemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou agora dizer-te em que problema ocupei o meu espírito. Fiquei matutando desde ontem no que é que pode ter levado pensadores profundos a apresentarem &lt;strong&gt;demonstrações ridículas e confusas para questões da máxima importância&lt;/strong&gt;, demonstrações que, embora conformes à verdade, &lt;strong&gt;têm todo o ar de mentiras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O grande &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, o fundador da nossa vigorosa e sublime escola estóica, pretende demover-nos da &lt;strong&gt;embriaguês&lt;/strong&gt;. Pois aqui tens o silogismo que ele congeminou para provar que o homem de bem nunca pode embriagar-se:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ninguém confia um segredo a um ébrio, mas pode confiá-lo a um homem de bem; logo, o homem de bem nunca estará ébrio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Observa agora como, através de um silogismo similar, se pode evidenciar o ridículo desta demonstração (basta-me enunciar um exemplo de entre muitos possíveis):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ninguém confia um segredo a alguém que está a dormir, mas pode confiá-lo a um homem de bem; logo, o homem de bem nunca dorme&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt; procura defender o nosso &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt; da única forma possível, mas sem o conseguir, acho eu. Diz ele que a palavra &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ébrio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; pode ser entendida em dois sentidos: num caso, aplicada a alguém que bebeu demais e &lt;strong&gt;ficou inconsciente&lt;/strong&gt;; noutro, a alguém que &lt;strong&gt;habitualmente se embriaga&lt;/strong&gt;, que é viciado na bebida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt; emprega o vocábulo está a pensar em alguém que se embriaga habitualmente, não em quem está ébrio de momento; &lt;strong&gt;é ao primeiro que ninguém confiaria um segredo que ele&lt;/strong&gt;, sob a ação do álcool, poderia imediatamente revelar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;isto é falso&lt;/strong&gt;, porque a primeira premissa do silogismo citado se refere a alguém que de momento está mesmo ébrio, não a alguém que pode vir a estar. Nós temos de admitir que há uma grande diferença entre &lt;strong&gt;um ébrio ocasional&lt;/strong&gt; e um &lt;strong&gt;ébrio habitual&lt;/strong&gt;: um homem pode estar ébrio pela primeira vez, sem que tenha o vício, enquanto um viciado na bebida se encontra frequentemente sóbrio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que eu entendo o significado deste vocábulo, sobretudo tendo em conta que ele é usado por alguém que se preocupa com a &lt;strong&gt;exatidão e propriedade dos termos&lt;/strong&gt; que emprega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos agora que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt; estava ciente deste significado da palavra mas pretendeu que nós o não estivéssemos: neste caso, &lt;strong&gt;usando ambiguamente o vocábulo, permitiu a introdução de um sofisma&lt;/strong&gt;, o que &lt;strong&gt;não é o processo correto de chegar à verdade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas admitamos que fez assim conscientemente. Neste caso, a conclusão a que chegou - ou seja, que a um homem habitualmente ébrio ninguém confia um segredo - é erronea. Basta que penses quantas vezes um general, um tribuno ou um centurião tiveram de dar instruções confidenciais &lt;strong&gt;a soldados nem sempre sóbrios&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tarefa de assassinar Gaio César (refiro-me ao César que; após a vitória sobre Pompeio, se tornou senhor do Estado romano) &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; tanto foi confiada a &lt;strong&gt;Tília Cimbro&lt;/strong&gt; como a &lt;strong&gt;Gaio Cássio&lt;/strong&gt;. Ora, enquanto &lt;strong&gt;Cássio&lt;/strong&gt; em toda a sua vida nunca bebeu senão água, &lt;strong&gt;Tílio Cimbro&lt;/strong&gt; era imoderado na bebida, o que o tornava um &lt;strong&gt;indivíduo irascível&lt;/strong&gt;. Ele próprio, aliás, admitia com ironia o seu vício, dizendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como hei-de eu aguentar um chefe supremo se nem consigo aguentar o vinho?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cada um poderá &lt;strong&gt;recordar-se de pessoas suas conhecidas&lt;/strong&gt; a quem se não pode dar a guardar uma ânfora de vinho mas se pode confiar um segredo. Por mim, vou referir-me a um caso que me ocorre antes que me passe da lembrança, porquanto temos o dever de utilizar como modelos &lt;strong&gt;casos famosos&lt;/strong&gt; sem precisar de estar sempre a recorrer à antiguidade. &lt;strong&gt;Lúcio Pisão&lt;/strong&gt;, o chefe da polícia de Roma, desde que foi nomeado para o cargo, nunca mais deixou de embriagar-se. Passava a maior parte da noite em festins; depois ficava a dormir até quase ao meio-dia,o que, para ele, era uma madrugada. No entanto, &lt;strong&gt;cumpriu sempre com a maior diligência o seu dever&lt;/strong&gt; de manter a ordem na cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este homem o &lt;strong&gt;divino Augusto&lt;/strong&gt; confiou instruções secretas ao nomeá-lo como governador da Trácia que ele, aliás, acabou de pacificar; o mesmo fez Tibério ao retirar-se para a Campânia, muito embora a situação em Roma fosse confusa e houvesse grande hostilidade contra si. A experiência de Tibério com este Pisão dado à bebida foi mesmo tão bem sucedida que, imagino eu, foi essa a causa de ele nomear para governador de Roma &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Casso&lt;/strong&gt;, - homem severo, de bom carácter, mas de tal modo &amp;ldquo;embebido&amp;rdquo; em vinho que uma vez, quando saiu de um banquete para participar no Senado, se deixou dormir em plena sessão, e teve de ser levado de lá sem dar acordo de si. Pois &lt;strong&gt;Tibério confiou a este homem muitos documentos&lt;/strong&gt; escritos pelo próprio punho, que nem aos seus íntimos colaboradores ousava revelar, sem que Casso tivesse desvendado o mínimo segredo, público ou privado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ponhamos, portanto, de lado as &lt;strong&gt;declamações deste tipo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O espírito dominado pelo álcool não é senhor de si mesmo. À maneira do mosto que, ao fermentar, estoira com os próprios tonéis e faz vir ao de cima tudo quanto está lá no fundo, assim o ébrio, sob a pressão do vinho, deita cá para fora, diante de toda a gente, todos os segredos que lá tem dentro. Sob o peso da bebida, um ébrio, regorgitando de vinho, não consegue sequer reter no estômago a comida. E o mesmo faz com os segredos, pondo-se a revelar indiscriminadamente tanto os próprios como os alheios.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É certo que, &lt;strong&gt;por vezes&lt;/strong&gt;, isto acontece. Mas &lt;strong&gt;acontece também&lt;/strong&gt; nós discutirmos assuntos prementes com pessoas que sabemos serem dadas à bebida. Consequentemente, &lt;strong&gt;é falsa toda a argumentação&lt;/strong&gt; aqui utilizada para provar&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;que a um homem viciado na bebida ninguém costuma confiar segredos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muito mais importante do que estes discursos é a condenação expressa da embriaguez, e &lt;strong&gt;a exposição do que nela há de vicioso&lt;/strong&gt;. Qualquer homem, mesmo um homem vulgar, deve evitar os excessos, quanto mais aquele que já atingiu um elevado grau de sabedoria. Para este, &lt;strong&gt;é mais do que suficiente saciar a sede&lt;/strong&gt;; e se, por ventura, levado pela companhia, prolonga um pouco mais a boa disposição, &lt;strong&gt;nunca chega a atingir o estado de embriaguez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Investigaremos depois se o espírito do sábio pode deixar-se perturbar por excesso de vinho, e comportar-se como ébrio; entretanto, se quiseres provar que um homem de bem nunca deve embriagar-se, para quê recorrer a silogismos ? Diz antes que é vergonhoso ingerir mais do que podemos, fazendo por &lt;strong&gt;ignorar a capacidade do nosso estômago&lt;/strong&gt;; que os ébrios tomam atitudes de que &lt;strong&gt;eles próprios se envergonham&lt;/strong&gt; quando sóbrios; diz que a embriaguez não passa de &lt;strong&gt;uma loucura voluntária&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que um homem &lt;strong&gt;se comporta como ébrio&lt;/strong&gt; durante vários dias consecutivos: acaso hesitarás ein considerá-lo um autêntico demente? Nos casos de que falávamos a demência não é menor, apenas dura menos tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembra-te do caso de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Alexandre,_o_Grande&#34;&gt;Alexandre da Macedónia&lt;/a&gt;, o qual, no meio de um banquete, trespassou com à espada &lt;strong&gt;Clito&lt;/strong&gt;, o mais querido e fiel dos seus amigos; quando deu conta do que &#39; fizera desejou morrer, e sem dúvida era isso que deveria ter feito!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A embriaguez excita e descobre todos os vícios&lt;/strong&gt;, e repele o pudor que se opõe às atitudes condenáveis; muita gente, de fato, evita tais atitudes mais pela vergonha de cometer um mau ato do que propriamente por íntima convicção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando o espírito é possuído por um violento excesso de bebida, todo o seu lado mau vem ao de cima. &lt;strong&gt;A embriaguez não causa os vícios, mas trá-los à luz&lt;/strong&gt;: o libertino não espera a hora de recolher-se, mas entrega-se sem demora a tudo quanto os seus apetites solicitam; o pervertido não hesita em reconhecer publicamente a sua perversão; o arruaceiro fica incapaz de controlar a língua e as mãos. Avoluma-se a má criação do insolente, a malvadez do cruel, a inveja do despeitado; &lt;strong&gt;todo o vício, em suma, cresce e torna-se visível.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acrescente-se&lt;/strong&gt; a falta de autocontrolo, as palavras titubeantes e indistintas, os olhos revirados, os passos cambaleantes, a cabeça à roda, o próprio teto movendo-se como se um furacão fizesse girar toda a casa, as dores no estômago quando o vinho fermenta e dilata as entranhas. Mas, apesar de tudo, isto &lt;strong&gt;ainda é suportável quando a pessoa consegue aguentar-se de pé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agora se,&lt;/strong&gt; para cúmulo, sobrevém o sono e a embriaguez se transforma em indigestão? Pensa em todas as catástrofes que têm sido causadas pela &lt;strong&gt;embriaguez coletiva&lt;/strong&gt;: num caso, é um povo valoroso e combativo que fica à mercê dos inimigos; noutro, é uma cidade que, após uma guerra defensiva de longos anos, acaba por abrir ela mesma as muralhas; noutro ainda, é uma nação obstinada na sua independência que se vê submetida; ou ainda um exército imbatível em combate mas derrotado pelo vinho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Alexandre,_o_Grande&#34;&gt;Alexandre&lt;/a&gt;, a quem acima fiz referência, escapou ileso a inúmeras marchas forçadas, a inúmeras batalhas, a inúmeras tempestades de que saiu vencedor apesar da hostilidade das terras e dos climas, a inúmeras torrentes caindo sabe-se lá donde, a inúmeras travessias por
mar: só o deitou por terra o excessivo prazer da bebida, o seu copo digno de Hércules!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que glória há em beber muito?&lt;/strong&gt; Ainda que sejas o vencedor, que todos os outros - prostrados pelo sono, agoniados - não te acompanhem já nos brindes, ainda que, em pleno banquete, sejas o único ainda de pé, ainda que superes todos com a tua espantosa resistência à bebida, ainda que ninguém mais consiga beber tanto vinho&amp;hellip; um tonel far-te-ia tombar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra não foi a perdição desse homem notável e de ânimo nobre que se chamou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marco_Ant%C3%B4nio&#34;&gt;Marco António&lt;/a&gt;: não foi acaso a paixão por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cle%C3%B3patra&#34;&gt;Cleópatra&lt;/a&gt; (tão violenta como a paixão pelo vinho) que o levou a adaptar costumes estrangeiros e vícios não romanos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta paixão fez dele um inimigo da República&lt;/strong&gt;, tornou-o incapaz de medir-se com os adversários; fê-lo cruel a ponto de, enquanto ceava, lhe serem levadas as cabeças dos principais cidadãos, a ponto de observar, entre manjares requintadíssimos, no meio de luxo asiático, os rostos e as mãos dos proscritos, a ponto de já saciado de bebida, ter ainda sede de sangue. Já era intolerável que ele se embriagasse por cometer tais atos; muito mais intolerável ainda que os cometesse enquanto se embriagava!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A crueldade segue-se inevitavelmente ao excesso de vinho, pois &lt;strong&gt;a sanidade mental fica completamente alterada&lt;/strong&gt;, e todos os excessos são possíveis. Uma doença muito prolongada torna qualquer pessoa irritadiça, irascível, incapaz de resistir à mínima contrariedade; do mesmo modo, um contínuo estado de embriaguez torna os ânimos cruéis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como a pessoa está frequentemente fora de si, a demência torna-se um estado habitual&lt;/strong&gt;, e os vícios originados pelo vinho permanecem mesmo quando não se bebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em conclusão&lt;/strong&gt;, diga-se por que razão o sábio nunca deve embriagar-se; mostre-se, &lt;strong&gt;por fatos e não por palavras&lt;/strong&gt;, tudo quanto há de horroroso e prejudicial na embriaguez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prove-se (&lt;strong&gt;o que é facílimo de conseguir&lt;/strong&gt;) como os chamados prazeres, quando excessivos, se tornam tormentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, pelo contrário, se argumentar que o sábio, embora bebendo muito, não perde a razão e conserva a plenitude das suas faculdades mesmo embriagado,. .. &lt;strong&gt;então poder-se-á argumentar também&lt;/strong&gt; que ele não morrerá se beber um veneno, não dormirá se tomar um soporífero, nem vomitará as entranhas se ingerir um bocado de eléboro! Mas se ele fica incapaz de marchar a direito e de articular duas palavras - como pretender que está em parte sóbrio e em parte embriagado ? ! &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Não se entenda que o filósofo passou metade do dia a dormir, pois ele (infra, § 6) necessitava pouco do sono. O leito de que se trata aqui, portanto, é uma espécie de divã em que Séneca se reclinava para meditar quando não estava à mesa de trabalho a ler ou a escrever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; A precisão de Séneca é necessária porque Gaio César era o nome comumente usado para designar o imperador também conhecido pela alcunha de Calígula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Cargo idêntico ao atribuído anteriormente a L Pisão, isto é, chefe da polícia de Roma. Casso, portanto, foi sucessor de Pisão nestas delicadas funções.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 64</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-64/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-64/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-64&#34;&gt;Carta 64&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ontem estiveste na nossa companhia. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Apenas ontem?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não te queixes: repara que eu escrevi &lt;strong&gt;&amp;ldquo;na nossa companhia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, o que significa que &lt;strong&gt;na minha estás tu sempre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vieram visitar-me alguns amigos, e aumentou a fumaça na minha chaminé: não daquelas fumaradas que se evolam da cozinha dos ricaços para grande susto dos bombeiros, mas uma fumaça modesta apenas para dizer que &lt;strong&gt;havia convidados em casa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversa foi variada, como é habitual quando há amigos a jantar, passando de assunto para assunto sem tratar exaustivamente nenhuma questão. A terminar &lt;strong&gt;leu-se um livro&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Quinto_S%C3%A9xtio&#34;&gt;Quinto Sêxtio&lt;/a&gt;, o pai - grande homem, podes crer, e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estoicismo&#34;&gt;estóico&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;ele o negue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grandes deuses, que energia, que força de ânimo este homem tem!&lt;/strong&gt; O mesmo não poderás dizer de todos os filósofos: alguns há, e de nomeada, cujos escritos não têm qualquer vigor. Propõem teses, discutem, envolvem-se em sofismas, mas &lt;strong&gt;não transmitem energia porque eles próprios a não têm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ao ler Sêxtio dá vontade de dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que vida, que vigor, que liberdade! Este homem está para além da condição humana; ao terminar a leitura vou cheio de intensa confiança em mim mesmo!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o estado de espírito com que fico ao lê-lo, &lt;strong&gt;apetece-me desafiar todas as eventualidades&lt;/strong&gt; , apetece-me gritar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Porque esperas, fortuna? Avança, estou pronto para o combate!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;meu ânimo&lt;/strong&gt;  fica idêntico ao do homem que pretende &lt;strong&gt;pôr-se à prova&lt;/strong&gt; , que busca demonstrar a sua coragem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;e anseia por que entre a caça inofensiva surja, escumante,
um javali, ou que um /uivo leão desça da montanha. &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., IV, 158-9.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apetece-me encontrar um obstáculo a vencer&lt;/strong&gt;, uma dificuldade a superar valorosamente. Sêxtio, efetivamente, tem uma qualidade extraordinária: &lt;strong&gt;ser capaz de mostrar toda a grandeza que há na felicidade mas não tirar toda a esperança de alcançá-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lendo-o, saberás que a felicidade autêntica se situa a &lt;strong&gt;um nível elevadíssimo&lt;/strong&gt;, mas a que &lt;strong&gt;podemos aceder pelo exercício da vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A própria virtude ser-te-á do maior auxílio&lt;/strong&gt;, revelando-se a ti como objeto tanto de contemplação como de esperança. Eu por mim costumo dedicar bastante tempo à contemplação da sabedoria; olho-a com os mesmos olhos de embevecimento com que contemplo de vez em quando o universo, isto é, sempre &lt;strong&gt;como se fosse a primeira vez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venero por igual as descobertas da filosofia e os seus descobridores; abeiro-me delas &lt;strong&gt;feliz como de uma herança de muitas gerações&lt;/strong&gt;. Foi para mim que tais descobertas foram feitas, para mim que elas foram elaboradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façamos, pois, como o bom chefe de família, e &lt;strong&gt;aumentemos o património que nos foi transmitido!&lt;/strong&gt; Possa a herança que vou transmitir aos vindouros ser maior do que a que recebi. Há muito trabalho ainda a fazer, haverá sempre muito; &lt;strong&gt;nem mesmo a alguém que nasça daqui a mil séculos&lt;/strong&gt; faltará ocasião para acrescentar ainda esse património.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, admitindo que &lt;strong&gt;os antigos já descobriram tudo&lt;/strong&gt;, no uso, no conhecimento, na organização dessas descobertas haverá ainda assim uma parte de novidade. Imagina, por exemplo, que nos foi transmitida a receita para a cufa das doenças dos olhos: não será necessário procurar novas fórmulas, mas haverá que &lt;strong&gt;adequar os medicamentos conhecidos à doença e à situação concreta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este remédio trata a vista inflamada; aquele faz diminuir o inchaço das pálpebras; este outro evita que os olhos purguem subitamente; aquele além aumenta a acuidade da visão: será necessário &lt;strong&gt;preparar os ingredientes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;escolher o momento oportuno&lt;/strong&gt; para a aplicação, determinar a posologia em função de cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora os antigos &lt;strong&gt;inventaram os remédios adequados aos males da alma&lt;/strong&gt;, mas cabe-nos a nós averiguar o modo e a ocasião em que eles devem ser aplicados. Os nossos predecessores fizeram muito, mas não fizeram tudo. &lt;strong&gt;Devemos dar-lhes a nossa admiração, prestar-lhes culto como se fossem deuses!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hei-de eu ter em minha casa os bustos desses grandes homens como formas de &lt;strong&gt;estimular a alma&lt;/strong&gt;? Porque não celebrar os seus aniversários? Porque não evocá-los continuamente, como prova &lt;strong&gt;do respeito que lhes dedico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma veneração que devo aos meus mestres devo também &lt;strong&gt;a esses grandes mestres do género humano&lt;/strong&gt;, qual fonte donde brotou a iniciação ao supremo bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se eu deparar com um cônsul ou um pretor prestar-lhes-ei as mostras de respeito que é usual prestar aos magistrados: saltarei do cavalo, descobrirei a cabeça, ceder-lhes-ei a passagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quanto aos dois &lt;a href=&#34;%5BCat%C3%A3o%5D(https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem)&#34;&gt;Catões&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio_Sapiente&#34;&gt;Lélio-o-Sábio&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, e também a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cleantes_de_Assos&#34;&gt;Cleantes&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;ser-me-á possível pensar neles sem as maiores provas de respeito e admiração?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A todos estes homens eu venero, e sinto-me pleno de entusiasmo sempre que penso em tão grandiosos nomes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 33</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-33/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-33/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-33&#34;&gt;Carta 33&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Desejas que nesta série de cartas eu vá inserindo também, como nas anteriores, algumas máximas dos nossos mestres. Eles não perderam tempo com floreados: toda a sua obra em conjunto está cheia de vigor. Fica sabendo que uma obra da qual emergem frases notáveis é de valor desigual: não nos quedamos de admiração ante &lt;strong&gt;uma árvore&lt;/strong&gt; quando &lt;strong&gt;toda a floresta cresceu até à mesma altura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Máximas do mesmo tipo - quer a poesia quer a história estão cheias delas!&lt;/strong&gt; Por isso eu não quero que tu as consideres como sendo de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;: elas são do domínio público, e são sobretudo do nosso domínio; tornam-se, contudo, mais notadas na obra de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; porque &lt;strong&gt;ocorrem muito raramente&lt;/strong&gt;, porque são inesperadas, porque é curioso encontrar uma máxima enérgica num homem que costumava pregar a indolência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos, de fato, pensam assim: nas minhas mãos Epicuro surge cheio de energia, mau grado as mangas da túnica; coragem, capacidade, espírito pronto ao combate, tanto podem encontrar-se entre os Persas como nos povos de túnica curta &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; . Não vale a pena, portanto, pedires-me máximas e citações: &lt;strong&gt;nos nossos autores é contínua a matéria&lt;/strong&gt; de que, em outros, se fazem as citações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre nós &lt;strong&gt;não há artifícios de publicidade&lt;/strong&gt;, não enganamos o cliente, fazendo-o entrar para que ele nada encontre de valor senão o que estava exposto na montra: &lt;strong&gt;deixamos que cada um tome o modelo que lhe aprouver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;lmagina que nós pretendemos separar do conjunto máximas isoladas. A quem as vamos atribuir? A &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cleantes_de_Assos&#34;&gt;Cleantes&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Crisipo_de_Solos&#34;&gt;Crisipo&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pan%C3%A9cio_de_Rodes&#34;&gt;Panécio&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt;? &lt;strong&gt;Nós não vivemos em monarquia: cada um conserva a sua autonomia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre os epicuristas, os ditos de Hermarco, os ditos de Metrodoro, são todos reconduzíveis ao mestre. Toda e qualquer máxima alguma vez proferida nessa escola filosófica foi &lt;strong&gt;inspirada e motivada por um só homem&lt;/strong&gt;. Ainda que o tentemos, repito, não é possível de uma tal massa de textos, todos do mesmo nível, extrair qualquer dito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;só o pobre é que conta as suas ovelhas&lt;sub&gt;(Ovídio, Met., XIII, 824.)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Onde quer que lances os olhos encontrarás frases dignas de chamarem a atenção, não fora o caso de &lt;strong&gt;o texto estar todo à mesma altura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perde, por conseguinte, a esperança de poderes saborear em excertos o talento dos nossos maiores mestres: &lt;strong&gt;terás de estudar, e voltar a estudar, as obras inteiras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A teoria vai-se desenvolvendo continuamente, a obra de génio vai-se construindo a partir dos seus elementos, de modo que &lt;strong&gt;nenhum se pode retirar sem que o conjunto se desfaça&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te impeço de examinar os pormenores, desde que seja na mesma pessoa; pensa, porém, que não é bela a mulher de quem se gabam as pernas ou os braços, mas sim aquela que, &lt;strong&gt;pela beleza do conjunto, impede que se dê atenção aos pormenores isolados&lt;/strong&gt;. Mas se quiseres fazer excertos, não vou armar contigo em agiota - colhe a mãos ambas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quantidade de máximas que poderás encontrar em qualquer página é enorme: apanha-as a eito, não precisas de rebuscar. Os pensamentos não saltam um a um, &lt;strong&gt;espraiam-se gradualmente; formam um todo contínuo e interligado&lt;/strong&gt;. Não duvido que os excertos possam ser úteis a pessoas ainda inexperientes e abordando o texto, por assim dizer, do exterior: é mais fácil reter uma frase isolada, concisa, cunhada em forma quase poética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É por isso que damos a estudar às crianças máximas, entre as quais as do tipo que os Gregos chamam &amp;ldquo;crias&amp;rdquo;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;, &amp;ldquo;, pois &lt;strong&gt;o espírito infantil, incapaz ainda de abarcar matéria mais vasta&lt;/strong&gt;, pode entendê-las perfeitamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas que um homem de formação já avançada se ponha a colher &amp;ldquo;florzinhas&amp;rdquo;, a apoiar-se na lembrança de meia-dúzia de citações das mais divulgadas, &lt;strong&gt;isso é uma vergonha: já é altura de confiar nas próprias forças&lt;/strong&gt;. Diga as suas sentenças, não memorize as alheias. E uma vergonha que um homem já velho, ou próximo da velhice, tenha uma sabedoria de compêndio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Zenão diz assim.&amp;rdquo; - E tu, que dizes? &amp;ldquo;Cleantes afirma &amp;hellip; &amp;quot; E tu, que afirmas? &lt;strong&gt;Até quando andarás sob as ordens de outro?&lt;/strong&gt; Dá tu as ordens, diz algo digno de memória, afirma alguma coisa por tua conta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso penso que todos quantos, &lt;strong&gt;recolhidos à sombra alheia, permanecem intérpretes e nunca se afirmam como autores&lt;/strong&gt;, não possuem um carácter elevado, pois nunca ousam fazer nada do que longamente andaram estudando. Fazem exercícios de memória com textos alheios. Mas &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ter na memória&amp;rdquo; e &amp;ldquo;saber&amp;rdquo; são duas coisas diferentes&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;Ter na memória&amp;rdquo; é reter o que alguma vez se memorizou; &amp;ldquo;saber&#39;&#39;, pelo contrário, é fazer nosso o que aprendemos, sem estar dependentes de um modelo nem olhar constantemente para o mestre - &amp;ldquo;Este pensamento é de Zenão, este outro de Cleantes.&amp;rdquo; Deixa que algo se interponha entre ti e o livro. Até quando permanecerás estudante? É altura de ensinares também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque razão hei-de eu ir ouvir aquilo que posso ler? Há quem diga: &amp;ldquo;É muito melhor uma lição de viva voz.&amp;rdquo; Sim, mas não a de &lt;strong&gt;uma voz que se limita a reproduzir palavras alheias&lt;/strong&gt;, fazendo como que ofício de estenógrafo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Junta a isto o fato de estes que &lt;strong&gt;nunca assumem a tutela de si próprios&lt;/strong&gt;, por um lado reproduzirem os seus antecessores em questões em que cada um sempre se afastou do seu próprio antecessor, e por outro reproduzirem-nos em pontos que ainda estão a ser investigados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;nunca faremos novas descobertas se nos contentarmos com o que já foi descoberto&lt;/strong&gt;. Além disso, quem segue um autor nunca descobre nada, nem sequer tal pretende. Quer isto dizer que eu me recuso a percorrer vias já trilhadas? Não, eu irei pela estrada antiga, mas se descobrir outra mais curta e melhor, aplaná-la-ei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os autores que nos precederam nesta via filosófica &lt;strong&gt;não são nossos donos, são nossos guias.&lt;/strong&gt; A verdade está à disposição de todos, ninguém tem o exclusivo dela. Grande parte da verdade caberá aos pósteros descobri-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;As largas mangas da túnica de Epicuro ou as amplas vestés dos Persas e de outros povos orientais são olhadas pelo romano Séneca, homem de &amp;ldquo;túnica curta&#39;&amp;rdquo; como todos os seus concidadãos, indícios de personalidade efeminada e voluptuosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Cria (termo retórico) = &amp;ldquo;sentença, máxima, dito de espírito&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-6/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-6&#34;&gt;Carta 6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Verifico, Lucílio, que não apenas me estou corrigindo, antes me estou transfigurando. Não garanto, nem sequer espero, que nada já reste em mim sem necessitar de mudança!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como não hei-de eu ter ainda muito que deva ser refreado, ou diminuído, ou elevado?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é uma prova de que o espírito alcançou um degrau superior o fato de reconhecer os defeitos que até então permaneciam ignorados: já é motivo para felicitar certos doentes &lt;strong&gt;o fato de eles próprios se reconhecerem doentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejaria compartilhar contigo esta súbita mudança operada em mim. Começaria então a ter uma mais &lt;strong&gt;segura confiança na nossa amizade&lt;/strong&gt; que nem a esperança, ou o medo, ou a busca da utilidade, pode quebrar, numa amizade daquelas com a qual, e pela qual, os homens podem morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posso citar-te muitos que, embora tendo amigos, careceram de amizade: ora tal caso não pode dar-se quando uma igual vontade de só desejar o bem liga dois espíritos em comunhão. E como não ser assim, se eles sabem que &lt;strong&gt;tudo é comum entre ambos e principalmente a adversidade&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu não podes conceber de quanta importância se reveste para mim cada dia. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Compartilha comigo tudo cuja eficácia experimentaste&amp;rdquo;&lt;/em&gt; dirás tu. Eu não desejo
outra coisa senão transmitir-te toda a minha experiência: &lt;strong&gt;aprender dá-me sobretudo prazer porque me torna apto a ensinar!&lt;/strong&gt; E nada, por muito elevado e proveitoso que seja,  alguma vez me deleitará se guardar apenas para mim seu conhecimento. Se a sabedoria só me for concedida na condição de a guardar para mim, sem a compartilhar, então rejeitá-la-ei: nenhum bem há cuja posse não partilhada dê satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, pois, enviar-te os livros que utilizei, é para &lt;strong&gt;não perderes tempo à procura dos passos mais úteis&lt;/strong&gt;, eu assinalá-los-ei, de modo que encontres de imediato aqueles que
me merecem &lt;strong&gt;aprovação e respeito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma conversa de viva voz ser-te-á, contudo, mais útil do que um discurso escrito. Deves vir mesmo ver como as coisas se passam, primeiro porque geralmente se dá mais crédito aos olhos do que aos ouvidos, segundo, porque , a via através de conselhos é longa, &lt;strong&gt;através de exemplos é curta e eficaz&lt;/strong&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cleantes&lt;/strong&gt; nunca teria revivificado o ensino de &lt;strong&gt;Zenão&lt;/strong&gt; se apenas fosse seu ouvinte; não, ele participou da vida do mestre, penetrou os seus segredos, observou até que ponto ele vivia de acordo com a sua doutrina. &lt;strong&gt;Platão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Aristóteles&lt;/strong&gt;, todos os filósofos que depois se cindiram em diversas escolas, aprenderam mais da vida que das palavras de &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;. Não foi a escola, mas sim a convivência de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que fez de &lt;strong&gt;Metrodoro&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Hermarco&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Polieno&lt;/strong&gt;, grandes homens. E não quero a tua presença apenas para que tu aproveites, mas também para que me aproveites: &lt;strong&gt;ambos poderemos ser muito úteis um ao outro!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora, como te devo o meu pequeno presente diário, aqui tens uma máxima que hoje encontrei com prazer em &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;.
&amp;ldquo;Queres saber o que lucrei hoje? &lt;strong&gt;Começei a ser amigo de mim mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Muito lucrou, deste modo &lt;strong&gt;nunca estará sozinho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um tal amigo, fica sabendo, &lt;strong&gt;toda a gente o pode ter&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>