<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Demócrito on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/dem%C3%B3crito/</link>
    <description>Recent content in Demócrito on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/dem%C3%B3crito/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 79</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-79&#34;&gt;Carta 79&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aguardo uma carta em que me descrevas todas &lt;strong&gt;as novidades&lt;/strong&gt; que encontraste durante o périplo da Sicília, incluindo informações exatas acerca de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Car%C3%ADbdis&#34;&gt;Caríbdis&lt;/a&gt;. Quanto a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cila&#34;&gt;Cila&lt;/a&gt;, sei perfeitamente que não passa de um rochedo, e nem sequer muito perigoso para a navegação, mas de Caríbdis estou interessado em saber &lt;strong&gt;se corresponde à lenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se fores &lt;strong&gt;observar o local&lt;/strong&gt; (e é inegável que mereee uma visita tua!), informa-me se é um único vento que provoca o turbilhão, ou se é a ventania soprando em todas as direções que transforma o mar em sorvedouro. Também pretendo saber &lt;strong&gt;se é verdade&lt;/strong&gt; que um objeto sorvido nesse remoinho marítimo é arrastado por muitas milhas sob as águas para voltar à surperfície perto da costa de Tauroménio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se me transmitires todos estes dados, então atrever-me-ei a pedir-te que, em minha honra, subas ao alto do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Etna&#34;&gt;Etna&lt;/a&gt;. De acordo com certos autores, a montanha vai sendo consumida e diminui de altitude, o que eles deduzem de antigàmente o Etna ser visível aos navegantes de uma distância um tanto maior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/index.pt-br_files/etna.png&#34; alt=&#34;Etna&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O fenômeno pode explicar-se&lt;/strong&gt;, não por uma diminuição de altitude da montanha, mas sim por as chamas internas se acalmarem e serem projetadas com menor energia e amplitude; pelo mesmo motivo vemos a coluna de fumaça mais reduzida durante o dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhuma das duas explicações é inverosímil&lt;/strong&gt;: pode suceder que uma montanha diariamente devorada pelo fogo diminua de tamanho, mas pode suceder também que conserve o mesmo tamanho, por as chamas não corroerem a própria montanha, antes, concentrando-se em algum vale subterrâneo, transbordarem e irem alimentar-se noutro local; o Etna seria, neste caso, não pasto, mas apenas local de passagem para o fogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há na &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADcia&#34;&gt;Lícia&lt;/a&gt; uma região muito conhecida, a que os indígenas dão o nome de Heféstion, na qual o solo está perfurado em muitos locais dando passagem ao fogo, que aliás se espalha sem qualquer prejuízo para a vegetação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um fato que a dita região é muito &lt;strong&gt;fértil e toda coberta de ervas&lt;/strong&gt;; as chamas, em vez de consumirem tudo, parecem ter perdido as forças e &lt;strong&gt;limitam-se a brilhar&lt;/strong&gt; . . Deixemos esta questão por agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltarei a pôr-ta quando tu me disseres a que distância do cume do monte se estendem as neves que nem o verão derrete, a tal ponto elas se &lt;strong&gt;mantêm incólumes apesar da vizinhança do fogo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, não me atribuas &lt;strong&gt;só a mim esta curiosidade&lt;/strong&gt;: mesmo que ninguém de tal te incumbisse tu serias louco
bastante para querer satisfazê-la&amp;hellip; Que presente queres tu que eu te ofereça para te dissuadir  de incluíres no teu poema a descrição do Etna, e renunciares a um motivo que tem &lt;strong&gt;atraído todos os poetas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tema que nem o facto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Virgílio&lt;/a&gt; o ter desenvolvido, impediu &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ov%C3%ADdio&#34;&gt;Ovídio&lt;/a&gt; de também o tratar, tal como ambos estes poetas não dissuadiram &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Corn%C3%A9lia_(gens)&#34;&gt;Cornélia Severo&lt;/a&gt; de igualmente o versar. &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, foi este um tema que se prestou a todos eles em abundância: parece-me a mim que os poetas mais antigos, longe de esgotarem o assunto, apenas &lt;strong&gt;indicaram os tópicos a desenvolver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há grande diferença entre &lt;strong&gt;um tema já esgotado e outro meramente aludido&lt;/strong&gt;: neste caso, a matéria vai dia-a-dia ganhando amplitude, e as exposições já feitas não impedem a feitura de outras novas. Pode também dizer-se que a situação do último poeta da lista é privilegiada, pois &lt;strong&gt;encontra à sua disposição imagens já feitas&lt;/strong&gt; que, inseridas em &lt;strong&gt;novo contexto&lt;/strong&gt;, ganham diferente coloração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizar tais imagens&lt;/strong&gt; não é, de modo algum, um furto, porquanto elas já são do domínio público. Ou eu não te conheço, ou o tema do Etna faz-te crescer a água na boca! Aí estás tu cheio de vontade de escrever um grande poema, &lt;strong&gt;tão bom como os já existentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo &lt;strong&gt;&amp;ldquo;tão bom&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; porque da tua modéstia não se pode esperar mais: tal é ela que, julgo bem, te levaria a refrear o teu talento se corresses o risco de escrever melhor que os antigos, &lt;strong&gt;tanta é a veneração que por eles sentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre outras vantagens, &lt;strong&gt;a sabedoria também tem isto de bom&lt;/strong&gt;: só se pode ser ultrapassado por outro durante a fase de ascenção. &lt;strong&gt;Quando se chega ao cume, não mais subsistem diferenças:&lt;/strong&gt; a sabedoria é um estado constante, não passível de qualquer incremento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acaso o Sol pode aumentar de tamanho ou a Lua sair da sua órbita?&lt;/strong&gt; Os ceanos também não crescem; o mundo conserva sempre a sua forma e as suas medidas. Todos os seres que atingiram as suas dimensões ideais já não podem aumentar e, por isso, todos os homens que atingirem a sapiência são de valor inteiramente idêntico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De entre eles, cada um terá as &lt;strong&gt;suas qualidades próprias&lt;/strong&gt;: um poderá ser mais afável, outro mais desembaraçado, outro de palavra mais pronta, outro dotado de maior eloquência. Mas o ponto que nos
interessa - &lt;strong&gt;a sapiência que gera a beatitude - essa será igual em todos eles&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o teu Etna pode ser interiormente consumido e ruir sobre si mesmo, se a ação contínua das chamas tem força para destruir essa imponente montanha, visível da vastidão do mar - isso ignoro-o! A virtude,contudo , &lt;strong&gt;não há chamas ou catástrofes que a abatam&lt;/strong&gt;; a sua majestade é a única que não admite decréscimo. Não pode ser aumentada, tal como não pode ser reduzida; à semelhança dos corpos celestes, &lt;strong&gt;a sua magnitude é constante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esforcemo-nos, pois, para nos elevarmos até ela!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito do trabalho necessário já está feito; ou melhor, para dizer a verdade, não muito!&amp;hellip; Quando partimos do mais baixo grau, &lt;strong&gt;tornarmo-nos melhores não significa atingir o bem&lt;/strong&gt;: alguém se orgulha dos seus olhos só por vislumbrar a claridade do dia? O homem que vê o Sol luzir através do nevoeiro, se tem razão para se mostrar contente de ter já escapado às trevas, nem por isso goza ple
namente dos benefícios da luz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A nossa alma só terá motivo para se congratular quando&lt;/strong&gt;, liberta das trevas em que ainda se debate, não se limitar a ver uma débil luminosidade, mas receber em pleno a luz do dia, quando for restituída ao espaço celeste e &lt;strong&gt;reocupar o lugar que era o seu antes do nascimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É para lá que a chama o seu &lt;strong&gt;estado primordial&lt;/strong&gt;, e lá poderá a nossa alma residir mesmo antes de &lt;strong&gt;subtrair-se à prisão do corpo&lt;/strong&gt; desde que, expulsando por completo os vícios, se eleve subtil e pura até ao &lt;strong&gt;pensamento divino&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o nosso objetivo, caríssimo Lucílio, esta a meta para onde devemos dirigir-nos com todo o empenho, ainda que poucos, ou mesmo ninguém, saiba do nosso esforço. &lt;strong&gt;A fama é para a virtude como uma sombra: segue-a ainda que esta não o pretenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, a sombra umas vezes precede-nos, outras projeta-se para trás de nós: o mesmo se passa com a fama, que umas vezes nos precede com a maior evidência, e outras só nos alcança mais tarde ~ mas tornando-se tanto maior quanto mais tardia, &lt;strong&gt;quando já toda a inveja se desvaneceu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto tempo não se julgou que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt; era louco! Como foi diminuta a celebridade de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Quanto tempo ignorou Roma o valor de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, a quem rejeitou, a quem &lt;strong&gt;só apreciou na justa medida quando o perdeu!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pureza e a virtude de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt; permaneceriam ignoradas se ele não tivesse sido vítima de uma injustiça, mas refulgiram à luz do dia quando a violência se abateu sobre ele. Porventura não se mostrou ele &lt;strong&gt;grato ao destino&lt;/strong&gt; e aceitou com entusiasmo o exílio que lhe impuseram?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou-te falando de homens a quem a fortuna, &lt;strong&gt;ao mesmo tempo&lt;/strong&gt; que os abateu, tornou famosos. Mas quantos outros não alcançaram sucesso senão após a morte! E quantos ainda a fama, mais do que envolver, não foi por assim dizer &lt;strong&gt;exumar!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê a multidão, e não só de gente culta mas mesmo de pessoas pouco letradas, que hoje pasma de enlevo por Epicuro, esse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que viveu nos arredores de Atenas &lt;strong&gt;sem que a cidade desse pela sua presença!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos anos depois de o seu amigo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; ter falecido, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, numa carta em que calorosamente se referiu à amizade que o unira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, escreveu a terminar que, no meio da sua felicidade, nem ele nem Metrodoro em nada se sentiram lesados pelo fato de a nobre Grécia não só &lt;strong&gt;os ter ignorado&lt;/strong&gt; mas mesmo quase lhes não conhecer os nomes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é verdade que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; só foi descoberto depois de terminados os seus dias? Não é exato que só então a sua fama resplandesceu? O próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; também afirma numa carta que tanto ele como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; eram pouco conhecidos; mas acrescentou que, depois da morte de ambos, grandemente famosos seriam os que se dispusessem a seguir os seus sentimentos &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A virtude nunca passa despercebida mas, se passar, isso &lt;strong&gt;em nada a diminui&lt;/strong&gt;: um dia virá que traga ao conhecimento de todos a virtude ignorada e como que soterrada pela &lt;strong&gt;perversidade da sua época&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem só pensa nos seus contemporâneos veio a este mundo para proveito de escasso número&lt;/strong&gt;. Muitos milhares de anos e de gerações se sucederão: pensa na posteridade. Ainda que a inveja dos teus coetâneos cubra de silêncio o teu nome, outros homens virão capazes de te julgarem sem má vontade nem parcialidade &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a glória dá algum valor à virtude, &lt;strong&gt;esse valor nunca perecerá&lt;/strong&gt;. Não chegará aos nossos ouvidos o que os pósteros dirão de nós, mas decerto nas suas palavras, embora sem o sentirmos, &lt;strong&gt;continuaremos a ser uma presença&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vivo ou morto&lt;/strong&gt;, todo o homem &lt;strong&gt;tirou benefício da virtude&lt;/strong&gt;, na condição de a ter praticado com sinceridade, de não a ter usado como mero adorno postiço, de ter agido sempre de forma idêntica perante os visitantes, quer estes se fizessem anunciar quer, pelo contrário, lhe surgissem diante inesperadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De nada vale a hipocrisia&lt;/strong&gt;; podem alguns deixar-se iludir por uma ligeira afetação de virtude superficialmente afivelada no rosto,&lt;strong&gt;a verdade, essa, é sempre constante em todos os pormenores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aparências ilusórias carecem de solidez&lt;/strong&gt;. Toda a mentira é frágil, e imediatamente se denuncia como tal se a analisares com atenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 570 ss.; Ovídio, Met., XV, 340 ss.; nos reduzidos fragmentos conservados de Cornélio Severo (Morei, pp. 116-119) não figura qualquer referência ao Etna. Quanto ao poema intitulado Aetna nada prova, nem mesmo este passo de Séneca, que a sua autoria deva ser atribuída a Lucílio Júnior, apesar de vários filólogos se terem pronunciado nesse sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Este passo forma o fr. 188 Usener, de Epicuro. V. também Epicuro, fr. 551 Usener, a máxima &lt;strong&gt;λάθε βιώσας&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Sine ira et studio, dirá Tácito no prefácio dos seus Annales (I, 1, 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 7</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-7&#34;&gt;Carta 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual é a coisa que com maior empenho deves evitar? A multidão! &lt;strong&gt;Ainda não estás em estado de frequentá-la em segurança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu confesso-te sem rodeios a &lt;strong&gt;minha própria fraqueza&lt;/strong&gt;: nunca regresso com o mesmo caráter com que saí de casa; algo do que já pusera em ordem é alterado, &lt;strong&gt;algo do que já conseguira eliminar, regressa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo que sucede aos doentes que uma longa debilidade não deixa ir a parte alguma sem recaída, nos acontece, a nós, cujo espírito se &lt;strong&gt;está refazendo de uma prolongada enfermidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É-nos prejudicial o convívio com muita gente:&lt;/strong&gt; não há ninguém que nos não pegue qualquer vício, nos contagie, &lt;strong&gt;nos contamine sem nós darmos por isso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso, &lt;strong&gt;quanto maior é a massa a que nos juntamos, tanto maior é o perigo&lt;/strong&gt;. E nada há tão nocivo aos bons costumes como ficar a assistir a algum espectáculo, pois &lt;strong&gt;é pela via do prazer que os vícios se nos insinuam mais facilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que pensas tu que eu quero dizer? Que regresso mais avaro, mais ambicioso, mais propenso ao luxo? Mais do que isso: &lt;strong&gt;venho mais cruel e mais desumano de ter estado em contato com os homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fui &lt;strong&gt;casualmente assistir&lt;/strong&gt; ao espectáculo do meio-dia, à espera de encontrar algo de ligeiro, de divertido, algo que descansasse os olhares dos homens da vista do sangue humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi &lt;strong&gt;o contrário que encontrei&lt;/strong&gt; : todas as lutas anteriormente realizadas &lt;strong&gt;foram atos de misericórdia&lt;/strong&gt;; a esta hora, sem artifícios alguns, o que há são puros homicídios. Os lutadores não têm protecção alguma; todo o seu corpo está patente aos golpes, e nenhum golpe é desferido em vão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos espectadores preferem isto aos combates entre pares de gladiadores normais, e favoritos do público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E como não hão-de preferir?&lt;/strong&gt; Não há elmo nem escudo que se oponha ao ferro do adversário! Armas defensivas para quê? Técnica para quê? &lt;strong&gt;Tudo isso só serve para retardar a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atiram-se homens aos leões e ursos de manhã, aos próprios espectadores ao meio-dia! Os assassinos enfrentam aqueles que os hão-de assassinar, e cada vencedor é reservado para morrer mais tarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para estes lutadores a única saída é a morte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matam-nos a ferro e fogo. &lt;strong&gt;É isto o que se passa nos intervalos do circo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas este homem cometeu um crime, um homicídio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E então? Se ele matou alguém, mereceu o castigo por que está passando; mas tu, infeliz, &lt;strong&gt;o que fizeste para merecer ver isto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mata, fere, queima! Porque se lança ele tão debilmente contra o ferro do adversário? Porque mata ele o outro com tão pouca resolução? Levem-nos ao combate à chicotada, recebam frontalmente os golpes um do outro com o peito descoberto!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Interrompe-se o espectáculo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;enforquem alguns homens entretanto, para fazer qualquer coisa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, &lt;strong&gt;não compreendeis que os maus exemplos redundam em prejuízo daqueles que os dão?&lt;/strong&gt; Agradecei aos deuses imortais por terdes de ensinar a crueldade a quem não a pode aprender por si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que &lt;strong&gt;subtrair à influência do vulgo o ânimo fraco e pouco firme na virtude&lt;/strong&gt;: facilmente se passa para o lado do maior número. &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio&#34;&gt;Lélio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; - uma multidão inteiramente antagónica poderia abalar o seu carácter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo-te mais: &lt;strong&gt;mesmo nós e se nós nos esforçamos
por robustecer o nosso carácter!&lt;/strong&gt; - , nenhum de nós seria capaz de fazer frente à avalanche dos vícios no meio de uma turba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um só exemplo&lt;/strong&gt; de luxo ou de avareza basta para provocar muito mal: um &lt;strong&gt;companheiro de mesa&lt;/strong&gt; de gosto sofisticado acaba por nos tirar a energia e austeridade, um &lt;strong&gt;vizinho rico&lt;/strong&gt; excita os nossos desejos, um &lt;strong&gt;amigo perverso&lt;/strong&gt; propaga a sua peste por muito puros e simples que sejamos: &lt;strong&gt;que pensas tu que sucederá àqueles costumes para que nos arrasta a multidão?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É forçoso ou que os imites, ou que os odeies. Ambas as atitudes, porém, são de evitar: &lt;strong&gt;nem te deves assemelhar aos maus porque são muitos em tornar-te inimigo de muitos porque são diferentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/strong&gt;; dá-te com aqueles que te possam tornar melhor, convive com aqueles que tu possas tornar melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Há que usar de reciprocidade&lt;/strong&gt;: enquanto se ensina aprende-se também. Por vão desejo de tornares conhecido o teu talento não deves misturar-te com o público &lt;strong&gt;a ponto de desejares fazer leituras ou participar em debates&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aconselhar-te-ia a fazê-lo &lt;strong&gt;se tivesses mercadoria adequada a esta gente&lt;/strong&gt;; mas entre ela não há quem pudesse entender-te. É possível que casualmente apareça um ou outro de cuja formação e educação te devas encarregar até o elevares ao teu nível.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas então, em proveito de quem estudei eu?&amp;rdquo; Não tenhas receio: &lt;strong&gt;se tiveres estudado em teu proveito não terás perdido o tempo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que os meus estudos de hoje não tenham sido só em meu proveito, vou-te citar &lt;strong&gt;três pensamentos notáveis&lt;/strong&gt; que encontrei, mais ou menos com o mesmo sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um servirá para pagar o tributo desta carta, os outros dois recebe-os como adiantamento. Afirma &lt;strong&gt;Demócrito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;um só homem vale para mim um povo, um povo vale tanto como um só homem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também tinha razão aquele autor (sobre cuja identidade se discute) que, ao perguntarem-lhe por que se aplicava com tanto empenho num tratado que seria acessível a tão poucos, respondeu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;para mim, basta-me que sejam poucos, basta-me que haja só um leitor, basta-me que não haja nenhum&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em terceiro lugar há este dito notável de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em carta dirigida a um dos seus companheiros de estudos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;eu não escrevi isto para muitos, mas sim para ti; contemplarmo-nos um ao outro é espetáculo suficiente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estes pensamentos, caro Lucílio, &lt;strong&gt;tens que interiorizá-los, para reprimir o prazer oriundo do aplauso da multidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando muitos te cobrirem de louvores, &lt;strong&gt;verifica se ainda tens motivo de agrado ante ti próprio&lt;/strong&gt;, já que és homem que muitos possam entender!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os teus &lt;strong&gt;autênticos bens&lt;/strong&gt; são apenas do foro íntimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>