<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tempo on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/tempo/</link>
    <description>Recent content in tempo on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/tempo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 1</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-1&#34;&gt;Carta 1:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Procede deste modo, caro Lucílio: &lt;strong&gt;reclama o direito de dispores de ti&lt;/strong&gt;, concentra e aproveita todo o tempo que até agora te era roubado, te era subtraído, que te fugia das mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convence-te de que as coisas são tal como as descrevo : uma parte do tempo é-nos tomada, outra parte vai-se sem darmos por isso, outra deixamo-la escapar. Mas o pior de tudo é o tempo desperdiçado por negligência. Se bem reparares, durante grande parte da vida agimos mal, durante a maior parte não agimos nada, &lt;strong&gt;durante toda a vida agimos inutilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes indicar-me alguém que dê o justo valor ao tempo aproveite bem o seu dia e pense que diariamente morre um pouco? É um erro imaginar que a morte está à nossa frente : grande parte dela já pertence ao passado, &lt;strong&gt;toda nossa vida pretérita é já do domínio da morte!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede, portanto, caro Lucílio, conforme dizes: &lt;strong&gt;preenche todas as tuas horas!&lt;/strong&gt; Se tomares nas mãos o dia de ho!e conseguirás .depender menos do dia de amanhã. De adiamento em adiamento, a vida vai-se passando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence, Lucílio, &lt;strong&gt;só o tempo é mesmo nosso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza concedeu-nos a posse desta coisa transitória e evanescente da qual quem quer que seja nos pode expulsar. É tão grande a insensatez dos homens que aceitam prestar contas de tudo quanto - mau grado o seu valor mínimo, ou nulo, e pelo menos certamente recuperável - lhes é emprestado, mas &lt;strong&gt;ninguém se julga na obrigação de justificar o tempo que recebeu&lt;/strong&gt;, apesar de este ser o único bem que, por maior que seja a nossa gratidão, nunca podemos restituir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez te apeteça perguntar como procedo eu, que te dou todos estes preceitos. Dir-te-ei com franqueza: como alguém que vive bem, mas sem esbanjamento. Tenho as minhas contas em dia! Não te posso dizer que nunca perco tempo, mas sei dizer-te quanto, porquê e de que modo o perco. Posso prestar contas da minha pobreza. A mim, porém, sucede-me o mesmo que a muitos que, sem culpa própria, ficaram reduzidos à miséria: &lt;strong&gt;todos perdoam, mas ninguém ajuda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que mais há a dizer? &lt;strong&gt;Não considero pobre aquele a quem basta o pouco que tem&lt;/strong&gt;. Prefiro, contudo, que tu preserves os teus bens e que o comeces a fazer quanto antes. Conforme diziam os nossos maiores, &amp;ldquo;já vem tarde a poupança quando o vinho está no fundo.&amp;rdquo; É que o que fica no fundo, além de ser muito pouco, são apenas as borras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>