<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Contrato de Si on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/contrato-de-si/</link>
    <description>Recent content in Contrato de Si on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/contrato-de-si/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 16</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-16/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-16/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-16&#34;&gt;Carta 16&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tenho a certeza, Lucílio, que é para ti uma verdade evidente que ninguém pode alcançar uma vida, já não digo feliz, mas nem sequer aceitável sem &lt;strong&gt;praticar o estudo da filosofia&lt;/strong&gt;; além disso, uma &lt;strong&gt;vida feliz é produto de uma sabedoria totalmente realizada&lt;/strong&gt;, ao passo que para ter uma vida aceitável basta a iniciação filosófica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma verdade evidente, todavia, deve ser confirmada e interiorizada bem no íntimo através da meditação quotidiana: é mais trabalhoso, de fato, manter firmes os nossos propósitos do que &lt;mark&gt;fazer propósitos honestos&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É imprescindível &lt;strong&gt;persistir&lt;/strong&gt;, é preciso robustecer num &lt;strong&gt;esforço permanente as nossas ideias&lt;/strong&gt;, se queremos que se &lt;strong&gt;tranforme em sabedoria&lt;/strong&gt; o que apenas era &lt;strong&gt;boa vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esta razão não precisas de gastar comigo tantas palavras nem de fazer tão longas profissões de fé: &lt;strong&gt;eu sei que tu já progrediste bastante&lt;/strong&gt;. Sei bem de que fonte nascem as tuas palavras, que nem são fingidas nem exageradas. Dir-te-ei, contudo, o que penso: espero muito de ti, mas não confio ainda totalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás quero que tu faças o mesmo comigo, ou seja, que &lt;strong&gt;não acredites no que te digo&lt;/strong&gt; com excessiva prontidão. &lt;strong&gt;Observa-te&lt;/strong&gt; a ti mesmo, &lt;strong&gt;analisa-te&lt;/strong&gt; de vários ângulos, &lt;strong&gt;estuda-te&lt;/strong&gt;. Acima de tudo verifica se progrediste no estudo da filosofia ou no teu próprio modo de vida. A filosofia não é uma habilidade para exibir em público, não se destina a servir de espectáculo; &lt;mark&gt;a filosofia não consiste em palavras, mas em ações&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O seu fim não consiste em fazer-nos passar o tempo com alguma distração, nem em libertar o ócio do tédio. O objetivo da filosofia consiste em &lt;mark&gt;dar forma e estrutura à nossa alma&lt;/mark&gt;, em &lt;strong&gt;ensinar-nos&lt;/strong&gt; um rumo na vida, em &lt;strong&gt;orientar os nossos atos&lt;/strong&gt;, em apontar-nos o que devemos &lt;strong&gt;fazer ou pôr de lado&lt;/strong&gt;, em sentar-se ao leme e &lt;strong&gt;fixar a rota&lt;/strong&gt; de quem flutua à deriva entre escolhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem ela ninguém pode viver sem temor, ninguém pode viver em segurança. A toda a hora nos vemos em inúmeras situações em que carecemos de um conselho: &lt;strong&gt;pois é a filosofia que no-lo pode dar&lt;/strong&gt;. Haverá quem diga:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;De que me serve a filosofia se existe o destino? De que me serve ela se há um deus que tudo dirige? De que me serve ela se tudo obedece ao acaso? De fato, tão &lt;strong&gt;impossível&lt;/strong&gt; é alterar o que está predeterminado como tomar providências em relação ao que é &lt;strong&gt;incerto&lt;/strong&gt;, pois ou as minhas decisões já foram antecipadas por um deus que me indicou como agir, ou então é a fortuna que nada deixa entregue ao meu arbítrio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Qualquer que seja, caro Lucílio, o valor destes argumentas, e &lt;strong&gt;mesmo que todos sejam válidos, devemos praticar a filosofia&lt;/strong&gt;. Quer nos determine a lei inexorável do destino, quer algum deus moderador do universo ordene todos os acontecimentos, quer seja o acaso que, desordenadamente, empurre aos baldões o curso da vida humana, &lt;strong&gt;a filosofia deverá proteger-nos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ela nos incitará a obedecer espontaneamente à divindade, a resistir a pé firme à fortuna; ela nos ensinará a seguir a divindade, &lt;strong&gt;ou a suportar o acaso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas não é agora oportuno começar a discutir &lt;strong&gt;os limites do nosso arbítrio&lt;/strong&gt; no caso de haver uma providência ordenadora, de o curso do destino nos arrastar manietados, ou de predominarem as ocorrências súbitas e casuais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora regresso ao meu ponto de partida : aconselhar-te com todo o empenho que &lt;strong&gt;nunca deixes esmorecer ou esfriar o ímpeto que te vai na alma&lt;/strong&gt;. Conserva-o, dá-lhe forma, de modo a que esse ímpeto de hoje se torne &lt;mark&gt;configuração permanente da tua alma&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se bem te conheço, desde o início estás à procura do presentinho que esta carta te leva: sacode-a bem, e encontrá-lo-ás. Não te admires da minha generosidade: até agora estou sendo pródigo&amp;hellip; de bens alheios. Mas porquê dizer &amp;ldquo;alheios&amp;rdquo;? &lt;strong&gt;Qualquer boa máxima, seja qual for o autor, é minha propriedade&lt;/strong&gt;. Aqui tens, pois, outra sentença de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Se viveres conforme a natureza, &lt;strong&gt;nunca serás pobre&lt;/strong&gt;; se viveres conforme a opinião do vulgo, &lt;strong&gt;nunca serás rico&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As exigências da natureza são exíguas&lt;/strong&gt;; imensas, as da opinião do vulgo. Pode acumular-se nas tuas mãos a riqueza de muitos milionários; pode a fortuna dar-te um nível económico superior ao normal, cobrir-te de ouro, vestir-te de púrpura, elevar-te a um tal grau de luxo e requinte que caminhes sobre mármores, sem nunca veres um grão de terra; pode vir a ser-te possível calcar aos pés a riqueza, e não só possuí-la; podes ainda acrescentar estátuas, e pinturas, e tudo quanto as artes do luxo sabem produzir: &lt;strong&gt;tudo isto só te ensinará a desejar ainda mais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os desejos naturais são limitados; aqueles que são &lt;strong&gt;gerados por falsas opniões&lt;/strong&gt; não conhecem limite algum, porquanto &lt;strong&gt;a falsidade não tem termos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem caminha por uma estrada chega sempre ao fim; &lt;strong&gt;o erro, esse não conhece medida&lt;/strong&gt;. Afasta-te, portanto, dos vãos desejos. Quando quiseres saber se o teu desejo é de origem natural, ou se provém de falsa opinião, &lt;strong&gt;vê se ele pode encontrar um limite:&lt;/strong&gt; se, por muito que obtenhas, é sempre mais o que te falta ainda obter, então podes ter a certeza de que é um desejo não natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>