<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>inteligência on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/intelig%C3%AAncia/</link>
    <description>Recent content in inteligência on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/intelig%C3%AAncia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Livro 3 - Teco 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2022-01-06-livro-3-teco-6/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2022-01-06-livro-3-teco-6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;livro-3---teco-6&#34;&gt;Livro 3 - Teco 6&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se encontras na vida humana um bem mais valioso do que a &lt;strong&gt;justiça&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;verdade&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;temperança&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;coragem&lt;/strong&gt;, em suma, &lt;strong&gt;a satisfação de tua inteligência&lt;/strong&gt;, de um lado consigo mesma, por prover a que sigas em teus atos a razão reta, e de outro com o teu destino, nos quinhões independentes de teu arbítrio — se divisas, digo, um bem mais valioso, entrega-te a ele de todo coração e desfruta essa ventura suprema que descobriste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porém, nada se te depara mais valioso do que &lt;strong&gt;aquele deus alojado em teu íntimo&lt;/strong&gt;, que reduziu à obediência os teus impulsos, que escruta as ideias, que, no dizer de Sócrates, &lt;strong&gt;se arrancou às paixões dos sentidos&lt;/strong&gt;, que se subordinou aos deuses e cogita do bem da Humanidade; se verificas que tudo mais, &lt;strong&gt;comparado com ele, é diminuto e desvalioso&lt;/strong&gt;, não dês oportunidade a nenhum outro guia que, por te atrair e desviar, impeça continues, sem lutas, a honrar com primazia aquele bem particular, o teu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, não te é lícito, ao bem segundo a razão e os interesses do Estado, opor seja o que for de natureza diversa, como o louvor da multidão, o poder, a riqueza, o gozo dos prazeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos esses objetivos, embora pareçam, por algum tempo, quadrar a tua natureza, costumam assumir de repente o domínio e desencaminhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu, repito, &lt;strong&gt;escolhe franca e livremente o mais valioso e apega-te a ele&lt;/strong&gt;. — Mas o mais valioso é o que dá proveito. — Se tiras proveito como ser racional, adota-o; se como ser animal, confessa-o e guarda modestamente o teu juízo; apenas, cuidado para não te enganares no exame.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>