<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sabedoria on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/sabedoria/</link>
    <description>Recent content in Sabedoria on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/sabedoria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 9 </title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-9/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-9/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-9&#34;&gt;Carta 9&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estás com interesse em saber se &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; tem razão quando, numa das suas cartas, censura aqueles que afirmam que o sábio &lt;strong&gt;se contenta consigo mesmo&lt;/strong&gt; e, por isso, não tem necessidade de amigos.  Esta crítica fá-la Epicuro a Estilbão e a outros para quem &lt;strong&gt;o máximo bem consiste na impassibilidade do espírito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cairemos na ambiguidade se pretendermos à pressa traduzir &lt;strong&gt;ἀπάθεια&lt;/strong&gt; por um só vocábulo e usarmos o termo &amp;ldquo;impaciência&amp;rdquo;; pode suceder que se entenda &lt;strong&gt;o contrário daquilo que pretendemos significar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós pretendemos aludir a alguém capaz de &lt;strong&gt;repelir o sentimento da dor&lt;/strong&gt;, mas a palavra pode entender-se como significando a incapacidade de suportá-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa, portanto, se não seria preferível falarmos em &lt;strong&gt;&amp;ldquo;invulnerabilidade do ânimo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou em &amp;ldquo;Ânimo situado pra lá de todo sofrimento&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferença entre a nossa escola e a deles é que o sábio, na nossa concepção, embora o sinta, &lt;strong&gt;domina todo o sofrimento&lt;/strong&gt;, na deles, nem sequer o sente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre nós e eles, existe um ponto em comum: o sábio &lt;strong&gt;contenta-se consigo próprio&lt;/strong&gt;. Tal não implica que, embora se baste a si próprio, ele não deseje ter um amigo, um vizinho, um companheiro. E até que ponto se contenta consigo mesmo mostra-o o fato de, por vezes, se contentar com uma parte de si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se uma doença, se um inimigo lhe cortarem uma mão, se qualquer acidente lhe roubar um olho, ou mesmo os dois, ele &lt;strong&gt;contentar-se-á com o que lhe resta&lt;/strong&gt;, e conservará tanta &lt;strong&gt;alegria de espírito&lt;/strong&gt; depois de mutilado e estropiado como tinha quando possuia um corpo válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, embora não se queixe da sua mutilação, &lt;strong&gt;prefere não a sofrer&lt;/strong&gt;. É neste sentido que o sábio se contenta consigo mesmo: não que deseje, mas sim que possa prescindir de amigos. E ao dizer &amp;ldquo;que possa&amp;rdquo; entendo que &lt;strong&gt;suportará com firmeza de ânimo a perda de algum&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na realidade ele nunca estará sem qualquer amigo pois tem a possibilidade de rapidamente reparar a falta de algum. Tal como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/F%C3%ADdias&#34;&gt;Fídias&lt;/a&gt;, se perdesse uma estátua, imediatamente esculpiria outra, assim o sábio, verdadeiro especialista em fazer amizades, em lugar do amigo perdido &lt;strong&gt;depressa arranjaria outro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é que rapidamente ele conseguirá conciliar outro amigo? Dir-to-ei, se estiveres de acordo em que te pague já a minha dívida e que, quanto a esta carta, fiquemos com as contas em dia. Diz &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;vou indicar-te uma receita para o amor que dispensa o recurso a filtros, ervas ou fórmulas de feiticeira: &lt;strong&gt;se queres ser amado, ama&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não apenas a &lt;strong&gt;prática de uma amizade antiga&lt;/strong&gt; e firme traz consigo grande prazer, mas também o início e a conciliação de uma nova. A mesma diferença que há entre o agricultor que ceifa a seara e o que a semeia, existe entre aquele que já conciliou e o que está conciliando um amigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O filósofo &lt;strong&gt;Átalo&lt;/strong&gt; costumava dizer que é mais agradável fazer do que ter um amigo, &amp;ldquo;tal como ao pintor dá mais prazer pintar do que terminar o quadro&amp;rdquo;. A atenção dada à pintura a realizar encontra na respectiva &lt;strong&gt;ocupação um imenso prazer&lt;/strong&gt;, o qual já não toca tão intensamente o artista quando afasta as mãos da obra terminada. Neste caso ele goza o fruto da sua arte; enquanto pintava, porém, &lt;strong&gt;saboreava a própria arte&lt;/strong&gt;. Se a adolescência dos filhos é mais rica em promessas cumpridas, o certo é que é mais doce a sua infância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltemos à nossa questão. O sábio, embora se baste a si mesmo, deseja no entanto ter um amígo, quanto mais não seja para exercer a amizade, para que uma tão grande virtude não fique inativa; não (como na mesma carta afirmava &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;para ter alguém que o ajude na doença e o socorra se for encarcerado ou cair na miséria&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;, mas, &lt;strong&gt;pelo contrário&lt;/strong&gt;, para ter alguém a quem ajude na doença, alguém que, caso seja capturado, possa &lt;strong&gt;libertar das prisões inimigas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem só cuida de si e &lt;strong&gt;procura amizades com fins egoístas não pensa corretamente&lt;/strong&gt;. Tal como começou assim acabará: arranjou um amigo para o auxiliar contra a prisão, mas assim que os ferros rangerem tal amigo evaporar-se-á!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amizades deste tipo chama-se-lhes correntemente &lt;strong&gt;&amp;ldquo;oportunistas&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; alguém que seja tomado por amigo por motivo da utilidade deixará de agradar quando deixar de ser útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo grande cópia de amigos rodeia os ricaços, enquanto a solidão é apanágio dos arruinados; &lt;strong&gt;os amigos fogem de onde são postos à prova&lt;/strong&gt;; daí todos estes tristes exemplos de deserções ou traições ocasionadas pelo medo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necessariamente nestas amizades o princípio e o fim estão em completo acordo: &lt;strong&gt;quem começou a ser amigo por conveniência, deixa de o ser também por conveniência&lt;/strong&gt;; qualquer interesse prevalecerá contra a amizade se nela se procurar outro interesse que não ela própria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Para quê arranjar então um amigo?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Para ter alguém por quem possa morrer&lt;/strong&gt;, alguém que possa acompanhar ao exílio, alguém por quem me arrisque e ofereça à morte. &amp;ldquo;Isso&amp;rdquo; a que aludis e que &lt;strong&gt;tem em vista o interesse, que considera as vantagens práticas, isso não é amizade, é uma negociata!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A paixão amorosa tem indubitavelmente algo de semelhante com a amizade, a ponto de a podermos considerar uma amizade levada até à loucura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois quem há que se apaixone por motivos de interesse, de ambição, de glória? &lt;strong&gt;É o amor que por si mesmo, abstraindo de tudo o mais, faz o espírito arder com o desejo da beleza, de mistura com uma certa esperança de afeto recíproco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, será possível que de uma causa mais elevada resulte um afeto moralmente condenável? &amp;ldquo;Não se trata agora&amp;rdquo; - dirás tu - &amp;ldquo;de saber se a amizade deve ser desejada por si mesma&amp;rdquo;. Pelo contrário, nada importa mais demonstrar, porquanto, &lt;strong&gt;se deve ser desejada por si mesma, então pode aceder a ela precisamente aquele homem que se basta a si próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Aceder a ela de que modo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo modo que à contemplação de um objeto belo: &lt;strong&gt;nem movido por baixo interesse, nem receoso dos caprichos da fortuna&lt;/strong&gt;. Conciliá-la com vista às situações favoráveis, significa despojar a amizade da sua majestade própria.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O sábio basta-se a si mesmo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Amigo Lucílio, muita gente &lt;strong&gt;interpreta incorretamente esta máxima&lt;/strong&gt;, afastando o sábio do mundo que o rodeia e reduzindo-o aos limites do seu corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conseguinte é imprescindível distinguir bem o que significa, e qual o alcance desta frase: o sábio basta-se a si mesmo &lt;strong&gt;para viver uma vida feliz, não simplesmente para viver&lt;/strong&gt;, na medida em que para viver carece de muita coisa, mas para ter uma vida feliz &lt;strong&gt;basta-lhe possuir um espírito são, elevado e indiferente à fortuma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou citar-te também uma análise apresentada por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Crisipo_de_Solos&#34;&gt;Crisipo&lt;/a&gt;, Diz ele que o sábio não carece de nada, conquanto precise de muitas coisas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;o insensato, pelo contrário, não precisa de nada (precisamente porque não sabe o uso correto de nada), no entanto carece de tudo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O sábio precisa das mãos, dos olhos, de muita coisa necessária à vida quotidiana, mas não carece de coisa alguma : carecer implica ser necessidade, ser sábio implica &lt;strong&gt;não ter necessidade de nada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, embora baste a si próprio, precisa ter amigos; deseja mesmo tê-los no maior número possível, mas não para viver uma vida feliz, pois &lt;strong&gt;é capaz de ter uma vida feliz mesmo sem amigos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O bem supremo não vai buscar instrumentos auxiliares fora de si mesmo&lt;/strong&gt;; está concentrado em si, reside inteiramente em si; se for buscar ao exterior alguma parte de si, principiará a submeter-se à sorte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como será eventualmente a vida do sábio se tombar no cativeiro, isolado e sem amigos, se for abandonado no meio dum povo estranho, se errar pelo oceano em longas travessias, se for parar a um local deserto?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Será como a vida de Júpiter: quando o universo se dissolver e todos os deuses se confundirem na unidade, quando gradualmente a natureza for perdendo o movimento, ele repousará em si mesmo, todo &lt;strong&gt;entregue ao seu pensamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo fará o sábio: fechar-se-á dentro de si, estará na presença de si próprio. Enquanto lhe for possível &lt;strong&gt;ordenar a vida à sua vontade&lt;/strong&gt;, ele basta-se a si mesmo, mas contrai matrimónio; basta-se a si mesmo, mas procria filhos; basta-se a si mesmo, mas &lt;strong&gt;deixaria de viver se o não pudesse fazer entre os homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é qualquer consideração utilitária que o incita à amizade&lt;/strong&gt;, é sim uma disposição natural; tal como existe em nós uma atracção inata para outras coisas, assim existe para a amizade . Tal como é a natureza que gera o horror à solidão e a procura de companhia, que atrai o homem para o seu semelhante, também é um instinto natural que nos leva a procurar arranjar amizades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conquanto seja amicíssimo dos seus amigos e os coloque a par, ou, tantas vezes, acima de si mesmo, nem por isso o sábio deixará que tudo quanto para ele é bem dependa do exterior, e fará suas as palavras de &lt;strong&gt;Estilbão&lt;/strong&gt;, desse Estilbão que &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; tanto ataca na sua carta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sua cidade fora tomada, os filhos e a mulher pereceram, tudo era pasto das chamas; sozinho; e apesar de tudo feliz, Estilbão partia, quando &lt;strong&gt;Demétrio&lt;/strong&gt;, aquele que das cidades destruídas tomou o cognome de Poliorcetes, lhe perguntou se havia perdido alguma coisa. Resposta do filósofo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;não, todos os meus bens estão aqui comigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isto é que é ser um homem forte e indomável, capaz de vencer a própria vitória do seu inimigo! &amp;ldquo;Nada perdi&amp;rdquo;, disse ele; e com isto forçou Demétrio a duvidar do seu triunfo. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Todos os meus bens estão aqui comigo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;: A justiça, a virtude, a prudência, este simples fato de &lt;strong&gt;não considerar como bem algo que se possa perder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós admiramos certos animais capazes de atravessarem as chamas sem nada sofrer; &lt;strong&gt;quanto mais admirável é um homem capaz de passar ileso e inatacável&lt;/strong&gt; por entre as armas, a destruição, o fogo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás vendo como &lt;strong&gt;pode ser mais fácil vencer um povo inteiro do que um único  homem&lt;/strong&gt;? Esta simples frase faz de Estilbão um estóico, capaz, ele também, de preservar os  seus bens entre o incêndio toda da cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta-se a si mesmo: &lt;strong&gt;esta a fronteira que coloca à sua felicidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não penses que só nós somos capazes de proferir sentenças sublimes. O próprió  &lt;strong&gt;Épicuro&lt;/strong&gt;, o crítico de Estilbão, disse uma frase semelhante; aceita-a como presente meu, apesar de por hoje já ter pago o tributo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem considera diminutos os seus bens mesmo quando é senhor de todo mundo, esse homem é um indigente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ou, se preferires a mesma coisa dita de outra maneira (pois é preciso habituarmo-nos a &lt;strong&gt;considerar o sentido&lt;/strong&gt; de ficarmos presos às palavras):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Indigente é o homem que se não julga imensamente feliz mesmo que seja imperador do mundo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que vejas como este pensamento foi  ditado pela natureza à sabedoria popular citar-te-ei este verso dum poeta cómico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;não é feliz o homem que se não julga feliz&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que importa, de fato, a situação em que te encontras se tu a considerares má? &amp;ldquo;Como é isso? Então se um ricaço desonesto, se um homem senhor de muitos escravos mas escravo ainda de mais, disser: &amp;ldquo;eu sou feliz!&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;o fato de pronunciar esta frase fará dele um homem feliz?&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não, o que interessa &lt;strong&gt;não é o que ele diz, mas o que sente e o que sente continuamente e não num dia qualquer&lt;/strong&gt;. E não receies que tão afortunada situação possa ser apanágio de um ser indigno:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Só o sábio &lt;strong&gt;se contenta com o que tem&lt;/strong&gt;, todos os insensatos sofrem de &lt;strong&gt;descontentamento consigo mesmos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>