<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>justa medida das ações on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/justa-medida-das-a%C3%A7%C3%B5es/</link>
    <description>Recent content in justa medida das ações on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/justa-medida-das-a%C3%A7%C3%B5es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 5</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-5&#34;&gt;Carta 5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estudas perseverantemente e deixando tudo o mais apenas &lt;strong&gt;te aplicas ao teu quotidiano aperfeiçoamento&lt;/strong&gt;: aprovo-te com satisfação, e não só te aconselho, como te peço que continues assim. E mais te aconselho a que não procedas como aqueles que mais pretendem dar nas vistas do que aperfeiçoar-se: evita tudo quanto se torna notado quer na tua pessoa, quer no teu estilo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aspecto descuidado, o cabelo por cortar, a barba por fazer, &lt;strong&gt;o ódio afetado ao dinheiro, a cama no chão, são formas deformadas de ambição que tu deves recusar.&lt;/strong&gt; O próprio nome da filosofia, ainda que sem atitudes ostentatórias, já causa por si má vontade! O que seria, então, se nos começássemos a afastar dos comuns hábitos de vida. &lt;strong&gt;Sejamos no Íntimo absolutamente diferentes, embora na aparência vivamos como os demais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não usemos togas esplendorosas, nem tão pouco sórdidas; não tenhamos pratas cinzeladas com incrustações de ouro maciço, nem tão pouco consideremos sinal de frugalidade a ausência completa de ouro e prata. Devemos agir de modo a que, em comparação com os outros, &lt;strong&gt;a nossa vida seja, não diametralmente oposta, mas sim melhor&lt;/strong&gt;. De outro modo poremos em fuga e afastaremos de nós aqueles que desejamos corrigir, acabaremos por conseguir que não nos imitem em nada por receio de nos deverem imitar em tudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que a filosofia nos garante é &lt;strong&gt;o senso comum, a humanidade, o espírito de comunidade&lt;/strong&gt;, coisas de cuja prática nos afastará uma vida demasiado diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos precaver-nos, não vão os nossos atos, que desejamos merecedores de admiração, tornar-se antes ridículos e odiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso objetivo é, primariamente, &lt;strong&gt;viver de acordo com a natureza&lt;/strong&gt;. Ora, é antinatural torturar o próprio corpo, repelir os cuidados elementares de higiene, procurar a sujidade e tomar alimentos não apenas humildes mas repugnantes, repelentes. Assim como é luxo e gula só desejar iguarias sofisticadas, assim também é loucura evitar as habituais que se conseguem sem grande dispêndio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filosofia exige &lt;strong&gt;frugalidade, não suplícios&lt;/strong&gt;, e a frugalidade não necessita de ser desordenada. Há um meio termo que eu preconizo: que a nossa vida seja um equilíbrio entre o modo de vida superior e o vulgar; que todos olhem a nossa vida como algo acima do normal, mas sem que sejamos uns estranhos para eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então nós havemos de fazer o mesmo que os outros? Entre nós e éles não haverá diferença alguma?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maior possível: a um exame mais atento ver-se-á como diferimos do vulgar e quem entrar na nossa casa &lt;strong&gt;admirar-nos-á mais a nós do que à nossa mobília&lt;/strong&gt;. Um espírito superior é capaz de usar utensílios de barro como se fossem de prata, mas não é inferior aquele que usa os de prata como se fossem de barro. Dá provas, contudo, de &lt;strong&gt;um espírito imperfeito aquele que não sabe suportar a riqueza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quero partilhar contigo o pequeno lucro que tirei o dia de hoje. Li no nosso Hecatão que pôr termo aos desejos é proveitoso como remédio aos nossos temores. Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;deixarás de ter medo quando deixares de ter esperança&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntarás tu como é possível conciliar duas coisas tão diversas. Mas é assim mesmo, amigo Lucílio: embora pareçam dissociadas, elas estão interligadas. Assim como uma mesma cadeia acorrenta o guarda e o prisioneiro, assim aquelas, embora parecendo dissemelhantes, caminham lado a lado: &lt;strong&gt;à esperança segue-se sempre o medo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem é de admirar que assim seja: ambos caracterizam um &lt;strong&gt;espírito hesitante&lt;/strong&gt;, preocupado na &lt;strong&gt;expectativa do futuro&lt;/strong&gt;. A causa principal de ambos é que não nos ligamos ao momento presente antes dirigimos o nosso pensamento para um momento distante e assim é que a capacidade de prever, o melhor bem da condição humana, se vem a transformar num mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As feras fogem aos perigos que vêem mas assim que fugiram recobram a segurança. Nós tanto nos  torturamos com o futuro como com o passado. Muitos dos nossos bens acabam por ser nocivos: a &lt;strong&gt;memória reatualiza a tortura do medo&lt;/strong&gt;, a previsão antecipa-a;
&lt;strong&gt;apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 3</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-3&#34;&gt;Carta 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dizes-me que entregaste a carta a um amigo teu, para me trazer, mas em seguida aconselhas-me a não trocar impressões com ele sobre quanto te diz respeito, pois &lt;strong&gt;nem tu próprio o costumas fazer&lt;/strong&gt;. Quer dizer, na mesma carta deste-lhe e recusaste-lhe o título de &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem: se tu usaste esta palavra não no seu verdadeiro sentido mas antes em sentido genérico, e lhe chamaste &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; tal como a todos os candidatos nós chamamos &amp;ldquo;respeitáveis cidadãos&#39;&#39;, ou como às pessoas que encontramos e cujo nome nos não ocorre, cumprimentamos como &amp;ldquo;senhor fulano&amp;rdquo; ainda é aceitável; se consideras, porém, &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; alguém em quem não confias tanto como em ti próprio, então &lt;strong&gt;cometes um erro grave e mostras não conhecer bem o significado da verdadeira amizade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delibera em comum com o teu amigo mas começa por formular sobre ele um juízo correto: após o início da amizade, há que ter confiança. &lt;strong&gt;Antes, sim, é que se deve ajuizar&lt;/strong&gt;. Confundem as obrigações inerentes a este princípio aqueles que, ao contrário dos ensinamentos de Teofrasto, formulam juízos depois de iniciada a amizade, e não estabelecem relações de amizade depois de formularem juízos. Pensa longamente se alguém é digno de que o incluas no número dos teus amigos; quando decidires incluí-lo, então recebe-o de coração aberto e &lt;strong&gt;fala com ele com tanto à-vontade como contigo próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo teu lado, vive de tal maneira que não tenhas de confiar a ti mesmo nada que não pudesses confiar até a um inimigo pessoal; como, todavia, há certas coisas que, por hábito, são consideradas íntimas, compartilha com o teu amigo todos os teus cuidados, todos os teus pensamentos. Se o considerares um amigo leal, é isso o que farás. Pessoas há que, no terror de serem enganadas, como que &lt;strong&gt;ensinaram os outros a enganá-las e pelas suas suspeitas justificaram as faltas dos outros&lt;/strong&gt;. Que motivo pode levar-me a medir as minhas palavras diante de um amigo? Que motivo pode levar-me a não me considerar diante dele como se estivesse sozinho? Há quem conte ao primeiro passante aquilo que apenas se deve confiar aos amigos, e confie aos ouvidos de qualquer um o segredo que o consome; a outros, pelo contrário, repugna dar conhecimento ainda aos amigos mais íntimos e, se pudessem, &lt;strong&gt;não confiando sequer em si mesmos&lt;/strong&gt;, interiorizariam tanto quanto possível todo o segredo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não devemos fazer uma coisa nem outra; qualquer delas - &lt;strong&gt;ou confiar em todos ou não confiar em ninguém - é um erro&lt;/strong&gt;; apenas diria que a primeira é um erro mais honroso, e a segunda, mais seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deste modo, são igualmente censuráveis quer os que andam sempre inquietos quer os que vivem em perpétua calma. De fato, não é diligência o comprazimento com a confusão mas apenas correria de um espírito sobreexcitado; e não é calma a recusa de todo o movimento como se fosse uma doença mas apenas &lt;strong&gt;indolência e moleza&lt;/strong&gt;. Por isso devemos conservar bem presente aquela descrição que encontrei na obra de &lt;strong&gt;Pompónio&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;houve quem se refugiasse na escuridão com a ideia de que tudo quanto está em plena luz é marcado pela confusão. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há que dosear as duas coisas: importa agir mesmo mantendo a calma, importa manter a calma mesmo quando se age. &lt;strong&gt;Confronta a tua atitude com a da natureza&lt;/strong&gt;: esta te dirá que criou igualmente o dia e a noite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>