<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Virtude on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/virtude/</link>
    <description>Recent content in Virtude on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/virtude/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 27</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-26-carta-27/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-26-carta-27/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-27&#34;&gt;Carta 27&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem és tu para me dar conselhos? Acaso já te aconselhaste a ti próprio, já corrigiste o teu caráter, para te poderes armar em diretor da consciência alheia?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Objeção justa&lt;/strong&gt;, a tua; eu, contudo, não sou tão descarado que, &lt;strong&gt;doente eu próprio, me aplique a dar remédio aos outros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É como &lt;strong&gt;companheiro de sanatório&lt;/strong&gt; que eu falo contigo da nossa &lt;strong&gt;comum enfermidade&lt;/strong&gt; e te dou &lt;strong&gt;parte dos medicamentos que uso&lt;/strong&gt;. Escuta, portanto, as minhas palavras como se me estivesses ouvindo a falar com os meus botões; é como se eu te permitisse o &lt;strong&gt;acesso aos meus segredos&lt;/strong&gt; e discutisse comigo mesmo na tua presença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o que eu repito sem cessar a mim próprio: &amp;ldquo;Pensa na idade que tens, Séneca, e &lt;strong&gt;sentirás vergonha&lt;/strong&gt; por teres as &lt;strong&gt;mesmas vontades&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;objetivos&lt;/strong&gt; que tinhas em jovem. Já que está próximo o dia da tua morte, vê se consegues &lt;strong&gt;ao menos que os teus vícios morram antes de ti&lt;/strong&gt;. Desfaz-te desses &lt;strong&gt;prazeres desordenados&lt;/strong&gt; de que só a muito custo te verás livre: tais prazeres não são mais nocivos antes do que depois de satisfeitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos não ser surpreendidos na altura de cometer um crime, mas &lt;strong&gt;nem por isso a angústia nos abandona&lt;/strong&gt;. Com os prazeres ilícitos é o mesmo: depois de os satisfazermos, &lt;strong&gt;ficamos com o remorso&lt;/strong&gt;. Não são prazeres constantes e durádouros; mesmo que não sejam nocivos, são pelo menos efémeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procura antes &lt;strong&gt;um bem que seja de fato duradouro&lt;/strong&gt;, e o único nestas condições é aquele que a alma consegue &lt;strong&gt;extrair de si própria&lt;/strong&gt;. Unicamente a virtude nos proporciona uma alegria &lt;strong&gt;perene e inabalável&lt;/strong&gt;. Algum obstáculo que intervenha tem tanta consistência como as nuvens que se movem abaixo do sol &lt;strong&gt;sem nunca poderem ocultar por completo a sua luz!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando nos será dado aceder a uma tal alegria?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se bem que não tenhamos estado parados, é hora de apressarmos o passo. Ainda resta muito trabalho a fazer. Se desejas &lt;strong&gt;atingir este objetivo&lt;/strong&gt;, careces de muita &lt;strong&gt;atenção&lt;/strong&gt; da minha parte, mas também de bastante &lt;strong&gt;esforço&lt;/strong&gt; da tua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude não se conquista por procuração&lt;/strong&gt;. A mera erudição pode servir-se de auxiliares. Lembro-me ainda de um ricaço, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_Calv%C3%ADsio_Sabino_(c%C3%B4nsul_em_39_a.C.)&#34;&gt;Calvísio Sabino&lt;/a&gt;, de sua graça! Este homem tinha os bens de fortuna e a inteligência próprias de um liberto. Nunca vi ninguém tão &lt;strong&gt;exageradamente favorecido pela sorte&lt;/strong&gt;. A sua &lt;strong&gt;memória&lt;/strong&gt; era tão má que de vez em quando até esquecia os nomes de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Odisseu&#34;&gt;Ulisses&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aquiles&#34;&gt;Aquiles&lt;/a&gt; ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%ADamo&#34;&gt;Príamo&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;todos conheçam os seus nomes&lt;/strong&gt; tão bem como nós conhecemos os nomes dos nossos pedagogos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum  nomenclador &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; senil, daqueles que já não sabem o nome às pessoas e dizem o que lhes vem à cabeça, citaria tão erradamente os apelidos de família como Sabino fazia aos Troianos e aos Aqueus! &lt;strong&gt;Apesar disto&lt;/strong&gt; ele queria fazer-se passar por erudito. E aqui tens o método que congeminou: &lt;strong&gt;comprou a peso de ouro&lt;/strong&gt; uma série de escravos, um que sabia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Homero&#34;&gt;Homero&lt;/a&gt; de cor, outro, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hes%C3%ADodo&#34;&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, e mais nove a
quem &lt;strong&gt;encarregou de decorar os poetas&lt;/strong&gt; líricos.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tais escravos lhe tivessem custado uma fortuna não é de admirar: não os encontrou assim tal qual, &lt;strong&gt;teve de os mandar treinar expressamente&lt;/strong&gt;. Mal conseguiu dar por pronta esta tropa toda, desatou a massacrar os seus convidados. Os escravos sentavam-se-lhe aos pés; quando queria citar alguns versos, ele pedia que lhos soprassem &amp;hellip; mas &lt;strong&gt;continuamente falhava-lhe a memória a meio de uma palavra!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então Satélio Quadrado, &lt;strong&gt;parasita habitual de ricaços estúpidos&lt;/strong&gt;, e, consequentemente, &lt;strong&gt;seu adulador&lt;/strong&gt; (seu crítico também, pois este atributo é sempre concomitante dos dois primeiros), aconselhou-o a comprar novos escravos para acabarem a frase que ele deixava em meio! Sabino replicou que cada escravo lhe ficava por milhares e milhares de sestércios; diz-lhe o outro: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Terias gasto menos dinheiro se tivesses comprado uma biblioteca!&amp;quot;&lt;/strong&gt; O nosso homem, porém, continuou convencido de que &lt;strong&gt;ter em casa&lt;/strong&gt; alguém erudito era o mesmo que &lt;strong&gt;ser erudito ele próprio!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Satélio tentou também convencer Sabino a praticar luta livre, embora ele fosse um homem doente, pálido, enfezado. &amp;ldquo;Mas como é isso possível, se eu mal me aguento nas pernas?&amp;rdquo; -
dizia Sabino. &amp;ldquo;Não me venhas com essa, por favor!&amp;rdquo; - replicou o outro. &amp;ldquo;Então para que servem todos estes robustos escravos que tu tens?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um espírito virtuoso &lt;strong&gt;não é coisa que se peça emprestada ou se possa comprar!&lt;/strong&gt; E mesmo que existisse à venda, receio bem que não encontrasse comprador &amp;hellip; O vício, esse todos os dias tem quem o adquira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é tempo de pagar-te o que devo e despedir-me.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A verdadeira riqueza consiste na pobreza capaz de prover à satisfação do que por lei da natureza necessitamos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Epicuro repetiu incansavelmente esta máxima, mas &lt;strong&gt;nunca é demais repetir&lt;/strong&gt; uma coisa que &lt;strong&gt;nunca se aprende devidamente&lt;/strong&gt;. A certos doentes basta que se lhes indique
os remédios; outros têm de ser obrigados a tomá-los!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; O nomenclador (/at. nomenclator) era um escravo especialmente encarregado de lembrar ao senhor os nomes dos clientes que lhe vinham apresentar os cumprimentos matinais (e receber a respectiva espórtula!). As suas funções,
vemo-las pitorescamente descritas em Juvenal, 1, 97 ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Os nove poetas líricos gregos do cânone alexandrino : Álcman Estesícoro Íbico, Alceu, Safo, Anacreonte, Sim6nides, Píndaro e Baquílides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>