<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Virtude on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/virtude/</link>
    <description>Recent content in Virtude on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/virtude/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Além da Sobrevivência</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;além-da-sobrevivência&#34;&gt;Além da Sobrevivência&lt;/h1&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7aa52EYpjGVGZPrqHe0Ibv&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;232&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;EBA quinta \0/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-amigo-vivo-&#34;&gt;O Amigo vivo ❤️&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Neste podcast: &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cl%C3%B3vis_de_Barros_Filho&#34;&gt;&lt;strong&gt;Clóvis&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; fala sobre : qual a diferença entre viver e estar vivo?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;os-amigos-mortos-&#34;&gt;Os Amigos mortos 💔&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baruch_Espinoza&#34;&gt;Espinoza&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Jean-Jacques_Rousseau&#34;&gt;Rosseau&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schopenhauer&#34;&gt;Schopenhauer&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Nietzsche&#34;&gt;Nietzsche&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platãozinho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-tretabug-&#34;&gt;A treta/Bug 🐛&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;diferença entre estar vivo e viver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;estar vivo : sobrevivência. Luta por perseverar. Tem a ver com o &lt;del&gt;famoso&lt;/del&gt; &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conatus&#34;&gt;CONATUS&lt;/a&gt; do espinoza ( falei desse livro &lt;del&gt;BIBLIA BIOHAKER&lt;/del&gt; no último post &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-29-in%C3%A9dita-pamonha-67-medo-de-qu%C3%AA/&#34;&gt;Medo de quê?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idéias de luta pela vida &amp;amp; valor de sobrevivência&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;espinoza :: conatus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rosseau :: amor de si&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shopenhauer :: vontade de viver.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Definições biológicas x Definições filosóficas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VIVER &amp;ndash; para além de estar vivo&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nietzsche :: Vontade de Potência - indicativo maior da vida. Potencia que quer potencia. Energia vital :: Fonte de força humana&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gregos :: valores morais derivados da excelencia/virtude  &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aret%C3%AA&#34;&gt;arete&lt;/a&gt;  &amp;ndash; respeito a propria natureza
força , ambição e criatividade individual&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sentido a posteriori : pensamento criativo. 
&amp;ldquo;O porque do indivíduo lá pra frente (CRIADOR) . ao inves do porque de tras (CRIATURA &lt;del&gt;de deus, por exemplo&lt;/del&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;justificar o sentido da existencia :: para frente : &amp;ldquo;por isso&amp;rdquo;. 
&amp;ldquo;por isso&amp;rdquo; nobre e alto. (pq não?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pereça em busca da sua meta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;( a meta  também ta tatuada! haha &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&#34;&gt;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&lt;/a&gt;  ) 
** ta aí também o motivo desse blog ter esse nome (E  não outro menos aleatório )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pitacos-&#34;&gt;Pitacos 💬&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;💬  ps1 : esse episódio explicita um pouco o porque que eu sempre tenho o hábito de usar esse atributo &amp;ldquo;morto/vivo&amp;rdquo; com tanta frequência no mundo real. 
Uma das máximas que eu pense recemente ( em relação ao coronavírus ) é a percepção de &amp;ldquo;tem que estar vivo para querer viver&amp;rdquo;.
Por isso, para mim, tanta gente ignora os acontecimentos reais vigentes. Eles não estão vivos, só estão vivendo mesmo. 
Para quem só está vivendo, faz sentido que o fim chegue o mais rápido que puder. Estar vivo dá trabalho!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps2: de todos os livros do Nietzsche que eu li ( que são todos que ele escreveu, na verdade) o meu favorito é exatamente esse :
VONTANDE de PONTÊNCIA. Definitivamente. Tanto que doei todos eles ( em papel) e fiquei só com essa versão:
[ tem alguns livros que traduz potência por PODER  &amp;ndash; que é o caso desse. ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8585910968/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8585910968&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=aa4b035b6d3c5169683a06f6f4d29339&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8585910968&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps3 :: a arete está no MENON. Que é platãozinho ( pre era crista ) . Não se esqueça que essa &amp;ldquo;aristocracia&amp;rdquo; que ele fala, é dos tempos mais pra frente, dos &amp;ldquo;apropriadores de Platãozinho&amp;rdquo; aká cristãos &amp;amp; o cristianismo em geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nunca confunda juízo de valor com juízo moralizante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8515023121/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8515023121&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=104e0f6c4e10e5ab8283899fea8dfcce&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8515023121&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meio de algumas diferentes abordagens filosóficas sobre o assunto está a minha tatuagem &amp;lt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adoro quando os amigos vivos falam dos meus amigos mortos!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;pt&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;ARETE que o CLOVIS fala ( ἀρετή) é esse teco do robo que vos fala: megalomania como methodo para existir. E dos optimos . &lt;br&gt;*não é todo dia que sai um podcast que explica as suas escolhas existenciais eternizadas. em 15 minutos. &lt;a href=&#34;https://t.co/xKub4QaSi2&#34;&gt;https://t.co/xKub4QaSi2&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.co/CGLSfcVVp7&#34;&gt;pic.twitter.com/CGLSfcVVp7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; keik@ (@luciana_keiko) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/luciana_keiko/status/1423646171478872068?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;August 6, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;solução-&#34;&gt;solução 🚀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O mundo tem que te engolir. 
O máximo que pode acontecer é você morrer. 
Dá mais trabalho, mas em última instância, é bem mais divertido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muito maravilhoso. Ainda mais pra quem quiser um amigo morto pra lamentar a humanidade. hehe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525418463/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525418463&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=bd7c878b694eccc5e92a8489cd1a0c10&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525418463&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre é bom gente (séria) levantando hipóteses (com rigor filosófico ) sobre problemas (sérios)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/858285062X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=858285062X&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=919a29f9844f7c4784c218843ec22439&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=858285062X&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do bigodudo, esse é outro no top 3 &amp;ndash; porque né. ele tá meio que se analisando e contando como/porque ele se tornou quem ele é.&lt;sub&gt; ( ecce homo , em latim, é tipo &amp;ldquo;CONTEMPLE o homem &amp;ldquo;)&lt;/sub&gt;. Ele tá tietando ele mesmo e isso é maravilhoso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525429872/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525429872&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=40d70df56b17a75dc3a093ccc7b7da0c&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525429872&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse aqui eu pago um pau também. Porque ele é muito malandro. Ele mete o pau nos gregos e pega as melhores partes para ele. 
mais ou menos como eu faço na vida =D [ só que tieto os brother ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8535928189/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8535928189&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=6412148146a1122f9c43eca8d57977a0&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8535928189&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 28</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-27-carta-28/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-27-carta-28/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-28&#34;&gt;Carta 28&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pensas que só a ti isso sucedeu; &lt;strong&gt;admiras-te&lt;/strong&gt;, como se fosse um caso raro, de após uma &lt;strong&gt;tão grande viagem&lt;/strong&gt; e uma tão grande variedade de locais visitados &lt;strong&gt;não teres conseguido dissipar essa tristeza&lt;/strong&gt; que te pesa na alma!?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deves é mudar de alma, não de clima.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainda que atravesses a vastidão do mar, ainda que, como diz o nosso Vergílio, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;as costas, as cidades desapareçam no horizonte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;, os teus vícios &lt;strong&gt;seguir-te-ão&lt;/strong&gt; onde quer que tu vás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo se queixou um dia alguém a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;: &amp;ldquo;Porquê admirar-te da inutilidade das tuas viagens,&amp;rdquo; - foi a resposta, &amp;ldquo;se para todo o lado levas a mesma disposição? &lt;strong&gt;A causa que te aflige é exatamente a mesma que te leva a partir!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, em que pode ajudar a &lt;strong&gt;mudança de local&lt;/strong&gt;, ou o conhecimento de novas paisagens e cidades? Toda essa agitação &lt;strong&gt;carece de sentido&lt;/strong&gt;. Andares de um lado para o outro não te ajuda em nada, porque &lt;strong&gt;andas sempre na tua própria companhia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tens de alijar &lt;strong&gt;o peso&lt;/strong&gt; que tens &lt;strong&gt;na alma&lt;/strong&gt;; antes disso não há terra alguma que te possa dar prazer! Pensa que a tua atual disposição de espírito é idêntica à da Sibila descrita pelo nosso Vergílio, excitada, fora de si, possuída de &lt;strong&gt;uma força anímica&lt;/strong&gt; vinda do exterior:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;a Sibila corre impetuosamente, tenta expulsar do peito a força divina que o enche&amp;rdquo;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Andas daqui para ali tentando &lt;strong&gt;expulsar essa angústia interior&lt;/strong&gt;, que, o teu incessante deambular apenas consegue agravar. E &lt;strong&gt;como num navio&lt;/strong&gt;: se a carga está &lt;strong&gt;imóvel&lt;/strong&gt; pouco se faz sentir, mas se anda a &lt;strong&gt;rebolar de um lado para o outro&lt;/strong&gt; ao acaso faz tombar o barco para o lado onde exerce mais pressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que quer que faças &lt;strong&gt;redunda em teu prejuízo&lt;/strong&gt;, esse teu contínuo movimento só te faz mal é como fazeres andar um doente às voltas! Agora quando te tiveres &lt;strong&gt;libertado da angústia&lt;/strong&gt;, nessa altura, &lt;strong&gt;qualquer mudança de local te será agradável&lt;/strong&gt;: podes ir parar aos confins da terra, podes ir dar a um canto perdido na barbárie, que essa terra, seja qual for, se te mostrará hospitaleira!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interessa é a &lt;strong&gt;disposição de espírito com que partes&lt;/strong&gt;, e não o local a que chegas. Por isso mesmo não devemos afeiçoar-nos demasiado a nenhuma terra em especial. Temos de viver com esta convicção: não nascemos destinados a nenhum lugar particular, &lt;strong&gt;a nossa pátria é o mundo inteiro!&lt;/strong&gt; Quando te tiveres convencido desta verdade, deixará de espantar-te a inutilidade de andares de terra em terra, &lt;strong&gt;levando para cada uma o tédio que tinhas à partida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se te  persuadires de que toda a terra te pertence, o primeiro ponto em que parares agradar-te-á de imediato. O que tu fazes agora não é viajar, mas sim &lt;strong&gt;andar à deriva&lt;/strong&gt;, a saltar de um lado para o outro, quando na realidade o que tu pretendes - &lt;strong&gt;viver segundo a virtude - podes consegui-lo em qualquer sítio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conhecés algum local mais cheio de agitação do que o foro? Pois, se for necessário, &lt;strong&gt;mesmo aí se pode viver com tranquilidade&lt;/strong&gt;. Claro que, havendo &lt;strong&gt;possibilidade de escolha&lt;/strong&gt;, eu preferiria ir para longe da vista, quanto mais da vizinhança do foro! Certos climas muito rudes põem em perigo a saúde mais robusta; do mesmo modo &lt;strong&gt;certos locais&lt;/strong&gt; são pouco próprios para um espírito, virtuoso sim, mas ainda pouco firme, ainda em vias de aperfeiçoamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não concordo com aqueles que se atiram para o meio das vagas e que, levando uma vida de agitação, lutam diariamente, com a maior coragem, contra as dificuldades da situação. Tal tipo de vida, o sábio &lt;strong&gt;pode suportá-lo, mas não escolhê-lo&lt;/strong&gt;; preferirá viver em paz, e não em conflito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É que pouco adianta ter alijado os próprios vícios para andar a combater os alheios. Poderá objetar-se que à volta de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; se juntaram trinta tiranos e &lt;strong&gt;não conseguiram vergar-lhe o ânimo&lt;/strong&gt;. Mas que importa o número dos senhores? &lt;strong&gt;A escravidão é só uma&lt;/strong&gt;. E quem a tem em desprezo será sempre um homem livre, por muito grande que seja a multidão dos poderosos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É tempo de terminar esta carta, mas primeiro tenho de pagar a portagem! &lt;strong&gt;&amp;ldquo;O começo da cura é a autoconsciência do erro&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;  Creio que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; tem toda a razão ao dizer isto. De fato, &lt;strong&gt;quem não tem consciência de errar, não pode querer emendar-se&lt;/strong&gt;, Antes da correção deve surgir a noção do erro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certos indivíduos há que &lt;strong&gt;se gabam dos seus vícios&lt;/strong&gt;: como imaginar que pode pensar em curar-se gente que toma &lt;strong&gt;os próprios defeitos como virtudes?&lt;/strong&gt; Por isso mesmo, tanto quanto possas, &lt;strong&gt;acusa-te, move processos a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Começa por fazeres ante ti próprio o papel de acusador, depois o de juiz, só depois o de advogado de defesa; e uma vez por outra &lt;strong&gt;aplica uma pena a ti mesmo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 72.
&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., VI, 78-9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 27</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-26-carta-27/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-26-carta-27/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-27&#34;&gt;Carta 27&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem és tu para me dar conselhos? Acaso já te aconselhaste a ti próprio, já corrigiste o teu caráter, para te poderes armar em diretor da consciência alheia?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Objeção justa&lt;/strong&gt;, a tua; eu, contudo, não sou tão descarado que, &lt;strong&gt;doente eu próprio, me aplique a dar remédio aos outros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É como &lt;strong&gt;companheiro de sanatório&lt;/strong&gt; que eu falo contigo da nossa &lt;strong&gt;comum enfermidade&lt;/strong&gt; e te dou &lt;strong&gt;parte dos medicamentos que uso&lt;/strong&gt;. Escuta, portanto, as minhas palavras como se me estivesses ouvindo a falar com os meus botões; é como se eu te permitisse o &lt;strong&gt;acesso aos meus segredos&lt;/strong&gt; e discutisse comigo mesmo na tua presença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o que eu repito sem cessar a mim próprio: &amp;ldquo;Pensa na idade que tens, Séneca, e &lt;strong&gt;sentirás vergonha&lt;/strong&gt; por teres as &lt;strong&gt;mesmas vontades&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;objetivos&lt;/strong&gt; que tinhas em jovem. Já que está próximo o dia da tua morte, vê se consegues &lt;strong&gt;ao menos que os teus vícios morram antes de ti&lt;/strong&gt;. Desfaz-te desses &lt;strong&gt;prazeres desordenados&lt;/strong&gt; de que só a muito custo te verás livre: tais prazeres não são mais nocivos antes do que depois de satisfeitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos não ser surpreendidos na altura de cometer um crime, mas &lt;strong&gt;nem por isso a angústia nos abandona&lt;/strong&gt;. Com os prazeres ilícitos é o mesmo: depois de os satisfazermos, &lt;strong&gt;ficamos com o remorso&lt;/strong&gt;. Não são prazeres constantes e durádouros; mesmo que não sejam nocivos, são pelo menos efémeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procura antes &lt;strong&gt;um bem que seja de fato duradouro&lt;/strong&gt;, e o único nestas condições é aquele que a alma consegue &lt;strong&gt;extrair de si própria&lt;/strong&gt;. Unicamente a virtude nos proporciona uma alegria &lt;strong&gt;perene e inabalável&lt;/strong&gt;. Algum obstáculo que intervenha tem tanta consistência como as nuvens que se movem abaixo do sol &lt;strong&gt;sem nunca poderem ocultar por completo a sua luz!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando nos será dado aceder a uma tal alegria?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se bem que não tenhamos estado parados, é hora de apressarmos o passo. Ainda resta muito trabalho a fazer. Se desejas &lt;strong&gt;atingir este objetivo&lt;/strong&gt;, careces de muita &lt;strong&gt;atenção&lt;/strong&gt; da minha parte, mas também de bastante &lt;strong&gt;esforço&lt;/strong&gt; da tua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude não se conquista por procuração&lt;/strong&gt;. A mera erudição pode servir-se de auxiliares. Lembro-me ainda de um ricaço, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_Calv%C3%ADsio_Sabino_(c%C3%B4nsul_em_39_a.C.)&#34;&gt;Calvísio Sabino&lt;/a&gt;, de sua graça! Este homem tinha os bens de fortuna e a inteligência próprias de um liberto. Nunca vi ninguém tão &lt;strong&gt;exageradamente favorecido pela sorte&lt;/strong&gt;. A sua &lt;strong&gt;memória&lt;/strong&gt; era tão má que de vez em quando até esquecia os nomes de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Odisseu&#34;&gt;Ulisses&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aquiles&#34;&gt;Aquiles&lt;/a&gt; ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%ADamo&#34;&gt;Príamo&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;todos conheçam os seus nomes&lt;/strong&gt; tão bem como nós conhecemos os nomes dos nossos pedagogos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum  nomenclador &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; senil, daqueles que já não sabem o nome às pessoas e dizem o que lhes vem à cabeça, citaria tão erradamente os apelidos de família como Sabino fazia aos Troianos e aos Aqueus! &lt;strong&gt;Apesar disto&lt;/strong&gt; ele queria fazer-se passar por erudito. E aqui tens o método que congeminou: &lt;strong&gt;comprou a peso de ouro&lt;/strong&gt; uma série de escravos, um que sabia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Homero&#34;&gt;Homero&lt;/a&gt; de cor, outro, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hes%C3%ADodo&#34;&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, e mais nove a
quem &lt;strong&gt;encarregou de decorar os poetas&lt;/strong&gt; líricos.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tais escravos lhe tivessem custado uma fortuna não é de admirar: não os encontrou assim tal qual, &lt;strong&gt;teve de os mandar treinar expressamente&lt;/strong&gt;. Mal conseguiu dar por pronta esta tropa toda, desatou a massacrar os seus convidados. Os escravos sentavam-se-lhe aos pés; quando queria citar alguns versos, ele pedia que lhos soprassem &amp;hellip; mas &lt;strong&gt;continuamente falhava-lhe a memória a meio de uma palavra!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então Satélio Quadrado, &lt;strong&gt;parasita habitual de ricaços estúpidos&lt;/strong&gt;, e, consequentemente, &lt;strong&gt;seu adulador&lt;/strong&gt; (seu crítico também, pois este atributo é sempre concomitante dos dois primeiros), aconselhou-o a comprar novos escravos para acabarem a frase que ele deixava em meio! Sabino replicou que cada escravo lhe ficava por milhares e milhares de sestércios; diz-lhe o outro: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Terias gasto menos dinheiro se tivesses comprado uma biblioteca!&amp;quot;&lt;/strong&gt; O nosso homem, porém, continuou convencido de que &lt;strong&gt;ter em casa&lt;/strong&gt; alguém erudito era o mesmo que &lt;strong&gt;ser erudito ele próprio!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Satélio tentou também convencer Sabino a praticar luta livre, embora ele fosse um homem doente, pálido, enfezado. &amp;ldquo;Mas como é isso possível, se eu mal me aguento nas pernas?&amp;rdquo; -
dizia Sabino. &amp;ldquo;Não me venhas com essa, por favor!&amp;rdquo; - replicou o outro. &amp;ldquo;Então para que servem todos estes robustos escravos que tu tens?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um espírito virtuoso &lt;strong&gt;não é coisa que se peça emprestada ou se possa comprar!&lt;/strong&gt; E mesmo que existisse à venda, receio bem que não encontrasse comprador &amp;hellip; O vício, esse todos os dias tem quem o adquira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é tempo de pagar-te o que devo e despedir-me.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A verdadeira riqueza consiste na pobreza capaz de prover à satisfação do que por lei da natureza necessitamos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Epicuro repetiu incansavelmente esta máxima, mas &lt;strong&gt;nunca é demais repetir&lt;/strong&gt; uma coisa que &lt;strong&gt;nunca se aprende devidamente&lt;/strong&gt;. A certos doentes basta que se lhes indique
os remédios; outros têm de ser obrigados a tomá-los!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; O nomenclador (/at. nomenclator) era um escravo especialmente encarregado de lembrar ao senhor os nomes dos clientes que lhe vinham apresentar os cumprimentos matinais (e receber a respectiva espórtula!). As suas funções,
vemo-las pitorescamente descritas em Juvenal, 1, 97 ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Os nove poetas líricos gregos do cânone alexandrino : Álcman Estesícoro Íbico, Alceu, Safo, Anacreonte, Sim6nides, Píndaro e Baquílides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>