<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Virtude on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/virtude/</link>
    <description>Recent content in Virtude on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/virtude/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 120</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-10-26-carta-120/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-10-26-carta-120/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-120&#34;&gt;Carta 120&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na tua carta, depois de teres divagado por várias questões menores, acabaste por fixar-te numa que desejas ver tratada por completo: &lt;strong&gt;como é que nós adquirimos as noções de bem e de moral&lt;/strong&gt;. Em outros pensadores estas duas noções são distintas; para nós, estóicos, são apenas &lt;strong&gt;aspectos de uma realidade única&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já me explico melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consideram alguns&lt;/strong&gt; como &lt;strong&gt;&amp;ldquo;bem&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; tudo aquilo que é &lt;strong&gt;útil&lt;/strong&gt;, e, consequentemente, chamam &amp;ldquo;bem&amp;rdquo; à riqueza, aos cavalos, ao vinho ou ao calçado - de tal modo está aviltada neles a ideia de bem que &lt;strong&gt;até a fazem descer a estas coisas mesquinhas!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por &lt;strong&gt;&amp;ldquo;moralidade&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; entendem a &lt;strong&gt;noção teórica&lt;/strong&gt; dos &lt;strong&gt;deveres imperativos&lt;/strong&gt;, tais como cuidar religiosamente do pai na velhice, ajudar um amigo na miséria, mostrar coragem numa expedição militar, exprimir opiniões com prudência e moderação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para nós,&lt;/strong&gt; como disse, aquelas duas noções são &lt;strong&gt;formas de uma só realidade&lt;/strong&gt;. Nada é um bem se não for conforme à moral; &lt;strong&gt;tudo quanto é conforme à moral é necessariamente um bem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penso que será dispensável acrescentar &lt;strong&gt;qual a diferença entre ambas as noções&lt;/strong&gt;, pois já muitas vezes me pronunciei sobre o assunto. Acrescentarei somente este ponto: &lt;strong&gt;nós nunca tomamos como um bem qualquer coisa que possa ser usada para o mal&lt;/strong&gt;. Ora tu bem vês a quantidade de gente que usa para o mal a riqueza, a posição social, a força física !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos lá, então, ao problema sobre o qual me pedes que te fale, ou seja, &lt;strong&gt;como é que nós adquirimos a primeira noção de &amp;ldquo;bem&amp;rdquo; e de &amp;ldquo;moral&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza não nos podia ter dado estas noções: ela apenas nos proporcionou &lt;strong&gt;as condições para a ciência&lt;/strong&gt;, e não a própria ciência. Alguns dizem que nós &amp;ldquo;tropeçámos&amp;rdquo; nessa noção - o que é &lt;strong&gt;absolutamente incrível, imaginar&lt;/strong&gt; . que a visão da virtude &lt;strong&gt;foi ao encontro de alguém por puro acaso !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em nossa opinião, foi a &lt;strong&gt;observação e a comparação de diversos fenômenos&lt;/strong&gt; que nos levou à conclusão; na nossa escola, entendemos que se chegou aos conceitos de &amp;ldquo;moral&amp;rdquo; e de &amp;ldquo;bem&amp;rdquo; por meio da &lt;strong&gt;analogia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já que os gramáticos latinos deram direito de cidade a este termo de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;analogia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, entendo que o não devemos proscrever, mas sim usá-lo de pleno direito. Empregá-lo-ei, portanto, não já como um vocábulo de importação, mas sim como palavra de uso corrente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja-mos agora &lt;strong&gt;em que consiste neste caso a analogia&lt;/strong&gt;. Nós demo-nos conta da saúde do corpo: a partir daí, deduzimos a saúde da alma. Demo-nos conta de uma certa força do corpo: a partir daí deduzimos a existência de uma energia da alma. Por vezes contemplámos com admiração certos atos de bondade, de humanidade, de coragem, e começámos a &lt;strong&gt;apreciar tais atos como modelares&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por vezes, nesses atos &lt;strong&gt;introduziam-se elementos condenáveis&lt;/strong&gt; que, todavia, se mantinham escondidos sob o aspecto fulgurante de um gesto excepcional: &lt;strong&gt;habituámo-nos a disfarçá-los&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza leva-nos a &lt;strong&gt;exagerar o que merece louvores&lt;/strong&gt; e toda a gente, ao exaltar a glória de alguém, &lt;strong&gt;ultrapassa sempre a verdade&lt;/strong&gt;: foi assim, contudo, que criámos a imagem de um bem inexcedível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fabrício rejeitou o ouro de Pirro na convicção de que &lt;strong&gt;ser capaz de desprezar as riquezas de um rei vale mais do que ter um reino&lt;/strong&gt;. O mesmo Fabrício, quando o médico de Pirro se lhe ofereceu para envenenar o rei, mandou prevenir Pirro contra a traição que se preparava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma alma foi capaz de se &lt;strong&gt;não deixar vencer pelo ouro&lt;/strong&gt; nem de &lt;strong&gt;querer vencer pelo veneno&lt;/strong&gt;. Sentimo-nos cheios de &lt;strong&gt;admiração&lt;/strong&gt; por este grande homem que se &lt;strong&gt;não deixou aliciar nem pelas promessas do rei nem pelas dos traidores ao rei&lt;/strong&gt;, firme no seu apego ao ideal do bem, e mesmo em plena guerra conservando as mãos limpas - coisa bem difícil de conseguir! - ; este homem que acreditava não ser possível fazer certas coisas sem sacrilégio até mesmo a um inimigo, e que, conservando a mais severa pobreza - seu título de glória! -, &lt;strong&gt;recusou com o mesmo espírito tanto o ouro como o veneno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vive graças a mim, Pirro&amp;rdquo;,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;dizia ele -&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;strong&gt;aproveita agora do que não há muito te aborrecia:&lt;/strong&gt; Fabrício não se deixa corromper !&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Horácio Cocles ocupou sozinho a entrada estreita da ponte e ordenou que a mesma fosse destruída para impedir o caminho ao inimigo, embora assim ficasse com a retirada cortada; entretanto, foi resistindo a todos os ataques até se ouvir o madeiramento da ponte ruir com fragor. Olhou então para trás e, vendo que &lt;strong&gt;com perigo da vida livrara do perigo a pátria&lt;/strong&gt;, gritou:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem quiser que venha atrás de mim!&amp;rdquo;,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;e atirou-se de cabeça ao rio, lutando na corrente com tanto denodo para salvar as armas como para salvar a vida. Recoberto gloriosamente das suas armas vitoriosas, &lt;strong&gt;voltou a Roma tão seguro de si como se tivesse vindo pela ponte !&lt;/strong&gt; São atos como estes que nos fazem conceber o que seja a virtude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou acrescentar uma observação que poderá talvez parecer estranha: &lt;strong&gt;por vezes, um mal real apresenta o aspecto de bem moral, e igualmente a perfeição moral evidencia-se sob um aspecto diametralmente oposto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como sabes,&lt;/strong&gt; há vícios que estão muito próximo da virtude e, mesmo em indivíduos completamente destituídos de escrúpulos, pode notar-se uma certa afinidade com o bem: por exemplo, &lt;strong&gt;o esbanjamento pode passar por generosidade&lt;/strong&gt;, apesar da enorme diferença que há entre &lt;strong&gt;saber dar&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;não saber conservar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos homens há, Lucílio, digo-te eu, que, mais do que dar, apenas dissipam, pois eu não considero generoso quem desbarata os seus próprios bens. &lt;strong&gt;A indiferença pode passar por amabilidade, e a inconsciência por coragem&lt;/strong&gt;. É esta afinidade que nos obriga a tomar atenção e a bem distinguir &lt;strong&gt;comportamentos semelhantes na aparência mas imensamente distintos na realidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao observarmos homens que se notabilizaram por alguma ação fora do comum, começamos a reparar que um deles, por exemplo, realizou algo com grande entusiasmo e força de carácter - mas que isso foi &lt;strong&gt;uma ação isolada&lt;/strong&gt;. Vemos um outro ser corajoso na guerra mas cobarde no foro, suportar com dignidade a pobreza &lt;strong&gt;mas rebaixar-se ante as más-línguas&lt;/strong&gt;. Em tal situação &lt;strong&gt;enaltecemos o ato, mas desprezamos o homem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em contrapartida, vemos um outro mostrar-se generoso para com os amigos e tolerante para com os inimigos, tratando com a mais completa isenção os assuntos do Estado e os seus próprios, e mostrando-se &lt;strong&gt;tão capaz de aguentar os pesados encargos impostos como de revelar capacidade para agir no momento oportuno&lt;/strong&gt;. Vimo-lo também distribuir dádivas a mãos ambas quando era necessário concedê-las, vimo-lo mostrar inabalável persistência, suprindo com força de ânimo o cansaço físico, quando dele se exigia um esforço prolongado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso &lt;strong&gt;conservava-se em todos os seus atos sempre igual a si mesmo&lt;/strong&gt;, homem bom não por cálculo mas por o seu carácter o levar não só a ser capaz de agir segundo o bem mas, mais do que isso, a ser &lt;strong&gt;incapaz de agir sem ser segundo o bem&lt;/strong&gt;. Num tal homem verificamos &lt;strong&gt;a existência da virtude levada à perfeição&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A virtude subdivide-se em &lt;strong&gt;quatro aspectos&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;refrear&lt;/strong&gt; os desejos, &lt;strong&gt;dominar&lt;/strong&gt; o medo, &lt;strong&gt;tomar as decisões&lt;/strong&gt; adequadas, &lt;strong&gt;dar&lt;/strong&gt; a cada um &lt;strong&gt;o que lhe é devido&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concebemos assim as noções de &lt;strong&gt;temperança&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;coragem&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;prudência&lt;/strong&gt; e de &lt;strong&gt;justiça&lt;/strong&gt;, cada qual comportando os seus deveres específicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A partir de quê, então, concebemos nós a virtude?&lt;/strong&gt; O que no-la revela é a ordem por ela própria estabelecida, o decoro, a firmeza de princípios, a total harmonia de todos os seus atos, a grandeza que a eleva acima de todas as contingências. A partir daqui concebemos o ideal de uma vida feliz, fluindo segundo um curso inalterável, com total domínio sobre si mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E como é que este ideal aparece aos nossos olhos?&lt;/strong&gt;
Vou dizer-te.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O homem perfeito, possuidor da virtude, . nunca se queixa da fortuna, nunca aceita os acontecimentos de mau humor, pelo contrário, convicto de ser &lt;strong&gt;um cidadão do universo&lt;/strong&gt;, um soldado pronto a tudo, aceita as dificuldades como &lt;strong&gt;uma missão&lt;/strong&gt; que lhes é confiada. Não se revolta ante as desgraças como se elas fossem um mal originado pelo azar, mas como &lt;strong&gt;uma tarefa&lt;/strong&gt; de que ele é encarregado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Suceda o que suceder&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, - diz ele &amp;ldquo;o caso é comigo; por muito áspera e dura que seja a situação, tenho de dar o meu melhor!&amp;rdquo; Um homem que nunca se queixa dos seus males nem se lamenta do destino, temos forçosamente de julgá-lo um grande homem! Tal homem dá a conhecer a muitos outros a massa de que é feito, brilha tal como um archote no meio das trevas, atrai para junto de si todas as almas, dada a sua impassível tranquilidade, a sua completa equanimidade para com o divino e o humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal homem possui uma &lt;strong&gt;alma perfeita&lt;/strong&gt;, levada ao máximo das suas &lt;strong&gt;potencialidades&lt;/strong&gt;, tal que acima dela nada há senão a inteligência divina, uma parte da qual, aliás, transitou até este peito mortal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nada há de mais divino para o homem do que &lt;strong&gt;meditar na sua mortalidade&lt;/strong&gt;, consciencializar-se de que o homem nasce para ao fim de algum tempo deixar esta vida, perceber que o &lt;strong&gt;nosso corpo não é uma morada fixa&lt;/strong&gt;, mas uma estalagem onde só se pode permanecer por breve tempo, uma estalagem de que &lt;strong&gt;é preciso sair quando percebemos que estamos a ser pesados ao estalajadeiro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A melhor prova, caro Lucílio, de que a alma provém de alguma origem elevada é ela &lt;strong&gt;ser capaz de julgar limitado e sem horizontes este espaço em que se move&lt;/strong&gt;, e ser capaz de &lt;strong&gt;não recear sair daqui&lt;/strong&gt;, porquanto, &lt;strong&gt;lembrando-se bem de onde veio, sabe igualmente para onde irá&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não nos damos nós conta das limitações que nos afligem, dos problemas que o nosso corpo nos dá ? Ora nos queixamos da cabeça, ora do estômago, do peito ou da garganta; umas vezes são os nervos, outras os pés que nos atormentam, hoje é a diarreia, amanhã a expectoração; por vezes temos sangue em excesso, outras a menos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De um lado e de outro nos empurram&lt;/strong&gt;, tentando pôr-nos na rua! Isto é precisamente o que costuma suceder quando nos instalamos em casa alheia !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, no entanto, embora nos tenha cabido em sorte um corpo prestes a desfazer-se, fazemos planos para a eternidade, projetamos as nossas esperanças até ao máximo limite possível da vida humana, &lt;strong&gt;sem haver riqueza ou poder que nos sacie !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que pode haver de mais impudente e estúpido?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada satisfaz estes seres que em breve hão-de morrer, que já estão mesmo a morrer, pois cada dia nos aproxima mais do último, e cada hora nos empurra a todos até ao ponto de onde cairemos. &lt;strong&gt;Vê bem a cegueira das nossas mentes : o que chamamos futuro já está acontecendo&lt;/strong&gt;, uma boa parte dele já pertence mesmo ao passado; o tempo que já vivemos voltou ao ponto onde estava antes de termos nascido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laboramos em erro ao recear o nosso último dia, já que cada dia dá o seu contributo à morte. O último passo que damos antes de cair não é a causa da nossa debilidade, é apenas &lt;strong&gt;o ponto em que ela se manifesta&lt;/strong&gt;; o último dia empurra-nos para a morte, mas em todos os outros nos fomos aproximando dela; a morte vai-nos colhendo gradualmente, não nos arrebata de repente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo uma grande alma, consciente da sua natureza superior, &lt;strong&gt;esforça-se por se comportar com dignidade e diligência no posto para onde é destacada&lt;/strong&gt;, sem tomar como seu nenhum dos objectos que a rodeiam, mas, como estrangeira em trânsito que é, servindo-se deles apenas como de coisas emprestadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deparando nós com um homem assim dotado de firmeza de princípios, impossível seria não delinearmos a imagem de um carácter fora do comum, no caso de, como acima disse, tal homem &lt;strong&gt;permanecer igual a si mesmo e provar assim a realidade da sua grandeza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os princípios mantêm-se constantes,&lt;/strong&gt; as falsas aparências pouco duram. Certas pessoas comportam-se alternadamente como Vatínios ou como Catões. Umas vezes até Cúria lhes parece pouco severo, Fabrício pouco pobre, Tuberão pouco frugal e contente com a sua humilde baixela; outras vezes rivalizam com as riquezas de Lícino, os banquetes de Apício, os luxos de Mecenas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há melhor indício de &lt;strong&gt;um espírito mal formado&lt;/strong&gt; do que a instabilidade e a permanente oscilação entre a afetação pela virtude e o amor pelo vício.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ora possuía duzentos escravos, ora só dez; ora / Ó falava de reis, de tetrarcas, de luxos e grandezas, ora exclamava: &amp;lsquo;Só quero uma mesa de três pés, · uma simples concha de sal, e uma toga grosseira que me proteja do frio!&amp;rsquo; Desse alguém um milhão a este homem frugal e sem ambições - e dentro de cinco dias nem uma moeda restava &amp;hellip; &amp;ldquo;&lt;sub&gt; Horácio, Sat., I, 3, 11-17.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quantos homens não há semelhantes à personagem destes versos de Horácio Flaco, sempre instáveis, praticamente irreconhecíveis, de tal modo &lt;strong&gt;erram ao sabor de ventos
contrários!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos, disse eu? São quase todos! &lt;strong&gt;Ninguém há que diariamente não mude de intenções e de objetivos&lt;/strong&gt;: ora querem um casamento legítimo, ora preferem uma amante; ora se portam como tiranos, ora se mostram mais obsequiosos do que um escravo; ora andam impantes de orgulho até se tornarem odiosos, ora se encolhem e humilham ao mais baixo grau; ora dissipam fortunas, ora as acumulam avaramente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada denuncia melhor a falta de princípios morais do que este &lt;strong&gt;assumir alternado de diferentes rostos&lt;/strong&gt; que, para cúmulo da desfaçatez, são, cada um deles, &lt;strong&gt;sempre diversos de si mesmos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deves aceitar como um caso de excepção alguém que só desempenhe um papel na vida. Na realidade, para além do sábio, &lt;strong&gt;ninguém se contenta em fazer só uma personagem&lt;/strong&gt;, todos estamos em constante mudança. Ora nos damos ares de gente frugal e austera, ora de dissipadores e libertinos, para logo a seguir pormos no rosto a máscara oposta àquela que acabámos de tirar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exige portanto, de ti próprio que sejas até ao fim da vida aquilo que decidiste ser&lt;/strong&gt;, e faz com que os outros, se não te enaltecerem, possam pelo menos reconhecer-te. De indivíduos que ainda ontem encontrámos já hoje podemos ter o direito de perguntar: &lt;strong&gt;Quem é este?&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, - tal a mudança que neles se operou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Ou seja, a temperança (σωφροσυνη, temperantia), a coragem (ανδρέια, fortitudo), a justiça (δικαιοσυνη, iustitia), a prudência (φρονησις, prudentia), cf.
S. V.F., I, 200. V. ainda Cícero, de officiis, I, 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Além da Sobrevivência</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;além-da-sobrevivência&#34;&gt;Além da Sobrevivência&lt;/h1&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7aa52EYpjGVGZPrqHe0Ibv&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;232&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;EBA quinta \0/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-amigo-vivo-&#34;&gt;O Amigo vivo ❤️&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Neste podcast: &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cl%C3%B3vis_de_Barros_Filho&#34;&gt;&lt;strong&gt;Clóvis&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; fala sobre : qual a diferença entre viver e estar vivo?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;os-amigos-mortos-&#34;&gt;Os Amigos mortos 💔&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baruch_Espinoza&#34;&gt;Espinoza&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Jean-Jacques_Rousseau&#34;&gt;Rosseau&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schopenhauer&#34;&gt;Schopenhauer&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Nietzsche&#34;&gt;Nietzsche&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platãozinho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-tretabug-&#34;&gt;A treta/Bug 🐛&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;diferença entre estar vivo e viver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;estar vivo : sobrevivência. Luta por perseverar. Tem a ver com o &lt;del&gt;famoso&lt;/del&gt; &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conatus&#34;&gt;CONATUS&lt;/a&gt; do espinoza ( falei desse livro &lt;del&gt;BIBLIA BIOHAKER&lt;/del&gt; no último post &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-29-in%C3%A9dita-pamonha-67-medo-de-qu%C3%AA/&#34;&gt;Medo de quê?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idéias de luta pela vida &amp;amp; valor de sobrevivência&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;espinoza :: conatus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rosseau :: amor de si&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shopenhauer :: vontade de viver.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Definições biológicas x Definições filosóficas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VIVER &amp;ndash; para além de estar vivo&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nietzsche :: Vontade de Potência - indicativo maior da vida. Potencia que quer potencia. Energia vital :: Fonte de força humana&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gregos :: valores morais derivados da excelencia/virtude  &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aret%C3%AA&#34;&gt;arete&lt;/a&gt;  &amp;ndash; respeito a propria natureza
força , ambição e criatividade individual&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sentido a posteriori : pensamento criativo. 
&amp;ldquo;O porque do indivíduo lá pra frente (CRIADOR) . ao inves do porque de tras (CRIATURA &lt;del&gt;de deus, por exemplo&lt;/del&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;justificar o sentido da existencia :: para frente : &amp;ldquo;por isso&amp;rdquo;. 
&amp;ldquo;por isso&amp;rdquo; nobre e alto. (pq não?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pereça em busca da sua meta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;( a meta  também ta tatuada! haha &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&#34;&gt;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&lt;/a&gt;  ) 
** ta aí também o motivo desse blog ter esse nome (E  não outro menos aleatório )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pitacos-&#34;&gt;Pitacos 💬&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;💬  ps1 : esse episódio explicita um pouco o porque que eu sempre tenho o hábito de usar esse atributo &amp;ldquo;morto/vivo&amp;rdquo; com tanta frequência no mundo real. 
Uma das máximas que eu pense recemente ( em relação ao coronavírus ) é a percepção de &amp;ldquo;tem que estar vivo para querer viver&amp;rdquo;.
Por isso, para mim, tanta gente ignora os acontecimentos reais vigentes. Eles não estão vivos, só estão vivendo mesmo. 
Para quem só está vivendo, faz sentido que o fim chegue o mais rápido que puder. Estar vivo dá trabalho!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps2: de todos os livros do Nietzsche que eu li ( que são todos que ele escreveu, na verdade) o meu favorito é exatamente esse :
VONTANDE de PONTÊNCIA. Definitivamente. Tanto que doei todos eles ( em papel) e fiquei só com essa versão:
[ tem alguns livros que traduz potência por PODER  &amp;ndash; que é o caso desse. ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8585910968/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8585910968&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=aa4b035b6d3c5169683a06f6f4d29339&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8585910968&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps3 :: a arete está no MENON. Que é platãozinho ( pre era crista ) . Não se esqueça que essa &amp;ldquo;aristocracia&amp;rdquo; que ele fala, é dos tempos mais pra frente, dos &amp;ldquo;apropriadores de Platãozinho&amp;rdquo; aká cristãos &amp;amp; o cristianismo em geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nunca confunda juízo de valor com juízo moralizante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8515023121/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8515023121&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=104e0f6c4e10e5ab8283899fea8dfcce&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8515023121&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meio de algumas diferentes abordagens filosóficas sobre o assunto está a minha tatuagem &amp;lt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adoro quando os amigos vivos falam dos meus amigos mortos!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;pt&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;ARETE que o CLOVIS fala ( ἀρετή) é esse teco do robo que vos fala: megalomania como methodo para existir. E dos optimos . &lt;br&gt;*não é todo dia que sai um podcast que explica as suas escolhas existenciais eternizadas. em 15 minutos. &lt;a href=&#34;https://t.co/xKub4QaSi2&#34;&gt;https://t.co/xKub4QaSi2&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.co/CGLSfcVVp7&#34;&gt;pic.twitter.com/CGLSfcVVp7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; keik@ (@luciana_keiko) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/luciana_keiko/status/1423646171478872068?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;August 6, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;solução-&#34;&gt;solução 🚀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O mundo tem que te engolir. 
O máximo que pode acontecer é você morrer. 
Dá mais trabalho, mas em última instância, é bem mais divertido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muito maravilhoso. Ainda mais pra quem quiser um amigo morto pra lamentar a humanidade. hehe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525418463/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525418463&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=bd7c878b694eccc5e92a8489cd1a0c10&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525418463&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre é bom gente (séria) levantando hipóteses (com rigor filosófico ) sobre problemas (sérios)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/858285062X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=858285062X&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=919a29f9844f7c4784c218843ec22439&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=858285062X&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do bigodudo, esse é outro no top 3 &amp;ndash; porque né. ele tá meio que se analisando e contando como/porque ele se tornou quem ele é.&lt;sub&gt; ( ecce homo , em latim, é tipo &amp;ldquo;CONTEMPLE o homem &amp;ldquo;)&lt;/sub&gt;. Ele tá tietando ele mesmo e isso é maravilhoso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525429872/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525429872&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=40d70df56b17a75dc3a093ccc7b7da0c&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525429872&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse aqui eu pago um pau também. Porque ele é muito malandro. Ele mete o pau nos gregos e pega as melhores partes para ele. 
mais ou menos como eu faço na vida =D [ só que tieto os brother ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8535928189/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8535928189&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=6412148146a1122f9c43eca8d57977a0&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8535928189&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 28</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-28/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-28/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-28&#34;&gt;Carta 28&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pensas que só a ti isso sucedeu; &lt;strong&gt;admiras-te&lt;/strong&gt;, como se fosse um caso raro, de após uma &lt;strong&gt;tão grande viagem&lt;/strong&gt; e uma tão grande variedade de locais visitados &lt;strong&gt;não teres conseguido dissipar essa tristeza&lt;/strong&gt; que te pesa na alma!?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deves é mudar de alma, não de clima.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainda que atravesses a vastidão do mar, ainda que, como diz o nosso Vergílio, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;as costas, as cidades desapareçam no horizonte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;, os teus vícios &lt;strong&gt;seguir-te-ão&lt;/strong&gt; onde quer que tu vás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo se queixou um dia alguém a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;: &amp;ldquo;Porquê admirar-te da inutilidade das tuas viagens,&amp;rdquo; - foi a resposta, &amp;ldquo;se para todo o lado levas a mesma disposição? &lt;strong&gt;A causa que te aflige é exatamente a mesma que te leva a partir!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, em que pode ajudar a &lt;strong&gt;mudança de local&lt;/strong&gt;, ou o conhecimento de novas paisagens e cidades? Toda essa agitação &lt;strong&gt;carece de sentido&lt;/strong&gt;. Andares de um lado para o outro não te ajuda em nada, porque &lt;strong&gt;andas sempre na tua própria companhia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tens de alijar &lt;strong&gt;o peso&lt;/strong&gt; que tens &lt;strong&gt;na alma&lt;/strong&gt;; antes disso não há terra alguma que te possa dar prazer! Pensa que a tua atual disposição de espírito é idêntica à da Sibila descrita pelo nosso Vergílio, excitada, fora de si, possuída de &lt;strong&gt;uma força anímica&lt;/strong&gt; vinda do exterior:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;a Sibila corre impetuosamente, tenta expulsar do peito a força divina que o enche&amp;rdquo;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Andas daqui para ali tentando &lt;strong&gt;expulsar essa angústia interior&lt;/strong&gt;, que, o teu incessante deambular apenas consegue agravar. E &lt;strong&gt;como num navio&lt;/strong&gt;: se a carga está &lt;strong&gt;imóvel&lt;/strong&gt; pouco se faz sentir, mas se anda a &lt;strong&gt;rebolar de um lado para o outro&lt;/strong&gt; ao acaso faz tombar o barco para o lado onde exerce mais pressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que quer que faças &lt;strong&gt;redunda em teu prejuízo&lt;/strong&gt;, esse teu contínuo movimento só te faz mal é como fazeres andar um doente às voltas! Agora quando te tiveres &lt;strong&gt;libertado da angústia&lt;/strong&gt;, nessa altura, &lt;strong&gt;qualquer mudança de local te será agradável&lt;/strong&gt;: podes ir parar aos confins da terra, podes ir dar a um canto perdido na barbárie, que essa terra, seja qual for, se te mostrará hospitaleira!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interessa é a &lt;strong&gt;disposição de espírito com que partes&lt;/strong&gt;, e não o local a que chegas. Por isso mesmo não devemos afeiçoar-nos demasiado a nenhuma terra em especial. Temos de viver com esta convicção: não nascemos destinados a nenhum lugar particular, &lt;strong&gt;a nossa pátria é o mundo inteiro!&lt;/strong&gt; Quando te tiveres convencido desta verdade, deixará de espantar-te a inutilidade de andares de terra em terra, &lt;strong&gt;levando para cada uma o tédio que tinhas à partida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se te  persuadires de que toda a terra te pertence, o primeiro ponto em que parares agradar-te-á de imediato. O que tu fazes agora não é viajar, mas sim &lt;strong&gt;andar à deriva&lt;/strong&gt;, a saltar de um lado para o outro, quando na realidade o que tu pretendes - &lt;strong&gt;viver segundo a virtude - podes consegui-lo em qualquer sítio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conhecés algum local mais cheio de agitação do que o foro? Pois, se for necessário, &lt;strong&gt;mesmo aí se pode viver com tranquilidade&lt;/strong&gt;. Claro que, havendo &lt;strong&gt;possibilidade de escolha&lt;/strong&gt;, eu preferiria ir para longe da vista, quanto mais da vizinhança do foro! Certos climas muito rudes põem em perigo a saúde mais robusta; do mesmo modo &lt;strong&gt;certos locais&lt;/strong&gt; são pouco próprios para um espírito, virtuoso sim, mas ainda pouco firme, ainda em vias de aperfeiçoamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não concordo com aqueles que se atiram para o meio das vagas e que, levando uma vida de agitação, lutam diariamente, com a maior coragem, contra as dificuldades da situação. Tal tipo de vida, o sábio &lt;strong&gt;pode suportá-lo, mas não escolhê-lo&lt;/strong&gt;; preferirá viver em paz, e não em conflito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É que pouco adianta ter alijado os próprios vícios para andar a combater os alheios. Poderá objetar-se que à volta de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; se juntaram trinta tiranos e &lt;strong&gt;não conseguiram vergar-lhe o ânimo&lt;/strong&gt;. Mas que importa o número dos senhores? &lt;strong&gt;A escravidão é só uma&lt;/strong&gt;. E quem a tem em desprezo será sempre um homem livre, por muito grande que seja a multidão dos poderosos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É tempo de terminar esta carta, mas primeiro tenho de pagar a portagem! &lt;strong&gt;&amp;ldquo;O começo da cura é a autoconsciência do erro&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;  Creio que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; tem toda a razão ao dizer isto. De fato, &lt;strong&gt;quem não tem consciência de errar, não pode querer emendar-se&lt;/strong&gt;, Antes da correção deve surgir a noção do erro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certos indivíduos há que &lt;strong&gt;se gabam dos seus vícios&lt;/strong&gt;: como imaginar que pode pensar em curar-se gente que toma &lt;strong&gt;os próprios defeitos como virtudes?&lt;/strong&gt; Por isso mesmo, tanto quanto possas, &lt;strong&gt;acusa-te, move processos a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Começa por fazeres ante ti próprio o papel de acusador, depois o de juiz, só depois o de advogado de defesa; e uma vez por outra &lt;strong&gt;aplica uma pena a ti mesmo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 72.
&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., VI, 78-9.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 27</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-27/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-27/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-27&#34;&gt;Carta 27&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem és tu para me dar conselhos? Acaso já te aconselhaste a ti próprio, já corrigiste o teu caráter, para te poderes armar em diretor da consciência alheia?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Objeção justa&lt;/strong&gt;, a tua; eu, contudo, não sou tão descarado que, &lt;strong&gt;doente eu próprio, me aplique a dar remédio aos outros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É como &lt;strong&gt;companheiro de sanatório&lt;/strong&gt; que eu falo contigo da nossa &lt;strong&gt;comum enfermidade&lt;/strong&gt; e te dou &lt;strong&gt;parte dos medicamentos que uso&lt;/strong&gt;. Escuta, portanto, as minhas palavras como se me estivesses ouvindo a falar com os meus botões; é como se eu te permitisse o &lt;strong&gt;acesso aos meus segredos&lt;/strong&gt; e discutisse comigo mesmo na tua presença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o que eu repito sem cessar a mim próprio: &amp;ldquo;Pensa na idade que tens, Séneca, e &lt;strong&gt;sentirás vergonha&lt;/strong&gt; por teres as &lt;strong&gt;mesmas vontades&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;objetivos&lt;/strong&gt; que tinhas em jovem. Já que está próximo o dia da tua morte, vê se consegues &lt;strong&gt;ao menos que os teus vícios morram antes de ti&lt;/strong&gt;. Desfaz-te desses &lt;strong&gt;prazeres desordenados&lt;/strong&gt; de que só a muito custo te verás livre: tais prazeres não são mais nocivos antes do que depois de satisfeitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos não ser surpreendidos na altura de cometer um crime, mas &lt;strong&gt;nem por isso a angústia nos abandona&lt;/strong&gt;. Com os prazeres ilícitos é o mesmo: depois de os satisfazermos, &lt;strong&gt;ficamos com o remorso&lt;/strong&gt;. Não são prazeres constantes e durádouros; mesmo que não sejam nocivos, são pelo menos efémeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procura antes &lt;strong&gt;um bem que seja de fato duradouro&lt;/strong&gt;, e o único nestas condições é aquele que a alma consegue &lt;strong&gt;extrair de si própria&lt;/strong&gt;. Unicamente a virtude nos proporciona uma alegria &lt;strong&gt;perene e inabalável&lt;/strong&gt;. Algum obstáculo que intervenha tem tanta consistência como as nuvens que se movem abaixo do sol &lt;strong&gt;sem nunca poderem ocultar por completo a sua luz!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando nos será dado aceder a uma tal alegria?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se bem que não tenhamos estado parados, é hora de apressarmos o passo. Ainda resta muito trabalho a fazer. Se desejas &lt;strong&gt;atingir este objetivo&lt;/strong&gt;, careces de muita &lt;strong&gt;atenção&lt;/strong&gt; da minha parte, mas também de bastante &lt;strong&gt;esforço&lt;/strong&gt; da tua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude não se conquista por procuração&lt;/strong&gt;. A mera erudição pode servir-se de auxiliares. Lembro-me ainda de um ricaço, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_Calv%C3%ADsio_Sabino_(c%C3%B4nsul_em_39_a.C.)&#34;&gt;Calvísio Sabino&lt;/a&gt;, de sua graça! Este homem tinha os bens de fortuna e a inteligência próprias de um liberto. Nunca vi ninguém tão &lt;strong&gt;exageradamente favorecido pela sorte&lt;/strong&gt;. A sua &lt;strong&gt;memória&lt;/strong&gt; era tão má que de vez em quando até esquecia os nomes de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Odisseu&#34;&gt;Ulisses&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aquiles&#34;&gt;Aquiles&lt;/a&gt; ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%ADamo&#34;&gt;Príamo&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;todos conheçam os seus nomes&lt;/strong&gt; tão bem como nós conhecemos os nomes dos nossos pedagogos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum  nomenclador &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; senil, daqueles que já não sabem o nome às pessoas e dizem o que lhes vem à cabeça, citaria tão erradamente os apelidos de família como Sabino fazia aos Troianos e aos Aqueus! &lt;strong&gt;Apesar disto&lt;/strong&gt; ele queria fazer-se passar por erudito. E aqui tens o método que congeminou: &lt;strong&gt;comprou a peso de ouro&lt;/strong&gt; uma série de escravos, um que sabia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Homero&#34;&gt;Homero&lt;/a&gt; de cor, outro, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hes%C3%ADodo&#34;&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, e mais nove a
quem &lt;strong&gt;encarregou de decorar os poetas&lt;/strong&gt; líricos.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tais escravos lhe tivessem custado uma fortuna não é de admirar: não os encontrou assim tal qual, &lt;strong&gt;teve de os mandar treinar expressamente&lt;/strong&gt;. Mal conseguiu dar por pronta esta tropa toda, desatou a massacrar os seus convidados. Os escravos sentavam-se-lhe aos pés; quando queria citar alguns versos, ele pedia que lhos soprassem &amp;hellip; mas &lt;strong&gt;continuamente falhava-lhe a memória a meio de uma palavra!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então Satélio Quadrado, &lt;strong&gt;parasita habitual de ricaços estúpidos&lt;/strong&gt;, e, consequentemente, &lt;strong&gt;seu adulador&lt;/strong&gt; (seu crítico também, pois este atributo é sempre concomitante dos dois primeiros), aconselhou-o a comprar novos escravos para acabarem a frase que ele deixava em meio! Sabino replicou que cada escravo lhe ficava por milhares e milhares de sestércios; diz-lhe o outro: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Terias gasto menos dinheiro se tivesses comprado uma biblioteca!&amp;quot;&lt;/strong&gt; O nosso homem, porém, continuou convencido de que &lt;strong&gt;ter em casa&lt;/strong&gt; alguém erudito era o mesmo que &lt;strong&gt;ser erudito ele próprio!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Satélio tentou também convencer Sabino a praticar luta livre, embora ele fosse um homem doente, pálido, enfezado. &amp;ldquo;Mas como é isso possível, se eu mal me aguento nas pernas?&amp;rdquo; -
dizia Sabino. &amp;ldquo;Não me venhas com essa, por favor!&amp;rdquo; - replicou o outro. &amp;ldquo;Então para que servem todos estes robustos escravos que tu tens?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um espírito virtuoso &lt;strong&gt;não é coisa que se peça emprestada ou se possa comprar!&lt;/strong&gt; E mesmo que existisse à venda, receio bem que não encontrasse comprador &amp;hellip; O vício, esse todos os dias tem quem o adquira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é tempo de pagar-te o que devo e despedir-me.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A verdadeira riqueza consiste na pobreza capaz de prover à satisfação do que por lei da natureza necessitamos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Epicuro repetiu incansavelmente esta máxima, mas &lt;strong&gt;nunca é demais repetir&lt;/strong&gt; uma coisa que &lt;strong&gt;nunca se aprende devidamente&lt;/strong&gt;. A certos doentes basta que se lhes indique
os remédios; outros têm de ser obrigados a tomá-los!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; O nomenclador (/at. nomenclator) era um escravo especialmente encarregado de lembrar ao senhor os nomes dos clientes que lhe vinham apresentar os cumprimentos matinais (e receber a respectiva espórtula!). As suas funções,
vemo-las pitorescamente descritas em Juvenal, 1, 97 ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Os nove poetas líricos gregos do cânone alexandrino : Álcman Estesícoro Íbico, Alceu, Safo, Anacreonte, Sim6nides, Píndaro e Baquílides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>