<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>riqueza on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/riqueza/</link>
    <description>Recent content in riqueza on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/riqueza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 17</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-16-carta-17/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-16-carta-17/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-17&#34;&gt;Carta 17&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se és sábio, melhor, se quiseres ser sábio, &lt;strong&gt;deixa-te de fantasias&lt;/strong&gt; e aplica as tuas forças a fim de atingires quanto antes a perfeição espiritual. Se algo te impede de avançar, &lt;strong&gt;liberta-te&lt;/strong&gt;, corta o mal pela raiz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;O que me impede&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; dizes tu &amp;ldquo;é o património familiar; quero dispor as coisas de modo que possa viver do rendimento, sem que a pobreza me seja um fardo, ou eu me torne um fardo para alguém&amp;rdquo;. Ao falares assim pareces-me não dar conta de &lt;strong&gt;todos os recursos&lt;/strong&gt; à disposição do &lt;strong&gt;bem&lt;/strong&gt; em que estás pensando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero dizer, tu percebes o ponto essencial - a &lt;strong&gt;suprema utilidade da filosofia&lt;/strong&gt; - , mas ainda não distingues com suficiente clareza os pontos de pormenor; ainda não sabes quanto &lt;strong&gt;ela nos pode ajudar em qualquer altura&lt;/strong&gt; e, para usar os termos de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;corre em nosso auxílio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; nas situações mais graves, como de resto o faz &lt;strong&gt;mesmo em situações banais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz o que te digo, &lt;strong&gt;pede conselho à filosofia&lt;/strong&gt;, e ela te convencerá a não te importares com as contas! É esse então o teu problema, é por isso que adias a tua formação : para não teres de recear a pobreza! E não será a pobreza desejável?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há a quem a riqueza impediu de dedicar-se à filosofia. &lt;strong&gt;A pobreza não é obstáculo&lt;/strong&gt;, não é motivo de angústias. O pobre, quando ouve os clarins soarem, sabe que o caso lhe não respeita; quando ouve gritar por água, procura o meio de escapar ao fogo, &lt;strong&gt;sem cuidar dos objetos a salvar&lt;/strong&gt;; se tem de viajar por mar, não provoca bulício no porto nem faz com que a escolta dum único viajante encha de estrépito o cais; &lt;strong&gt;não tem à sua volta uma multidão de escravos&lt;/strong&gt; para cujo sustento seja preciso recorrer à fertilidade de regiões longínquas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não tem problema sustentar meia-dúzia de estômagos de hábitos saudáveis e sem outra ambição senão serem saciados. &lt;strong&gt;A fome contenta-se com pouco, os paladares requintados é que têm grandes exigências&lt;/strong&gt;. A pobreza limita-se a satisfazer as necessidades mais prementes: porque deverás tu recusá-la como companheira, se &lt;strong&gt;até os ricos de bom senso&lt;/strong&gt; lhe adaptam os hábitos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiseres estar livre para cuidares da alma deverás ser pobre, ou fazer vida de pobre. &lt;strong&gt;O estudo da filosofia não dará fruto se não adaptares uma vida frugal&lt;/strong&gt;; ora a frugalidade não passa de pobreza voluntária. Deixa-te, portanto, de pretextos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ainda não tenho o rendimento suficiente; quando o obtiver, dedicar-me-ei inteiramente à filosofia&amp;rdquo; .&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;é precisamente a filosofia que tu deves obter antes de mais nada&lt;/strong&gt;, em vez de a adiares, de a deixares para o fim; &lt;strong&gt;é por ela que tens de começar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quero arranjar primeiro os meios de que viver&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O que deves é aprender a &amp;ldquo;arranjar-te&amp;rdquo; a ti mesmo: &lt;strong&gt;se algo te impede de viver bem, nada te pode impedir de morrer bem.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há qualquer razão para que a pobreza, ou mesmo a indigência, nos afaste da filosofia. Para obtermos os seus benefícios &lt;strong&gt;devemos suportar até a fome!&lt;/strong&gt; Quantas cidades cercadas não a aguentaram, sem esperanças de outra recompensa para o seu sofrimento para além de &lt;strong&gt;evitar sujeitar-se&lt;/strong&gt; ao arbítrio dos vencedores?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A recompensa que te promete a filosofia é de longe superior: &lt;strong&gt;a liberdade permanente&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;ausência de receio&lt;/strong&gt; quer ante &lt;strong&gt;os homens&lt;/strong&gt;, quer ante &lt;strong&gt;os deuses&lt;/strong&gt;. Para alcançar tal recompensa não achas que vale a pena suportar até a fome? Houve exércitos que experimentaram a mais completa carência, vivendo de raízes, matando a fome com coisas que só até o mencioná-las repugna; e &lt;strong&gt;aguentaram tudo&lt;/strong&gt; para defender um reino - bem podes espantar-te - estrangeiro! &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; &lt;strong&gt;Para libertar a alma das paixões haverá quem hesite em suportar a pobreza?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há qualquer aquisição prévia a fazer: pode chegar-se à filosofia mesmo sem viático ! Pois quê, depois de teres tudo o mais é que pretendes adquirir a sabedoria? Ela será &lt;strong&gt;apenas mais um objeto na tua vida&lt;/strong&gt;, será, por assim dizer, um &lt;strong&gt;mero acessório&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem: se tu já possuis alguma coisa &lt;strong&gt;começa a filosofar&lt;/strong&gt; (doutro modo como saberás se as tuas posses &lt;strong&gt;não são já demasiadas?&lt;/strong&gt;); se nada possuis, procura a filosofia antes de mais nada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas faltar-me-ão recursos indispensáveis&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para começar, não poderão faltar-te recursos, porque &lt;strong&gt;as exigências naturais são mínimas&lt;/strong&gt; e o sábio adapta-se ao que é natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se se vir reduzido às mais extremas carências, nesse caso &lt;strong&gt;abandonará a vida e deixará de ser um fardo para si próprio&lt;/strong&gt;. Se dispuser dos recursos mínimos indispensáveis à conservação da vida, usará esses recursos e, sem se preocupar nem angustiar &lt;strong&gt;para além do indispensável&lt;/strong&gt;, dará o &amp;ldquo;quanto baste&amp;rdquo; ao estômago e aos músculos; observando as fadigas dos ricaços, a agitação sem freio da corrida às riquezas, o sábio, tranquilo e contente, rir-se-á, dizendo: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Para quê adiares a tua própria formação?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás à espera de receberes juros, de tirares lucro de alguma operação comercial, de seres contemplado no testamento dum velho rico, quando podes tornar-te rico instantaneamente? &lt;strong&gt;A sabedoria pôe a riqueza à tua mão: ao mostrar que é supérflua, está como que a oferecer-ta!&amp;quot;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas estas considerações convirão melhor a outros; tú estás mais perto da gente abastada. Se mudares de época, serás rico em excesso, em todas as épocas &lt;strong&gt;uma só coisa permanece idêntica - aquilo que é bastante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já podia terminar aqui esta carta se não tivesse criado em ti certos maus hábitos! Aos reis &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Imp%C3%A9rio_Parta&#34;&gt;Partos&lt;/a&gt;, ninguém os pode ir saudar sem levar &lt;strong&gt;uma oferenda&lt;/strong&gt;; a ti, não posso dizer adeus sem um presente!. .. Pois bem, vou saldar a dívida com um dito de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Conquistar riqueza tem sido para muitos não o fim, mas apenas &lt;strong&gt;a troca de miséria.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é de admirar! &lt;strong&gt;O vício não está nas coisas, está na própria alma&lt;/strong&gt;. O mesmo defeito que nos faz achar insuportável a pobreza faz com que achemos a riqueza insuportável! Podes deitar um enfermo num leito de madeira ou num leito de ouro, não há alteração, pois para &lt;strong&gt;onde quer que o leves ele levará consigo a sua enfermidade&lt;/strong&gt;; do mesmo modo nada se altera se uma alma doente viver na riqueza ou na pobreza: o seu vício &lt;strong&gt;segui-la-á sempre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Em de ira , Séneca relata como os soldados de Cambises, devido à imprevidência do rei, se viram forçados até a comer sola amolecida ao fogo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 14</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-13-carta-14/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-13-carta-14/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-14&#34;&gt;Carta 14&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Admito que é inata em nós a estima pelo próprio corpo, admito que temos o dever de cuidar dele. Não nego que devamos dar-he atenção, mas nego que devamos ser seus escravos. &lt;mark&gt;Será escravo de muitos quem for escravo do próprio corpo&lt;/mark&gt;, quem temer por ele em demasia, quem tudo fizer em função dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos proceder não como quem vive no interesse do corpo mas simplesmente como &lt;strong&gt;quem não pode viver sem ele&lt;/strong&gt;. Um excessivo interesse pelo corpo inquieta-nos com &lt;strong&gt;temores&lt;/strong&gt;, carrega-nos de &lt;strong&gt;apreensões&lt;/strong&gt;, expõe-nos aos insultos; &lt;mark&gt;o bem moral torna-se desprezível para aqueles que amam em excesso o corpo&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenhamos com ele o maior cuidado, mas &lt;strong&gt;na disposição de o atirar às chamas quando a razão, a dignidade, a lealdade assim o exigirem&lt;/strong&gt;. De qualquer modo evitemos quanto possível mesmo os incômodos, e não somente os perigos, coloquemo-nos em lugar seguro mas refletindo desde logo nos meios como &lt;mark&gt;afastar os motivos de temor&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais motivos, se bem me lembro, são de &lt;strong&gt;três tipos&lt;/strong&gt;: podemos temer &lt;strong&gt;a indigência&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;as doenças&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;as violências perpetradas pelos poderosos&lt;/strong&gt;. De todos eles nada nos abala mais do que os males ocasionados pela prepotência alheia, já que ocorrem acompanhados de imenso estrépito&lt;sub&gt;ruído intenso&lt;/sub&gt; e agitação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;calamidades naturais&lt;/strong&gt; que referi, &lt;strong&gt;indigência&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;doença&lt;/strong&gt;, surgem silenciosamente e &lt;strong&gt;não incutem terror&lt;/strong&gt; através da vista ou do ouvido; &lt;strong&gt;o terceiro tipo&lt;/strong&gt; de desgraça ocorre entre grande alarido, faz a sua aparição entre armas, chamas, cadeias e bandos de feras treinadas para rasgar aos homens as entranhas. Imagina, neste momento, o cárcere, as cruzes, os cavaletes, os ganchos &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; , o pau que atravessa todo o corpo e acaba por sair pela boca, os carros lançados em direções opostas que despedaçam os membros, a célebre túnica revestida e entretecida de matérias inflamáveis e &lt;strong&gt;tudo o mais que a crueldade foi ainda capaz de inventar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é, portanto, de admirar se o perigo que mais receio inspira é este, que se apresenta sob tanta variedade de formas e rodeado de aparato terrível. Tal qual como a tortura é tanto mais eficaz quanto mais instrumentos dolorosos exibir (e assim vence pela vista homens que resistiriam ao sofrimento), também daqueles receios que nos fligem e abatem o ânimo, &lt;strong&gt;os mais eficazes são aqueles que se fazem ver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há outras calamidades não menos graves - por exemplo a fome, a sede, as úlceras, a febre que parece queimar as entranhas - , mas que se não vêm, que &lt;strong&gt;não chamam a atenção, que se não exibem&lt;/strong&gt;; aquelas outras, ao contrário, são como as guerras violentas, que &lt;strong&gt;nos vencem pelo seu aparato visível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos, por isso, precauções para evitarmos ser ofensivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Por vezes é de todo o povo que nos devemos precaver&lt;/mark&gt;; outras vezes, quando o governo da cidade passa na sua maior parte pelo senado, são os seus membros que importa conciliar; outras, são homens que, a título pessoal, &lt;strong&gt;receberam do povo o poder que exercem contra o próprio povo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tê-los a todos como amigos seria ingente tarefa; basta que os não tenhamos por inimigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O sábio&lt;/strong&gt;, consequentemente, &lt;mark&gt;não provocará as iras dos poderosos&lt;/mark&gt;, antes as esquivará, tal como no mar procuramos esquivar as tempestades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando foste à &lt;strong&gt;Sicília&lt;/strong&gt; tiveste de atravessar o mar. Se o piloto é temerário não cuida dos perigos do austro&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;, o vento que agita o mar da Sicília e provoca os remoínhos, nem se aproxima da margem à sua esquerda, antes navega por entre os turbilhões causados por Caríbdis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro mais prudente inquere dos conhecedores do local o sentido das correntes ou os indícios a tirar das nuvens, e &lt;strong&gt;dirigirá a sua rota longe daquelas paragens&lt;/strong&gt; tão tristemente famosas pelos seus vórtices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idêntico &lt;strong&gt;método&lt;/strong&gt; usará o sábio: &lt;strong&gt;evita a perniciosa companhia dos poderosos&lt;/strong&gt; mas tomando cautela para não aparentar evitá-la; em grande parte a segurança reside em não a buscar;nós de forma demasiado evidente, pois&lt;mark&gt;fugir de alguma coisa é o mesmo que condená-la&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há, por conseguinte, que tomar todos os cuidados para nos precavermos do vulgo. Para começar, &lt;strong&gt;não devemos ter ambições: competição gera conflito!&lt;/strong&gt; Em segundo lugar não devemos possuir nada capaz de ser aliciante para um eventual salteador: não ostentes quanto possível sobre ti o que possa ser tomado como espólio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém chega a matar o seu semelhante por puro prazer de matar, ou, pelo menos, muito poucos; mais numerosos são &lt;strong&gt;os que o fazem por cálculo do que por ódio&lt;/strong&gt;. Qualquer ladrão deixa em paz quem nada tem; mesmo numa estrada infestada o pobre nada tem a temer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há seguidamente três coisas que, segundo o velho provérbio, se devem evitar: &lt;strong&gt;o ódio, a inveja, o desprezo&lt;/strong&gt;. O como de consegui-lo, só a sabedoria pode indicá-lo. É, na verdade, &lt;strong&gt;difícil conseguir o equilíbrio&lt;/strong&gt;, e por isso importa ter cuidado, não vá o medo da inveja fazer-nos incorrer no desprezo ou &lt;strong&gt;o receio de pisar os outros parecer significar que os outros nos possam pisar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O poder de inspirar temor tem sido para muitos causa de temor! Retiremo-nos com precaução de todas as frentes: tão perigoso é ser desprezado como inspirar suspeitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;mark&gt; A solução é procurar refúgio na filosofia &lt;/mark&gt;, arte pacífica e &lt;strong&gt;concentrada sobre si mesmo&lt;/strong&gt;, não pode incorrer no desprezo, ela que, mesmo entre gente inculta, leva a palma a todas as outras artes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca a perversidade ganhará tanta força, nunca se encarniçará tanto contra a virtude, que o nome da filosofia não permaneça como algo venerável e sagrado. De resto, só com &lt;strong&gt;tranquilidade&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;modéstia&lt;/strong&gt; se pode praticar a filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui objetarás tu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pois quê, então achas que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;M. Catão&lt;/a&gt; praticou com modéstia a filosofia, ele que se atreveu a votar contra a guerra civil? Que ousou entremeter-se entre os dois generais entregues à fúria das armas? Que, enquanto uns invectivavam Pompeio e outros César, ousou condená-los a ambos?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pode discutir-se se, numa ocasião daquelas, o sábio &lt;strong&gt;deveria ou não&lt;/strong&gt; participar na &lt;strong&gt;vida política&lt;/strong&gt;. Que objetivo visava Marco Catão? &lt;strong&gt;Já não estava em causa a liberdade, perdida de há muito&lt;/strong&gt;. A questão era saber se o dono do Estado seria César ou Pompeio: que interessava a Catão essa disputa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum dos dois partidos era o seu! Escolhia-se um ditador: &lt;strong&gt;que lhe importava a ele qual seria o vencedor?&lt;/strong&gt; Era possível que viesse a vencer o melhor, mas seria impossível que o pior não fosse o vitorioso! Mas estou-me referindo aos últimos tempos de Catão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto aos anos precedentes, em que o Estado era disputado pela violência, também não eram próprios para aceitar a participação do sábio. Que outra coisa fez Catão senão &lt;strong&gt;vociferar palavras que ninguém ouvia&lt;/strong&gt;, nesses dias em que ora era &lt;strong&gt;levado pelas mãos da populaça&lt;/strong&gt; e, exposto aos seus escravos, era arrastado à força para fora do foro, ou cónduzido do senado até ao cárcere?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente havemos de ver se o sábio &lt;strong&gt;deve ou não dar a sua colaboração ao Estado&lt;/strong&gt;. Por agora chamo a tua atenção para &lt;strong&gt;aqueles estóicos&lt;/strong&gt; que, vivendo à margem da política, se dedicaram ao estudo da condução da vida e do estabelecimento dos direitos humanos sem incorrerem ao desagrado dos poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio &lt;strong&gt;não deve perturbar os costumes do vulgo&lt;/strong&gt; nem levar uma vida estranha de molde a atrair sobre si as atenções.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Queres dizer que, usando esse sistema, ele estará sempre em segurança?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te posso garantir isso, tal como não te posso garantir que uma vida regrada implique necessariamente uma excelente saúde. Por vezes um navio pode afundar-se no porto: mas o que pensas tu não lhe sucederia no mar alto? A quantos perigos não ficaria mais exposto um homem de múltiplas atividades e empreendimentos &lt;strong&gt;se o próprio ócio não garante a segurança?&lt;/strong&gt; Ocasionalmente são vitimados inocentes (quem o nega?), mas &lt;strong&gt;é mais frequente que o sejam culpados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um esgrimista é atingido sob a armadura: tal não diminui a sua habilidade. Álém disso &lt;mark&gt; o sábio pode &lt;strong&gt;responsabilizar-se pelas suas decisões, não pelo sucesso das mesmas&lt;/mark&gt;. Se o início depende de nós&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;o resultado depende da fortuna&lt;/strong&gt;, sem que por isso eu lhe confira direitos a julgar-me. &amp;ldquo;Mas assim poderás sofrer vexames, ou graves contrariedades.&amp;rdquo; 
Um salteador pode matar-me; condenar-me, isso não!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste mómento estendes a mão para receber o tributo diário. Vou &lt;strong&gt;encher-te as mãos de ouro&lt;/strong&gt; e já que falei em ouro aprende a maneira de tirares dele o mais completo proveito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;mark&gt; &amp;ldquo;Aquele que melhor goza da riqueza é o que menos necessita da riqueza.&amp;rdquo; &lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual o autor?&amp;rdquo; - perguntas. Para veres até que ponto sou tolerante decidi citar-te autores alheios: a frase é de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, ou de algum outro pensador lá dessa seita. Mas que interesse tem o nome do autor se &lt;strong&gt;ele falou para benefício de todos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem necessita de riqueza está em ânsias por ela; ora &lt;strong&gt;ninguém goza um bem que é fonte de preocupações&lt;/strong&gt;. Procura sempre acrescentar-lhe qualquer coisa, e enquanto pensa em aumentá-la, esquece-se de tirar dela partido. Confere as contas, gasta as lages do foro, compulsa os registos dos juros: &lt;strong&gt;em vez do dono dos bens, torna-se guarda-livros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Os ganchos aqui referidos eram os que se usavam para arrastar os corpos dos supliciados até junto às Gemoniae scalae &amp;ldquo;as escadas dos gemidos&amp;rdquo;, donde depois eram lançados ao Tibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Vento sul.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>