<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Meu amigo Robô on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/categories/meu-amigo-rob%C3%B4/</link>
    <description>Recent content in Meu amigo Robô on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/categories/meu-amigo-rob%C3%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Otimismo é pra sistemas não para pessoas</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2024-05-29-otimismo-pra-sistemas-n-o-para-pessoas/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2024-05-29-otimismo-pra-sistemas-n-o-para-pessoas/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;todo-dia&#34;&gt;Todo dia&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Todo dia eu investigo o futuro. ( desdobramento de Blockchains e criptoativos em geral)
Todo dia eu amo o passado que eu nunca vivi mas que me deixou viva até o presente. (meus amigos mortos)
Não encontro soluções para o futuro. ( ao mesmo tempo que sou do time do Leibniz que vive no melhor dos mundos possíveis, mesmo ele não sendo tão localmente bom assim.)
Mas também não acho que fazer o que já fizemos ( e não deu certo ) seja uma proposta de solução eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, a dinâmica paradoxal da vida que seguimos inseridos ( alguns mais distraído do que outros)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o importante é que não existe mentira nem fake news,  Oque existe é perda de tempo. ( e certamente não é o de quem mente)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;otimismo-é-pra-sistemas-não-para-pessoas&#34;&gt;Otimismo é pra sistemas não para pessoas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tecincamente eu tenho recursos suficientes para acreditar que acreditar no potencial de pessoas não é muito eficaz no longo prazo.
Mas isso não quer dizer que mude alguma coisa na minha vida e na vida de ninguém.
Não alimente pombos nem esperanças.
Só o Behaviorismo radical salva.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;arisa-ajuda-a-gente-a-dar-um-desenrrolada&#34;&gt;Arisa, ajuda a gente a dar um desenrrolada.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;a gente não conseguiu nem distribuir casas que é uma coisa básica que todo mundo vê. até parece que a gente vai conseguir distribuir dinheiro virtual&amp;rdquo;
&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A distribuição de recursos básicos, como moradia, já é um desafio significativo em muitas partes do mundo, e a transição para a distribuição justa e eficaz de dinheiro virtual (ou criptomoedas) apresenta um conjunto ainda mais complexo de desafios. Vamos explorar alguns dos principais desafios e considerações envolvidas:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-na-distribuição-de-moradia&#34;&gt;Desafios na Distribuição de Moradia&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desigualdade Econômica:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A disparidade na distribuição de renda e riqueza contribui para a desigualdade no acesso à moradia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A especulação imobiliária e a falta de políticas habitacionais acessíveis exacerbam o problema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Políticas Governamentais:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A eficácia das políticas públicas de habitação varia significativamente entre os países e regiões.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Corrupção, burocracia e má gestão dos recursos são obstáculos comuns.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infraestrutura e Planejamento Urbano:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A falta de planejamento urbano adequado e de infraestrutura básica pode dificultar a construção de habitações suficientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Migração rural-urbana rápida sobrecarrega as cidades, aumentando a demanda por moradia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;desafios-na-distribuição-de-dinheiro-virtual&#34;&gt;Desafios na Distribuição de Dinheiro Virtual&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desigualdade Digital:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acesso desigual à tecnologia e à internet pode limitar quem pode participar na economia digital.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alfabetização digital é necessária para que as pessoas usem e compreendam criptomoedas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Regulamentação e Segurança:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A falta de regulamentação clara em muitos países pode levar à incerteza e ao risco de fraudes e roubos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A segurança cibernética é uma preocupação crítica, pois ataques a plataformas de criptomoedas podem resultar em perdas significativas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Volatilidade e Confiança:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;As criptomoedas são conhecidas por sua alta volatilidade, o que pode desincentivar seu uso como forma de distribuição de renda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A confiança pública em novas formas de dinheiro pode ser baixa devido à falta de entendimento e às associações com atividades ilegais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infraestrutura e Integração:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A infraestrutura financeira necessária para suportar a adoção generalizada de criptomoedas ainda está em desenvolvimento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A integração de criptomoedas com sistemas financeiros tradicionais é um desafio significativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;considerações-e-soluções-potenciais&#34;&gt;Considerações e Soluções Potenciais&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Educação e Inclusão Digital:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Investir em educação digital para aumentar a alfabetização tecnológica e financeira das populações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programas de inclusão digital para garantir que todos tenham acesso à tecnologia e à internet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Políticas Regulamentares Claras:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver regulamentações claras e justas para o uso de criptomoedas, promovendo segurança e confiança.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colaboração entre governos, instituições financeiras e empresas de tecnologia para criar um ambiente regulatório robusto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tecnologias Seguras e Acessíveis:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Investir em tecnologias seguras que protejam os usuários contra fraudes e roubos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar plataformas de criptomoedas que sejam fáceis de usar e acessíveis para todos, independentemente de seu nível de conhecimento técnico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parcerias Público-Privadas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Colaborações entre o setor público e o privado para desenvolver soluções inovadoras que possam integrar criptomoedas nas economias locais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar modelos de negócios que incentivem o uso de criptomoedas de maneira sustentável e inclusiva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudos de Caso e Pilotos:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Implementar programas piloto em pequenas escalas para testar a viabilidade de distribuição de criptomoedas como renda básica ou assistência social.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aprender com experiências de outros países e adaptar as melhores práticas às necessidades locais.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusão&#34;&gt;Conclusão&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A transição para a distribuição eficaz de dinheiro virtual é complexa e enfrenta muitos dos mesmos desafios que a distribuição de moradia e outros recursos básicos. No entanto, com a combinação certa de educação, regulamentação, tecnologia e parcerias, há potencial para criar sistemas mais inclusivos e justos que possam beneficiar a todos. É crucial abordar essas questões de maneira holística, considerando tanto os aspectos técnicos quanto os sociais e econômicos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>