<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Catão on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/cat%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Catão on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/cat%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 97</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-10-03-carta-97/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-10-03-carta-97/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-97&#34;&gt;Carta 97&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Enganas-te, caro Lucílio, se pensas que o luxo, o desprezo pelos bons costumes e aquilo que cada um em geral critica na sua própria época são vícios do nosso tempo: &lt;strong&gt;tudo isso é próprio dos homens, não das épocas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhuma era esteve isenta de culpa.&lt;/strong&gt; Se te puseres a avaliar o desregramento de cada época, (envergonho-me de o dizer!), nunca ele foi mais patente do que no tempo de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haverá quem possa acreditar que houve tentativas de suborno no julgamento em que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Cl%C3%B3dio_Pulcro&#34;&gt;P. Clódio&lt;/a&gt; compareceu como réu devido ao adultério cometido durante os Mistérios com a mulher de César, com total violação dos rituais do sacrifício dito &lt;strong&gt;&amp;ldquo;em interesse do povo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, durante o qual era tão rigorosa a exclusão dos homens do recinto sagrado que até se tapavam as pinturas representando animais machos? &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois não só foi oferecido dinheiro aos juízes como ainda - o que ultrapassa em abjeção o próprio suborno - se praticou estupro (para cúmulo!) sobre matronas e adolescentes da nobreza! &lt;strong&gt;Foi menos desonroso o crime do que a absolvição:&lt;/strong&gt; o réu de adultério compartilhou os seus adultérios e não se sentiu seguro da absolvição antes de ter tornado os juízes iguais a si. E tudo isto sucedeu durante um processo em que, se mais não houvera, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; comparecera como testemunha. Cito-te as próprias palavras de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt;, pois o caso excede quanto se possa crer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Convocou os juízes para sua casa, prometeu, garantiu,ofereceu. Mais ainda (ó bons deuses, que perversidade!), passar a noite com determinadas mulheres e em entrevistas galantes com adolescentes da nobreza foi prenda suplementar oferecida a vários juízes!&amp;rdquo; &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Já nem vale a pena deplorar o salário, o pior de tudo foi o suplemento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;_ Interessa-te a mulher daquele indivíduo austero? Queres antes a deste ricaço? Arranjarei modo de dormires com ela. Se não cometeres um adultério, podes condenar-me! Esta beldade que tu pretendes aparecerá. Prometo-te uma noite com ela, e sem tardar muito: antes que passem vinte e quatro horas, a minha promessa estará cumprida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tem mais que se lhe diga &lt;strong&gt;distribuir adultérios do que cometê-los&lt;/strong&gt;; aquilo é o que se chama uma notificação às mães de família! Os juízes de Clódio &lt;strong&gt;pediram ao senado uma escolta&lt;/strong&gt;, coisa que só seria necessária se eles estivessem dispostos a condená-lo, e obtiveram-na, o que fez Cátulo dizer-lhes espirituosamente, depois de absolvido o réu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;- Para que nos pedistes a escolta? Foi para não vos roubarem o dinheiro?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Entre estes remoques, Clódio saiu-se impunemente; adúltero antes do julgamento, proxeneta durante o julgamento, evitou a condenação de um modo mais infamante do que aquele por que a tinha merecido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Achas que &lt;strong&gt;poderá haver costumes mais corruptos do que estes&lt;/strong&gt;, em que a lubricidade nem sequer era refreada pela religião, nem pelos tribunais, em que durante o inquérito instaurado por Senarusconsulto se cometeram mais delitos do que os que faziam o objeto do inquérito? A questão era se, depois do adultério, alguém podia viver em segurança; verificou-se que &lt;strong&gt;em segurança ninguém podia viver sem adultério!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eis ao que se chegou nos &lt;strong&gt;tempos de Pompeio e César, de Cícero e Catão&lt;/strong&gt;, daquele mesmo Catão ante cuja presença a multidão se recusou a admitir a comparência, nas festas de Flora&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; , das habituais prostitutas nuas .. ., se é que devemos acreditar que esses homens &lt;strong&gt;eram mais rigorosos como espectadores do que como juízes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casos destes dar-se-ão, como se têm dado; o &lt;strong&gt;desregramento das cidades&lt;/strong&gt; pode ocasionalmente diminuir pelo medo da autoridade, mas nunca espontaneamente. Não há, portanto, razão para pensares que nós nos distinguimos por excesso de licenciosidade e falta de respeito pela lei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A nossa juventude é mais saudável&lt;/strong&gt; do que a dos tempos em que o réu negava o seu adultério perante os juízes mas os juízes confessavam o seu diante do réu, em que se cometia estupro para poder prosseguir o julgamento, em que Clódio - caído em boas graças devido aos vícios que o conspurcavam fazia ofício de alcoviteiro durante a própria instrução do processo. Quem poderá crer que &lt;strong&gt;um homem a quem um adultério devia fazer condenar&lt;/strong&gt; foi, afinal, &lt;strong&gt;absolvido graças a vários adultérios?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualquer época tem os seus Clódios, mas nem todas produzem Catões!&lt;/strong&gt; Facilmente enveredamos pelo mal, em que nunca faltará guia ou companheiro, embora para progredir no mal não faça falta guia ou companheiro. &lt;strong&gt;Para o vício há, não apenas uma tendência, mas um verdadeiro instinto cego&lt;/strong&gt;, que torna muitos homens incapazes de qualquer correção; em qualquer outra arte as imperfeições são motivo de vergonha para o respectivo artífice, o qual se sente confuso ante o seu erro; as imperfeições na arte da vida, essas são motivo de prazer!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um timoneiro não se alegra quando o barco se vira&lt;/strong&gt;, um médico não se alegra quando o doente morre, um orador não se alegra se o réu é condenado por culpa do advogado, mas, inversamente, qualquer vício é fonte de prazer para quem o possui: àquele, agrada-lhe o adultério, cujas dificuldades mais lhe acendem o apetite; aquele outro compraz-se na falcatrua e no roubo, e &lt;strong&gt;o seu crime só lhe causa desagrado quando não lhe sorri a fortuna&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma depravada habituação conduz a este resultado. De resto, para veres como mesmo &lt;strong&gt;os espíritos propensos aos piores crimes conservam a noção do bem&lt;/strong&gt; (não ignoram que agem mal, mas não ligam) repara como todos dissimulam os seus atos e, quando as coisas lhes correm a contento, gozam os benefícios do crime mas nunca revelam o que fizeram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A consciência tranquila aspira a surgir ante a vista de todos&lt;/strong&gt;; a maldade, essa, até as trevas receia. Em meu entender, teve toda a razão &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; quando disse:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Um criminoso pode ter a sorte de conservar-se oculto, mas não pode estar seguro de assim permanecer.&amp;rdquo; &lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Talvez percebas melhor a ideia se eu disser por outras palavras: é inútil aos criminosos ocultarem-se, pois ainda que tenham a sorte de encontrar um esconderijo nunca se podem sentir totalmente confiados. É assim mesmo, um crime pode conservar-se escondido, mas &lt;strong&gt;nunca pode alcançar a segurança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não creio que, ao resolver deste modo o problema, eu vá contra os princípios da nossa escola. E porquê? Porque &lt;strong&gt;o primeiro e maior castigo de um criminoso é ter cometido o ato&lt;/strong&gt;, e nenhum crime, por muito que a fortuna o adorne com os seus dons, o proteja e o reivindique, escapa ao castigo, uma vez que &lt;strong&gt;o próprio crime constitui a punição por esse crime&lt;/strong&gt;. Além disso, persegui-lo-ão estreitamente as penas do segundo grau: o medo contínuo, o pavor, o nunca confiar na aparente segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Porque havia eu de libertar deste suplício a iniquidade?&lt;/strong&gt; Porque não hei-de deixá-la sempre em suspenso? Mas devemos discordar de Epicuro no ponto em que ele diz que &lt;strong&gt;nada é justo por natureza&lt;/strong&gt;, e que devemos evitar os crimes porque &lt;strong&gt;nos é impossível evitar o medo&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;; mas podemos estar de acordo em que os maus atos são castigados pela &lt;strong&gt;consciência de os ter cometido&lt;/strong&gt;, e que tanto maior é o grau de tortura que se lhes segue por ser contínua &lt;strong&gt;a angústia que oprime e atormenta a consciência&lt;/strong&gt;, a tal ponto que nem sequer consegue confiar nas garantias de segurança que se lhe oferecem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto prova precisamente, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, que &lt;strong&gt;é natural em nós a repugnância pelo crime&lt;/strong&gt;, pois mesmo na mais completa segurança ninguém consegue escapar ao medo. &lt;strong&gt;A sorte pode evitar a muitos o castigo, mas a ninguém evita o medo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E porquê, senão porque é inata em nós a aversão por qualquer ato condenado pela natureza? Por isto nunca podem confiar no seu esconderijo nem mesmo os que estão bem escondidos, &lt;strong&gt;porque a consciência os acusa e os mostra a si mesmos como são.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tremer de medo, &lt;strong&gt;aqui está o sinal que distingue os criminosos&lt;/strong&gt;. Imperfeita seria a espécie humana (pois muitos crimes escapam à Lei, à justiça, às penas estabelecidas) se a natureza não fosse a primeira a exigir desde logo reparação, e se o medo não atuasse como sucedâneo do castigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;Os Mistérios aqui aludidos são os da Magna Mater; tratava-se de um culto reservado exclusivamente às mulheres. O crime de Clódio era, portanto, dupla-
mente grave: adultério e violação dos Mistérios.
&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;  Cícero, ad Atticttm, 1, 16, 5.
&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; As festas de Flora - Ludi Florales, Flora/ia - celebravam-se desde 28 de Abril a 3 de Maio, e comportavam representações cénicas e espectáculos no circo. A sua origem remonta a meados do séc. III a.C., - Sobre este festival v. Ovídio, Fasti, V, 183 ss.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt; Epituro, fr. 532 Usener.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 79</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-79&#34;&gt;Carta 79&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aguardo uma carta em que me descrevas todas &lt;strong&gt;as novidades&lt;/strong&gt; que encontraste durante o périplo da Sicília, incluindo informações exatas acerca de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Car%C3%ADbdis&#34;&gt;Caríbdis&lt;/a&gt;. Quanto a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cila&#34;&gt;Cila&lt;/a&gt;, sei perfeitamente que não passa de um rochedo, e nem sequer muito perigoso para a navegação, mas de Caríbdis estou interessado em saber &lt;strong&gt;se corresponde à lenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se fores &lt;strong&gt;observar o local&lt;/strong&gt; (e é inegável que mereee uma visita tua!), informa-me se é um único vento que provoca o turbilhão, ou se é a ventania soprando em todas as direções que transforma o mar em sorvedouro. Também pretendo saber &lt;strong&gt;se é verdade&lt;/strong&gt; que um objeto sorvido nesse remoinho marítimo é arrastado por muitas milhas sob as águas para voltar à surperfície perto da costa de Tauroménio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se me transmitires todos estes dados, então atrever-me-ei a pedir-te que, em minha honra, subas ao alto do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Etna&#34;&gt;Etna&lt;/a&gt;. De acordo com certos autores, a montanha vai sendo consumida e diminui de altitude, o que eles deduzem de antigàmente o Etna ser visível aos navegantes de uma distância um tanto maior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/index.pt-br_files/etna.png&#34; alt=&#34;Etna&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O fenômeno pode explicar-se&lt;/strong&gt;, não por uma diminuição de altitude da montanha, mas sim por as chamas internas se acalmarem e serem projetadas com menor energia e amplitude; pelo mesmo motivo vemos a coluna de fumaça mais reduzida durante o dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhuma das duas explicações é inverosímil&lt;/strong&gt;: pode suceder que uma montanha diariamente devorada pelo fogo diminua de tamanho, mas pode suceder também que conserve o mesmo tamanho, por as chamas não corroerem a própria montanha, antes, concentrando-se em algum vale subterrâneo, transbordarem e irem alimentar-se noutro local; o Etna seria, neste caso, não pasto, mas apenas local de passagem para o fogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há na &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADcia&#34;&gt;Lícia&lt;/a&gt; uma região muito conhecida, a que os indígenas dão o nome de Heféstion, na qual o solo está perfurado em muitos locais dando passagem ao fogo, que aliás se espalha sem qualquer prejuízo para a vegetação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um fato que a dita região é muito &lt;strong&gt;fértil e toda coberta de ervas&lt;/strong&gt;; as chamas, em vez de consumirem tudo, parecem ter perdido as forças e &lt;strong&gt;limitam-se a brilhar&lt;/strong&gt; . . Deixemos esta questão por agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltarei a pôr-ta quando tu me disseres a que distância do cume do monte se estendem as neves que nem o verão derrete, a tal ponto elas se &lt;strong&gt;mantêm incólumes apesar da vizinhança do fogo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, não me atribuas &lt;strong&gt;só a mim esta curiosidade&lt;/strong&gt;: mesmo que ninguém de tal te incumbisse tu serias louco
bastante para querer satisfazê-la&amp;hellip; Que presente queres tu que eu te ofereça para te dissuadir  de incluíres no teu poema a descrição do Etna, e renunciares a um motivo que tem &lt;strong&gt;atraído todos os poetas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tema que nem o facto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Virgílio&lt;/a&gt; o ter desenvolvido, impediu &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ov%C3%ADdio&#34;&gt;Ovídio&lt;/a&gt; de também o tratar, tal como ambos estes poetas não dissuadiram &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Corn%C3%A9lia_(gens)&#34;&gt;Cornélia Severo&lt;/a&gt; de igualmente o versar. &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, foi este um tema que se prestou a todos eles em abundância: parece-me a mim que os poetas mais antigos, longe de esgotarem o assunto, apenas &lt;strong&gt;indicaram os tópicos a desenvolver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há grande diferença entre &lt;strong&gt;um tema já esgotado e outro meramente aludido&lt;/strong&gt;: neste caso, a matéria vai dia-a-dia ganhando amplitude, e as exposições já feitas não impedem a feitura de outras novas. Pode também dizer-se que a situação do último poeta da lista é privilegiada, pois &lt;strong&gt;encontra à sua disposição imagens já feitas&lt;/strong&gt; que, inseridas em &lt;strong&gt;novo contexto&lt;/strong&gt;, ganham diferente coloração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizar tais imagens&lt;/strong&gt; não é, de modo algum, um furto, porquanto elas já são do domínio público. Ou eu não te conheço, ou o tema do Etna faz-te crescer a água na boca! Aí estás tu cheio de vontade de escrever um grande poema, &lt;strong&gt;tão bom como os já existentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo &lt;strong&gt;&amp;ldquo;tão bom&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; porque da tua modéstia não se pode esperar mais: tal é ela que, julgo bem, te levaria a refrear o teu talento se corresses o risco de escrever melhor que os antigos, &lt;strong&gt;tanta é a veneração que por eles sentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre outras vantagens, &lt;strong&gt;a sabedoria também tem isto de bom&lt;/strong&gt;: só se pode ser ultrapassado por outro durante a fase de ascenção. &lt;strong&gt;Quando se chega ao cume, não mais subsistem diferenças:&lt;/strong&gt; a sabedoria é um estado constante, não passível de qualquer incremento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acaso o Sol pode aumentar de tamanho ou a Lua sair da sua órbita?&lt;/strong&gt; Os ceanos também não crescem; o mundo conserva sempre a sua forma e as suas medidas. Todos os seres que atingiram as suas dimensões ideais já não podem aumentar e, por isso, todos os homens que atingirem a sapiência são de valor inteiramente idêntico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De entre eles, cada um terá as &lt;strong&gt;suas qualidades próprias&lt;/strong&gt;: um poderá ser mais afável, outro mais desembaraçado, outro de palavra mais pronta, outro dotado de maior eloquência. Mas o ponto que nos
interessa - &lt;strong&gt;a sapiência que gera a beatitude - essa será igual em todos eles&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o teu Etna pode ser interiormente consumido e ruir sobre si mesmo, se a ação contínua das chamas tem força para destruir essa imponente montanha, visível da vastidão do mar - isso ignoro-o! A virtude,contudo , &lt;strong&gt;não há chamas ou catástrofes que a abatam&lt;/strong&gt;; a sua majestade é a única que não admite decréscimo. Não pode ser aumentada, tal como não pode ser reduzida; à semelhança dos corpos celestes, &lt;strong&gt;a sua magnitude é constante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esforcemo-nos, pois, para nos elevarmos até ela!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito do trabalho necessário já está feito; ou melhor, para dizer a verdade, não muito!&amp;hellip; Quando partimos do mais baixo grau, &lt;strong&gt;tornarmo-nos melhores não significa atingir o bem&lt;/strong&gt;: alguém se orgulha dos seus olhos só por vislumbrar a claridade do dia? O homem que vê o Sol luzir através do nevoeiro, se tem razão para se mostrar contente de ter já escapado às trevas, nem por isso goza ple
namente dos benefícios da luz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A nossa alma só terá motivo para se congratular quando&lt;/strong&gt;, liberta das trevas em que ainda se debate, não se limitar a ver uma débil luminosidade, mas receber em pleno a luz do dia, quando for restituída ao espaço celeste e &lt;strong&gt;reocupar o lugar que era o seu antes do nascimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É para lá que a chama o seu &lt;strong&gt;estado primordial&lt;/strong&gt;, e lá poderá a nossa alma residir mesmo antes de &lt;strong&gt;subtrair-se à prisão do corpo&lt;/strong&gt; desde que, expulsando por completo os vícios, se eleve subtil e pura até ao &lt;strong&gt;pensamento divino&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o nosso objetivo, caríssimo Lucílio, esta a meta para onde devemos dirigir-nos com todo o empenho, ainda que poucos, ou mesmo ninguém, saiba do nosso esforço. &lt;strong&gt;A fama é para a virtude como uma sombra: segue-a ainda que esta não o pretenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, a sombra umas vezes precede-nos, outras projeta-se para trás de nós: o mesmo se passa com a fama, que umas vezes nos precede com a maior evidência, e outras só nos alcança mais tarde ~ mas tornando-se tanto maior quanto mais tardia, &lt;strong&gt;quando já toda a inveja se desvaneceu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto tempo não se julgou que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt; era louco! Como foi diminuta a celebridade de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Quanto tempo ignorou Roma o valor de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, a quem rejeitou, a quem &lt;strong&gt;só apreciou na justa medida quando o perdeu!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pureza e a virtude de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt; permaneceriam ignoradas se ele não tivesse sido vítima de uma injustiça, mas refulgiram à luz do dia quando a violência se abateu sobre ele. Porventura não se mostrou ele &lt;strong&gt;grato ao destino&lt;/strong&gt; e aceitou com entusiasmo o exílio que lhe impuseram?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou-te falando de homens a quem a fortuna, &lt;strong&gt;ao mesmo tempo&lt;/strong&gt; que os abateu, tornou famosos. Mas quantos outros não alcançaram sucesso senão após a morte! E quantos ainda a fama, mais do que envolver, não foi por assim dizer &lt;strong&gt;exumar!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê a multidão, e não só de gente culta mas mesmo de pessoas pouco letradas, que hoje pasma de enlevo por Epicuro, esse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que viveu nos arredores de Atenas &lt;strong&gt;sem que a cidade desse pela sua presença!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos anos depois de o seu amigo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; ter falecido, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, numa carta em que calorosamente se referiu à amizade que o unira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, escreveu a terminar que, no meio da sua felicidade, nem ele nem Metrodoro em nada se sentiram lesados pelo fato de a nobre Grécia não só &lt;strong&gt;os ter ignorado&lt;/strong&gt; mas mesmo quase lhes não conhecer os nomes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é verdade que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; só foi descoberto depois de terminados os seus dias? Não é exato que só então a sua fama resplandesceu? O próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; também afirma numa carta que tanto ele como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; eram pouco conhecidos; mas acrescentou que, depois da morte de ambos, grandemente famosos seriam os que se dispusessem a seguir os seus sentimentos &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A virtude nunca passa despercebida mas, se passar, isso &lt;strong&gt;em nada a diminui&lt;/strong&gt;: um dia virá que traga ao conhecimento de todos a virtude ignorada e como que soterrada pela &lt;strong&gt;perversidade da sua época&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem só pensa nos seus contemporâneos veio a este mundo para proveito de escasso número&lt;/strong&gt;. Muitos milhares de anos e de gerações se sucederão: pensa na posteridade. Ainda que a inveja dos teus coetâneos cubra de silêncio o teu nome, outros homens virão capazes de te julgarem sem má vontade nem parcialidade &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a glória dá algum valor à virtude, &lt;strong&gt;esse valor nunca perecerá&lt;/strong&gt;. Não chegará aos nossos ouvidos o que os pósteros dirão de nós, mas decerto nas suas palavras, embora sem o sentirmos, &lt;strong&gt;continuaremos a ser uma presença&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vivo ou morto&lt;/strong&gt;, todo o homem &lt;strong&gt;tirou benefício da virtude&lt;/strong&gt;, na condição de a ter praticado com sinceridade, de não a ter usado como mero adorno postiço, de ter agido sempre de forma idêntica perante os visitantes, quer estes se fizessem anunciar quer, pelo contrário, lhe surgissem diante inesperadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De nada vale a hipocrisia&lt;/strong&gt;; podem alguns deixar-se iludir por uma ligeira afetação de virtude superficialmente afivelada no rosto,&lt;strong&gt;a verdade, essa, é sempre constante em todos os pormenores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aparências ilusórias carecem de solidez&lt;/strong&gt;. Toda a mentira é frágil, e imediatamente se denuncia como tal se a analisares com atenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 570 ss.; Ovídio, Met., XV, 340 ss.; nos reduzidos fragmentos conservados de Cornélio Severo (Morei, pp. 116-119) não figura qualquer referência ao Etna. Quanto ao poema intitulado Aetna nada prova, nem mesmo este passo de Séneca, que a sua autoria deva ser atribuída a Lucílio Júnior, apesar de vários filólogos se terem pronunciado nesse sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Este passo forma o fr. 188 Usener, de Epicuro. V. também Epicuro, fr. 551 Usener, a máxima &lt;strong&gt;λάθε βιώσας&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Sine ira et studio, dirá Tácito no prefácio dos seus Annales (I, 1, 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 70</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-70/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-70/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-70&#34;&gt;Carta 70&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ao fim de longo tempo revisitei a tua querida cidade de Pompeias. Voltei a contemplar a minha adolescência; tudo quanto por lá fizera em jovem &lt;strong&gt;parecia-me poder ainda fazê-lo, parecia-me tê-lo feito há um instante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah! Lucílio amigo, temos vindo a &lt;strong&gt;navegar ao longo da vida&lt;/strong&gt; e, assim como no mar, segundo as palavras de Vergílio,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;as terras e as cidades &lt;strong&gt;se perdem no horizonte&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., III, 71&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;assim também nós, nesta veloz carreira do tempo que é a vida, vemos sumir-se primeiro a infância, depois a adolescência, em seguida o espaço que medeia entre os dois marcos que são a juventude e a idade madura, depois os melhores anos do início da velhice; finalmente começa a &lt;strong&gt;tornar-se publicamente visível a proximidade do nosso fim como homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na nossa insensatez julgamos esse fim como um escolho: &lt;strong&gt;na realidade é um porto&lt;/strong&gt;, a que por vezes somos forçados a abordar, mas que em caso algum deveremos recusar; e mesmo que lá aportemos na juventude, &lt;strong&gt;será tão insano queixarmo-nos disso como de termos navegado a grande velocidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sabes, por vezes . a falta de vento atormenta o navegador e não lhe permite avançar, a extrema calma rouba-lhe a paciência, enquanto outras vezes o ímpeto das correntes o impele com toda a velocidade. &lt;strong&gt;Considera que conosco se passa o mesmo&lt;/strong&gt;: há homens a quem a vida conduziu rapidamente ao termo a que, mesmo relutantemente, haviam um dia de chegar; para outros, contudo, a vida não passa de uma interminável maceração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, como tu bem sabes, &lt;strong&gt;a vida não é um bem que se deve conservar a todo o custo&lt;/strong&gt;: o que importa não é estar vivo, mas sim viver uma vida digna!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, o sábio &lt;strong&gt;prolongará a sua vida enquanto dever, e não enquanto puder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerará sempre &lt;strong&gt;onde&lt;/strong&gt; deve viver, &lt;strong&gt;com que&lt;/strong&gt; companhias, como deve &lt;strong&gt;agir&lt;/strong&gt;, que &lt;strong&gt;ações&lt;/strong&gt; deve empreender. Deve ter no pensamento &lt;strong&gt;a qualidade da vida, não a sua duração&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se se lhe deparam muitas situações graves, muitos obstáculos à sua tranquilidade, o sábio, retirar-se-á! E não o fará apenas como último recurso, mas, &lt;strong&gt;assim que a fortuna começar a mostrar-se hostil para com ele&lt;/strong&gt;, deverá meditar seriamente se não convém pôr de imediato termo à vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio considera como &lt;strong&gt;indiferente se a sua morte é natural ou voluntária&lt;/strong&gt;, se ocorre mais tarde ou mais cedo; não tem que recear qualquer grande perda: num líquido vertido a conta-gotas, quem se interessa por uma gota a mais ou a menos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morrer mais cedo, &lt;strong&gt;morrer mais tarde - é questão irrelevante; relevante é, sim, saber se se morre com dignidade ou sem ela, pois morrer com dignidade significa escapar ao perigo de viver sem ela!&lt;/strong&gt; Por isso eu acho o cúmulo do efeminado a frase daquele homem de Rodes que, lançado pelo tirano na masmorra e alimentado como qualquer besta-fera, à sugestão de se deixar morrer pela fome respondeu: &amp;ldquo;Um homem, enquanto vive, nunca deve perder a esperança! &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez isso seja verdade, mas &lt;strong&gt;não devemos comprar a vida a qualquer preço!&lt;/strong&gt; O destino que me aguarda pode ser grandioso, pode ser garantido, mas eu não estou disposto a assumi-lo através de uma desonrosa confissão de fraqueza. Então o que é preferível: &lt;strong&gt;pensar que a fortuna é toda poderosa contra um homem vivo, ou pensar que a fortuna é impotente contra quem sabe morrer?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há ocasiões, contudo, em que o sábio, mesmo tendo a morte iminente, mesmo sabendo-se condenado ao suplício capital, não fará das próprias mãos as executantes da sentença: &lt;strong&gt;isso seria escolher o caminho mais fácil!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É insânia morrer por ter medo da morte&lt;/strong&gt;: o carrasco há-de aparecer, esperemos por ele! Para quê anteciparmo-nos? Para quê tornarmo-nos executores da crueldade alheia? &lt;strong&gt;Inveja pela posição do algoz, ou desejo de poupar-lhe trabalho?&lt;/strong&gt; &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; poderia ter posto fim à vida recusando-se a tomar alimento, morrendo assim de inanição em vez de morrer pelo veneno. No entanto passou trinta dias no cárcere à espera da hora da morte, não ná expectativa do que pudesse acontecer, ou porque este longo adiamento lhe permitisse muitas esperanças! -, mas sim por obediência à lei, e também para permitir aos amigos aproveitarem os últimos momentos de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;. Não seria estúpido sentir indiferença pela morte e mostrar ter medo do veneno?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Escrib%C3%B3nia&#34;&gt;Escribónia&lt;/a&gt; era uma mulher ponderada, tia paterna de Druso Libão - um jovem de tão grande nobreza como estultícia e mais ambicioso do que se podia ser no seu tempo, ou do que ele devia ser fosse em que época fosse. Druso foi levado, enfermo, do senado sobre uma liteira entre um diminuto cortejo fúnebre (pois todos os seus amigos e familiares se afastaram sem piedade de um homem que, mais do que condenado à morte, era já um cadáver!) e pôs-se a deliberar se havia de suicidar-se ou de aguardar a execução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Escrib%C3%B3nia&#34;&gt;Escribónia&lt;/a&gt; disse-lhe então: &amp;ldquo;Porque queres tu encarregar-te de uma tarefa que pertence a outro?&amp;rdquo; Mas não o convenceu: Druso atentou contra a própria vida, e não sem alguma razão, pois um homem condenado pelo seu inimigo a morrer mais dia menos dia, ao prolongar a vida está apenas &lt;strong&gt;a submeter-se à vontade do adversário&lt;/strong&gt;. &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente, quando um &lt;strong&gt;fator externo&lt;/strong&gt; faz impender sobre nós a morte, não é possível decidir, de uma forma geral, se a atitude correta consiste em antecipar ou em aguardar essa morte: &lt;strong&gt;muitas são as circunstâncias que podem fazer pender para uma ou outra solução&lt;/strong&gt;. Se, por exemplo, a alternativa for entre uma morte no meio de torturas e uma morte direta e rápida, como não escolher sem hesitação esta última?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se eu escolho o navio em que vou navegar ou a casa em que vou habitar, também, ao deixar esta vida, posso escolher a forma como morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Além disso, se &lt;strong&gt;a vida não se torna melhor por ser mais longa&lt;/strong&gt;, a morte, pelo contrário, quanto mais prolongada for, pior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais do que em qualquer outra situação, &lt;strong&gt;devemos obedecer, na atitude perante a morte, aos ditames da nossa alma&lt;/strong&gt;. E esta que se evole com decisão segundo a forma de morte escolhida: quer se eleja o punhal, ou a corda, ou o veneno que se espalha pelas veias, há que ser &lt;strong&gt;firme na decisão tomada&lt;/strong&gt; e romper de uma vez os vínculos da nossa servidão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos devemos fazer com que a nossa vida mereça a aprovação dos outros; &lt;strong&gt;a nossa morte só de nós depende&lt;/strong&gt;, a forma de morrer que mais nos apraz, essa será a melhor. É estúpido prendermo-nos com pensamentos do género: &amp;ldquo;Alguns dirão que eu mostrei pouca coragem na morte, outros que fui excessivamente precipitado, outros que haveria formas mais enérgicas de suicídio &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; Não, tu não deves deixar em outras mãos uma decisão sobre a qual &lt;strong&gt;é irrelevante a opinião alheia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O teu objetivo deve ser só um: eximir-te tão rápido quanto possível aos golpes da fortuna. De um modo ou de outro, &lt;strong&gt;haverá sempre quem pense mal do teu ato&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encontrarás, todavia, muitos adeptos da filosofia que afirmam não ser lícito atentar contra a própria vida e consideram sacrilégio o suicídio: segundo eles, devemos aguardar o fim que a natureza nos destinou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem assim fala não vê como está tornando impossível a liberdade!&lt;/strong&gt; Nada de melhor concebeu a lei eterna do que, embora apenas nos dando &lt;strong&gt;uma porta de entrada na vida&lt;/strong&gt;, ter-nos proporcionado &lt;strong&gt;múltiplas saídas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque hei-de eu esperar que sobre mim se abata a crueldade das doenças ou dos homens se posso escapar-me por entre os tormentos e assim iludir a adversidade? Aqui está o único ponto em que não podemos queixar-nos da vida: &lt;strong&gt;ela não retém ninguém!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A condição humana assenta numa base excelente: &lt;strong&gt;ninguém é desgraçado senão por sua própria culpa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A vida agrada-te?&lt;/strong&gt; Então, &lt;strong&gt;vive&lt;/strong&gt;! 
&lt;strong&gt;Não te agrada?&lt;/strong&gt; És livre de &lt;strong&gt;regressar ao lugar donde vieste!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aliviares as dores de cabeça muitas vezes te submeteste à sangria; para debilitar todo o corpo &lt;strong&gt;basta abrir uma veia&lt;/strong&gt;. Não é preciso rasgar todo o peito numa imensa ferida: &lt;strong&gt;um bisturi chega para abrir o caminho à suprema liberdade&lt;/strong&gt;, um ponto diminuto do nosso corpo basta para nos garantir a segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qual, então, o motivo que nos torna &lt;strong&gt;preguiçosos e covardes?&lt;/strong&gt; É que nenhum de nós pensa que, mais dia menos dia, havemos de abandonar esta morada, à maneira dos inquilinos antigos que as facilidades do local e o hábito conservam nas suas casas meio em ruínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Queres tu ser livre perante o teu próprio corpo?&lt;/strong&gt; Habita-o com a disposição de quem está &lt;strong&gt;pronto à mudança&lt;/strong&gt;. Mentaliza-te de que, mais tarde ou mais cedo, hás-de prescindir da sua companhia e assim sentir-te-ás mais forte quando fores obrigado a deixá-lo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como, porém, hão-de compenetrar-se da &lt;strong&gt;inevitabilidade do próprio fim&lt;/strong&gt; entes cujos desejos não conhecem limites? &lt;strong&gt;Nenhuma meditação é tão imprescindível como a meditação da morte&lt;/strong&gt;; entretanto vamo-nos prendendo com assuntos que, afinal, talvez sejam supérfluos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos o espírito preparado contra a pobreza porque os &lt;strong&gt;nossos bens permanecem intactos&lt;/strong&gt;. Sentimo-nos bem munidos para fazer frente à dor porque a feliz condição de um corpo sólido e saudável nunca exigiu de nós a prática dessa virtude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentimo-nos perfeitamente capazes de suportar a saudade dos amigos desaparecidos porque afortunadamente continuam vivos aqueles que amamos. Um dia virá, porém, que há-de pôr-nos diante o problema da morte! &lt;strong&gt;Não há razão para pensar que apenas os grandes homens tiveram a força necessária para romper as barreiras da servidão humana&lt;/strong&gt;, não há motivo para pensar que um tal ato só está ao alcance de um &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, que para exalar a alma abriu com as mãos a ferida que o punhal deixara estreita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tem havido homens da mais baixa condição que num ímpeto de coragem alcançaram o porto seguro da morte: impedidos pelas circunstâncias de morrer tranquilamente, sem possibilidade de elegerem livremente o instrumento do suicídio, &lt;strong&gt;lançaram mão do que encontraram&lt;/strong&gt; e, pela sua coragem, &lt;strong&gt;transformaram em armas objetos por natureza inofensivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há muito, um dos Germanos destinados aos combates com feras, enquanto se faziam no circo os preparativos para o espectáculo da manhã, retirou-se para satisfazer uma certa necessidade corporal - a única oportunidade que teve para estar sozinho, longe do olhar dos guardas; então &lt;strong&gt;agarrou num daqueles paus com uma esponja atada na ponta que se usam para limpar as imundícies e enfiou-o pela garganta abaixo, morrendo por asfixia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o que se chama o &lt;strong&gt;cúmulo do desprezo pela morte&lt;/strong&gt;. Mais, foi uma forma de suicídio nojenta, asquerosa: mas não será estupidez mostrar-se esquisito na morte? &amp;hellip; Que atitude heróica a deste homem, bem digno de lhe ter sido facultada a escolha do seu destino! Que valor não mostraria ele se pudesse suicidar-se com um gládio, com que coragem não se precipitaria ele de uma rocha escarpada ou se lançaria às profundezas do mar! Mesmo &lt;strong&gt;desprovido totalmente de recursos&lt;/strong&gt;, ainda assim encontrou uma arma que lhe abrisse as portas da morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por aqui podes ver como, para morrer, &lt;strong&gt;o único obstáculo que se nos põe é a vontade!&lt;/strong&gt; Sobre o ato tão determinado deste homem cada, um pode pensar o que quiser, desde que se assente neste ponto: &lt;strong&gt;é preferível o suicídio mais imundo à mais higienica servidão!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já que comecei a citar casos de pessoas de baixa extracção vou continuar. Todos seremos mais exigentes para conosco se virmos que &lt;strong&gt;até os homens mais desprezíveis podem manifestar total desprezo pela morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensamos habitualmente que os Catões, os Cipiões e outros que costumamos ouvir citar com admiração se ergueram a uma altura que &lt;strong&gt;os torna inimitáveis&lt;/strong&gt;: pois bem, vou mostrar-te que entre os homens que combatem as feras, no circo, se encontram tantos &lt;strong&gt;exemplos de coragem&lt;/strong&gt; como entre os &lt;strong&gt;generais da guerra civil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente deu-se o caso de um homem que ia numa carroça, rodeado de guardas armados, para participar no espectáculo da manhã; fingindo-se cheio de sono, pôs-se a cambalear no assento até que &lt;strong&gt;conseguiu meter a cabeça entre os raios de uma roda&lt;/strong&gt;, e conservou-se firme até que a roda ao girar lhe quebrou o pescoço: &lt;strong&gt;o carro que o conduzia ao suplício foi o instrumento da sua liberdade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando queremos mesmo deixar esta vida não há obstáculos que nos possam impedir&lt;/strong&gt;: a natureza deixa-nos abertas todas as portas! Quando as circunstâncias o permitem pode eleger-se uma forma de suicídio menos brutal; quando temos à mão muitos recursos com vista a esse objectivo podemos escolher entre eles e pensar qual &lt;strong&gt;a forma preferível de conquistar a liberdade&lt;/strong&gt;; numa situação desesperada, contudo, há que tomar como melhor o meio que está mais ao alcance, por muito extravagante e original que seja. &lt;strong&gt;A quem deseja suicidar-se,desde que lhe não falte o ânimo, não lhe faltará também a imaginação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vês tu como até os mais ínfimos escravos, quando a dor os estimula, se enchem de coragem e conseguem enganar os guardas mais vigilantes? &lt;strong&gt;Homem de valor é aquele que, não só exige de si o suicídio, como ainda encontra forma de o realizar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas eu prometi citar-te mais exemplos ocorridos nos jogos do circo. Durante o segundo espectáculo de naumaquia, &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; um dos bárbaros &lt;strong&gt;enterrou na garganta a lança que recebera para combater os adversários&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;Porquê&amp;rdquo; - disse ele - &amp;ldquo;porquê não escapar desde já a todos os tormentos e humilhações? &lt;strong&gt;Porquê estar à espera da morte se tenho uma arma nas mãos?&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espectáculo tanto mais admirável este, quanto mais conforme à moral é os homens &lt;strong&gt;aprenderem a morrer em vez de matar!&lt;/strong&gt; Pois quê? A coragem que estas almas depravadas ou mesmo criminosas manifestam, não a manifestaremos nós, a quem uma longa meditação, a quem &lt;strong&gt;o uso da razão, mestra universal, preparou contra todas as contingências?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A razão ensina-nos que várias podem ser as vias seguidas pelo destino mas que &lt;strong&gt;o fim é apenas um&lt;/strong&gt; e nada interessa o ponto de partida daquilo que é inevitável. A mesma razão te aconselhará a morrer, se possível, do modo que te agradar, se não, do modo que for viável, isto é, a aproveitar a forma de suicídio que as circunstâncias te depararem. &lt;strong&gt;Se é imoral viver impetuosamente;&#39; morrer num ímpeto, pelo contrário, é admirável!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Pode ver-se a história do &amp;ldquo;homem de Rodes&amp;rdquo;, Telésforo de seu nome, preso e mutilado pelo &amp;ldquo;tirano&amp;rdquo; Lisímaco, um dos sucessores de Alexandre, em
Séneca De ira, III, 17, 3-4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;  V. a história de Druso Llbão em Tácito, Ann., li, 27-32.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;  Espectáculo oferecido por Nero, v. Suetónio, Nero, XII.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 67</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-67/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-67/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-67&#34;&gt;Carta 67&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comecemos pelas banalidades!&lt;/strong&gt; A primavera começou a mostrar-se, mas, embora já nos aproximássemos do verão, - que é a altura própria do calor - o tempo refrescou e, portanto, &lt;strong&gt;não há que confiar nele&lt;/strong&gt;; frequentemente voltamos aos dias invernosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queres que te diga até que ponto o tempo está incerto? Ainda não me atrevo à água fria e tenho que lhe adoçar a temperatura&lt;sub&gt;(Cf. a carta 53, 3.)&lt;/sub&gt; &amp;ldquo;Aqui está&amp;rdquo; - dirás tu - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;o que se chama não aguentar nem calor nem frio!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É mesmo, caro Lucílio, já me basta acomodar-me ao frio próprio da idade, que não degela nem em pleno verão. E assim é que passo a maior parte do tempo metido em abafos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenho que dar graças à velhice por me manter colado à cama. E porque não dar-lhe graças por isso? Assim, estou impossibilitado de fazer aquilo mesmo que a vontade me devia impedir de fazer. &lt;strong&gt;As minhas conversas são quase todas com os livros&lt;/strong&gt;. Sempre que aparece uma carta tua tenho a sensação de estar na tua companhia e isso dá-me uma tal disposição de espírito que mais me parece estar a responder-te de viva voz do que por escrito. Quanto à questão que me pões, façamos como se estivéssemos conversando e &lt;strong&gt;analisemo-la em conjunto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me se &lt;strong&gt;todo o bem é desejável&lt;/strong&gt;. Nas tuas palavras: &amp;ldquo;Se &lt;strong&gt;suportar corajosamente a tortura&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;aguentar com valentia as chamas&lt;/strong&gt; e encarar com &lt;strong&gt;paciência a doença&lt;/strong&gt; é um bem, segue-se que estas três situações são desejáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora eu não vejo nelas nada que mereça o nosso desejo. E sei de certeza absoluta que nunca ninguém cumpriu uma ação de graças por ter sido chicoteado, deformado pela gota ou alongado no cavalete.&amp;rdquo; Se tu, meu amigo, analisares com minúcia estes fatos, verás que neles &lt;strong&gt;existe algo de desejável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu preferiria que a tortura me poupasse; mas &lt;strong&gt;se tiver&lt;/strong&gt; de me submeter a ela desejarei fazê-lo com &lt;strong&gt;coragem, valor, e firmeza&lt;/strong&gt;. Preferiria não me ver envolvido numa guerra, é evidente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;se&lt;/strong&gt; me visse envolvido desejaria suportar animosamente as feridas, a fome e tudo o mais que as agruras da guerra implicam. &lt;strong&gt;Não sou tão louco que me apetecesse estar doente&lt;/strong&gt;, mas se a doença me atacar &lt;strong&gt;desejarei que o meu comportamento se não torne por isso incontrolado&lt;/strong&gt; ou efeminado. Em suma, não são as circunstâncias adversas que são desejáveis, mas sim &lt;strong&gt;a virtude que nos permite ultrapassar essas circunstâncias adversas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns dos nossos entendem que a capacidade de tolerar com coragem todas estas adversidades não é em si desejável, embora naturalmente não seja de rejeitar. E isto porque o objeto dos nossos votos deve ser &lt;strong&gt;um bem puro, tranquilo e situado ao abrigo de todo o sofrimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A minha opinião é diferente&lt;/strong&gt;. Em primeiro lugar porque &lt;strong&gt;não é possível que uma coisa seja simultaneamente boa e não desejável&lt;/strong&gt;; depois, porque se a virtude é desejável e se não há bem algum sem virtude, segue-se logicamente que todo o bem é desejável; finalmente, porque (embora a tortura não seja desejável), &lt;strong&gt;é desejável a corajosa resistência à tortura!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejamos outra questão: não é verdade que &lt;strong&gt;a coragem é desejável?&lt;/strong&gt; No entanto, ela não só despreza o perigo como &lt;strong&gt;até o atrai&lt;/strong&gt;! O seu aspecto mais nobre e mais digno de admiração consiste em &lt;strong&gt;não recuar&lt;/strong&gt; ante as chamas, em não evitar as feridas, por vezes mesmo não apenas em não esquivar os golpes como até em recebê-los no peito. Se a coragem é desejável, igualmente é desejável suportar com valentia a tortura, já que &lt;strong&gt;fazê-lo faz parte da ideia de coragem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discrimina com atenção, conforme já te disse e verás que não existem razões para te induzirem em erro. &lt;strong&gt;O que é desejável não é sofrer a tortura, mas sim o sofrê-la corajosamente&lt;/strong&gt;: é neste &amp;ldquo;corajosamente&amp;rdquo; que consiste a virtude, e por isso é que eu o desejo!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas quem formulou jamais semelhante desejo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há certos desejos que se formulam abertamente, embora respeitem a questões particulares; outros há, porém, &lt;strong&gt;que estão implícitos&lt;/strong&gt;, isto é, quando &lt;strong&gt;um só desejo contém em si vários outros&lt;/strong&gt;. Por exemplo, eu desejo levar uma vida segundo a moral, mas uma vida regulada pela moral &lt;strong&gt;compõe-se de diversas ações&lt;/strong&gt;: nela podemos encontrar a masmorra de Régulo, a ferida aberta por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; com as próprias mãos, o desterro de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt;, o cálice de veneno que elevou &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; do cárcere até ao céu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, ao formular o desejo de uma vida segundo a moral, eu &lt;strong&gt;formulei implicitamente todas aquelas características que fazem moral a vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ó três, quatro vezes felizes aqueles a quem ante o olhar dos seus, sob os altos muros de Tróia coube em sorte morrer &lt;sub&gt; Vergilio, Aen., 1, 94-6.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que diferença há entre desejar esta sorte a alguém ou confessar que ela é desejável?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décio ofereceu a sua vida à República e, esporeando o cavalo, lançou-se no meio dos inimigos ao encontro da morte. Depois veio outro Décio que, rivalizando com o valor do pai, após pronunciar a fórmula ritual já tornada tradição de família, precipitou-se para o mais intenso da peleja; apenas receava que o sacrifício não fosse favoravelmente aceite pela divindade, mas &lt;strong&gt;não duvidava de que uma nobre morte fosse desejável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda hesitas em admitir que &lt;strong&gt;nada é superior a uma morte digna de memória, alcançada através da ação da virtude?&lt;/strong&gt; Quando um homem sofre corajosamente a tortura, está pondo em ação todas as suas virtudes! Talvez uma delas esteja em ação mais direta ou seja mais evidente: &lt;strong&gt;a resistência&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas numa tal situação encontramos coragem, nas suas variantes de resistência, capacidade de sofrer, aceitação da dor; encontramos &lt;strong&gt;prudência&lt;/strong&gt;, virtude indispensável &lt;strong&gt;à tomada de qualquer decisão&lt;/strong&gt;, a qual &lt;strong&gt;nos convence a aguentar com o máximo de coragem o inevitável&lt;/strong&gt;; encontramos &lt;strong&gt;firmeza&lt;/strong&gt;, a qual nunca bate em retirada &lt;strong&gt;nem se deixa desviar dos seus propósitos&lt;/strong&gt; ,pela &lt;strong&gt;força&lt;/strong&gt;; encontramos, em suma, &lt;strong&gt;todo o indivisível cortejo das virtudes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo quanto fazemos segundo a moral, fazemo-lo &lt;strong&gt;por ação de uma virtude mas em unanimidade com todas elas&lt;/strong&gt;; e aquilo que unanimemente todas as virtudes aprovam, ainda que aparentemente se deva a uma só, é, sem dúvida alguma, desejável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não irás pensar certamente que apenas é desejável aquilo que nos advem do prazer e do ócio, aquilo que acolhemos em nossa casa com as portas engalanadas?! &lt;strong&gt;Há certos bens cuja aparência é severa&lt;/strong&gt;; há certos votos cuja realização se celebra não com grandes cerimónias gratulatórias, mas sim em atitude de adoração e profundo respeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensas tu que Régulo não estava desejoso de chegar a Cartago? &lt;strong&gt;Procura sentir dentro de ti o estado de alma de um grande homem&lt;/strong&gt;, liberta-te por algum tempo das opiniões do vulgo; aplica todo o teu esforço à &lt;strong&gt;compreensão total da beleza e excelência de uma virtude&lt;/strong&gt; cuja prática exige de nós, não incenso ou grinaldas, mas sim &lt;strong&gt;suor e sangue&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detém-te a contemplar M. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; no ato de levar ao peito sacrossanto as suas mãos irrepreensíveis a fim de abrir mais as feridas insuficientemente profundas! O que dirias tu a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; num tal momento? &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Tens toda a minha simpatia!&amp;quot;&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Lamento a tua infelicidade!&amp;quot;&lt;/strong&gt;, ou antes: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que sorte tens em agir assim!&amp;rdquo;?&lt;/strong&gt;, Lembra-me neste momento o nosso Demétrio, que chama &amp;ldquo;mar morto&amp;rdquo; a uma vida passada em segurança, ao abrigo dos ataques da fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carecer de motivos de exaltação&lt;/strong&gt;, de esforço, carecer de tudo quanto, servindo de advertência e de estímulo, ponha à prova a nossa firmeza de ânimo, e, em contrapartida, amolecer num ócio imperturbado, &lt;strong&gt;isso não é tranquilidade, é paz podre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O estóico Átalo costumava afirmar que &lt;strong&gt;preferiria ter a fortuna por inimiga do que por aduladora&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;Sofro a tortura, mas com coragem: tanto melhor! Afronto a morte, mas com coragem: tanto melhor!&amp;rdquo; E se escutasses &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ouvi-lo-ias acrescentar: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Um autêntico prazer!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mim não qualificaria com tão fraco epíteto uma atitude de tal modo sublime e grave &amp;hellip; &lt;strong&gt;Sou queimado, mas não vencido&lt;/strong&gt; : não é altamente desejável uma tal situação? &lt;strong&gt;Não porque o fogo me queima, mas sim porque me não vence!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não há nada que suplante em valor e beleza a virtude&lt;/strong&gt;; e tudo quanto fazemos em obediência aos seus ditames é um bem, e é, portanto, &lt;strong&gt;desejável!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Epicuro, fr. 601 Usener (cf. supra carta 66, 18).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ss&amp;ref=as_ss_li_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;language=pt_BR&amp;marketplace=amazon&amp;region=BR&amp;placement=B092FVY4BB&amp;asins=B092FVY4BB&amp;linkId=37c5ec14221f61f811029aa88b520891&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 64</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-64/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-64/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-64&#34;&gt;Carta 64&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ontem estiveste na nossa companhia. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Apenas ontem?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não te queixes: repara que eu escrevi &lt;strong&gt;&amp;ldquo;na nossa companhia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, o que significa que &lt;strong&gt;na minha estás tu sempre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vieram visitar-me alguns amigos, e aumentou a fumaça na minha chaminé: não daquelas fumaradas que se evolam da cozinha dos ricaços para grande susto dos bombeiros, mas uma fumaça modesta apenas para dizer que &lt;strong&gt;havia convidados em casa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversa foi variada, como é habitual quando há amigos a jantar, passando de assunto para assunto sem tratar exaustivamente nenhuma questão. A terminar &lt;strong&gt;leu-se um livro&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Quinto_S%C3%A9xtio&#34;&gt;Quinto Sêxtio&lt;/a&gt;, o pai - grande homem, podes crer, e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estoicismo&#34;&gt;estóico&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;ele o negue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grandes deuses, que energia, que força de ânimo este homem tem!&lt;/strong&gt; O mesmo não poderás dizer de todos os filósofos: alguns há, e de nomeada, cujos escritos não têm qualquer vigor. Propõem teses, discutem, envolvem-se em sofismas, mas &lt;strong&gt;não transmitem energia porque eles próprios a não têm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ao ler Sêxtio dá vontade de dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que vida, que vigor, que liberdade! Este homem está para além da condição humana; ao terminar a leitura vou cheio de intensa confiança em mim mesmo!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o estado de espírito com que fico ao lê-lo, &lt;strong&gt;apetece-me desafiar todas as eventualidades&lt;/strong&gt; , apetece-me gritar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Porque esperas, fortuna? Avança, estou pronto para o combate!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;meu ânimo&lt;/strong&gt;  fica idêntico ao do homem que pretende &lt;strong&gt;pôr-se à prova&lt;/strong&gt; , que busca demonstrar a sua coragem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;e anseia por que entre a caça inofensiva surja, escumante,
um javali, ou que um /uivo leão desça da montanha. &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., IV, 158-9.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apetece-me encontrar um obstáculo a vencer&lt;/strong&gt;, uma dificuldade a superar valorosamente. Sêxtio, efetivamente, tem uma qualidade extraordinária: &lt;strong&gt;ser capaz de mostrar toda a grandeza que há na felicidade mas não tirar toda a esperança de alcançá-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lendo-o, saberás que a felicidade autêntica se situa a &lt;strong&gt;um nível elevadíssimo&lt;/strong&gt;, mas a que &lt;strong&gt;podemos aceder pelo exercício da vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A própria virtude ser-te-á do maior auxílio&lt;/strong&gt;, revelando-se a ti como objeto tanto de contemplação como de esperança. Eu por mim costumo dedicar bastante tempo à contemplação da sabedoria; olho-a com os mesmos olhos de embevecimento com que contemplo de vez em quando o universo, isto é, sempre &lt;strong&gt;como se fosse a primeira vez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venero por igual as descobertas da filosofia e os seus descobridores; abeiro-me delas &lt;strong&gt;feliz como de uma herança de muitas gerações&lt;/strong&gt;. Foi para mim que tais descobertas foram feitas, para mim que elas foram elaboradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façamos, pois, como o bom chefe de família, e &lt;strong&gt;aumentemos o património que nos foi transmitido!&lt;/strong&gt; Possa a herança que vou transmitir aos vindouros ser maior do que a que recebi. Há muito trabalho ainda a fazer, haverá sempre muito; &lt;strong&gt;nem mesmo a alguém que nasça daqui a mil séculos&lt;/strong&gt; faltará ocasião para acrescentar ainda esse património.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, admitindo que &lt;strong&gt;os antigos já descobriram tudo&lt;/strong&gt;, no uso, no conhecimento, na organização dessas descobertas haverá ainda assim uma parte de novidade. Imagina, por exemplo, que nos foi transmitida a receita para a cufa das doenças dos olhos: não será necessário procurar novas fórmulas, mas haverá que &lt;strong&gt;adequar os medicamentos conhecidos à doença e à situação concreta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este remédio trata a vista inflamada; aquele faz diminuir o inchaço das pálpebras; este outro evita que os olhos purguem subitamente; aquele além aumenta a acuidade da visão: será necessário &lt;strong&gt;preparar os ingredientes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;escolher o momento oportuno&lt;/strong&gt; para a aplicação, determinar a posologia em função de cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora os antigos &lt;strong&gt;inventaram os remédios adequados aos males da alma&lt;/strong&gt;, mas cabe-nos a nós averiguar o modo e a ocasião em que eles devem ser aplicados. Os nossos predecessores fizeram muito, mas não fizeram tudo. &lt;strong&gt;Devemos dar-lhes a nossa admiração, prestar-lhes culto como se fossem deuses!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hei-de eu ter em minha casa os bustos desses grandes homens como formas de &lt;strong&gt;estimular a alma&lt;/strong&gt;? Porque não celebrar os seus aniversários? Porque não evocá-los continuamente, como prova &lt;strong&gt;do respeito que lhes dedico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma veneração que devo aos meus mestres devo também &lt;strong&gt;a esses grandes mestres do género humano&lt;/strong&gt;, qual fonte donde brotou a iniciação ao supremo bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se eu deparar com um cônsul ou um pretor prestar-lhes-ei as mostras de respeito que é usual prestar aos magistrados: saltarei do cavalo, descobrirei a cabeça, ceder-lhes-ei a passagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quanto aos dois &lt;a href=&#34;%5BCat%C3%A3o%5D(https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem)&#34;&gt;Catões&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio_Sapiente&#34;&gt;Lélio-o-Sábio&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, e também a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cleantes_de_Assos&#34;&gt;Cleantes&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;ser-me-á possível pensar neles sem as maiores provas de respeito e admiração?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A todos estes homens eu venero, e sinto-me pleno de entusiasmo sempre que penso em tão grandiosos nomes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 58</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-58/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-58/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-58&#34;&gt;Carta 58&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Até que ponto é grande a nossa pobreza, direi mesmo a nossa &lt;strong&gt;indigência vocabular&lt;/strong&gt;, nunca o tinha compreendido tão bem como hoje. Estávamos casualmente falando de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;: mil noções se nos depararam carentes, mas desprovidas, de um &lt;strong&gt;vocábulo apropriado&lt;/strong&gt;; em contrapartida há muitas outras que tiveram nome, caído em desuso devido ao nosso gosto requintado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;ter gostos requintados no meio da indigência é insuportável !&lt;/strong&gt; Àquele inseto que atormenta os rebanhos e os faz dispersar por todo o vale, chamado em grego οίστρος  (&amp;ldquo;moscardo&amp;rdquo;), dava-se antigamente o nome de &lt;strong&gt;asilus&lt;/strong&gt;. Do fato há o testemunho de Vergílio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Junto ao bosque do Sílaro , às azinheiras que cobrem de verde o Alburno, esvoaça em número ingente o inseto cujo nome romano era asilus, e agora se chama em grego oestrus, - bicho antipático, de agudo zumbido, que pelos bosques atormenta e põe em fuga o gado. &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creio dever entender-se que se trata de um &lt;strong&gt;vocábulo já passado de moda&lt;/strong&gt;. Para te não fazer perder muito tempo, dir-te-ei que eram usuais algumas palavras simples, como na expressão &amp;ldquo;&lt;strong&gt;decidir (cernere)&lt;/strong&gt; uma contenda pelas armas&amp;rdquo;.
O mesmo Vergílio te comprovará o caso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poderosos, oriundos dos quatro cantos da terra, os heróis se afrontavam, para decidir (cernere) a sorte das armas.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atualmente empregamos para a mesma noção o verbo &lt;strong&gt;decernere&lt;/strong&gt;; ou seja, caiu em desuso o emprego do verbo simples. Os antigos também diziam &lt;strong&gt;si iusso&lt;/strong&gt; (&amp;ldquo;se eu o ordenar&amp;rdquo;) em vez de &lt;strong&gt;si iussero&lt;/strong&gt; (&amp;ldquo;id.&amp;quot;). Não te fies na minha palavra, mas na abonação de Vergílio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;que o resto do exército avance junto a mim para onde eu o ordenar (iusso).&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te falo disto com tanta minúcia para que fiques a saber quanto tempo eu perdi na escola do gramático, mas sim para que te dês conta da quantidade de vocábulos, usados por Énio e Ácio, que &lt;strong&gt;se tornaram obsoletos&lt;/strong&gt;; pois se mesmo na obra de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt;, que sempre tem continuado a ser lida, já alguns termos há que passaram de moda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O que significa todo este preâmbulo?&amp;rdquo; - perguntarás tu. - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Qual a sua finalidade?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não to esconderei: o que pretendo é, se possível, empregar a palavra &lt;strong&gt;essência&lt;/strong&gt; (essentia) sem chocar os teus ouvidos; se os chocar, aliás, empregá-la-ei na mesma!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como garante deste vocábulo tenho &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt;, que me parece autoridade de peso &lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;; entre os autores mais recentes tenho Fabiano, escritor eloquente, elegante e de estilo claro, mesmo para o nosso gosto sofisticado. Pois que havia eu de fazer, Lucílio amigo? De que outro modo traduzir o grego &lt;strong&gt;ουσία&lt;/strong&gt; , essa noção imprescindível que, por natureza, constitui &lt;strong&gt;o fundamento de tudo o mais&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peço-te, portanto, que me consintas o uso daquele vocábulo. De resto farei o possível para &lt;strong&gt;usar com parcimónia&lt;/strong&gt; a vénia que me irás conceder; talvez mesmo me contente com o simples fato de ma dares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que me adiantará, aliás, a tua benevolência se tenho já aqui algo &lt;strong&gt;impossível de dizer em latim&lt;/strong&gt;, fato que originou a minha ira contra a nossa língua?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maior será a tua condenação da pobreza vocabular romana quando souberes que é &lt;strong&gt;uma única sílaba aquilo que eu não consigo traduzir&lt;/strong&gt;. Queres saber qual é? &lt;strong&gt;το ον&lt;/strong&gt;  (&amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;). Posso parecer-te homem de fraco engenho: há um recurso imediato, posso verter esse conceito pela expressão &lt;strong&gt;quod est&lt;/strong&gt; (&amp;ldquo;aquilo que é&amp;rdquo;). Mas é evidente a diferença entre as duas: sou obrigado a usar um verbo em vez de um nome. A necessidade obriga, porém, a dizer &lt;strong&gt;&amp;ldquo;aquilo que é&amp;rdquo;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um amigo nosso, homem de grande cultura, dizia hoje que a expressão o ser era usada por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; em &lt;strong&gt;seis sentidos distintos&lt;/strong&gt;. Poderei indicar-tos todos se primeiro te explicar que existe uma coisa que é o &lt;strong&gt;género&lt;/strong&gt; e outra que é a &lt;strong&gt;espécie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que vamos procurar &lt;strong&gt;em primeiro lugar&lt;/strong&gt; é aquele &lt;strong&gt;género primeiro&lt;/strong&gt; do qual derivam todas as espécies, do qual se origina toda a divisão, no qual &lt;strong&gt;tudo está compreendido&lt;/strong&gt;. Encontrá-lo-emos se tomarmos cada coisa com &lt;strong&gt;generalização crescente&lt;/strong&gt;; assim acabaremos por chegar ao género primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &amp;ldquo;homem&amp;rdquo; é uma espécie, diz Aristóteles; o &amp;ldquo;cavalo&amp;rdquo; é uma espécie; o &amp;ldquo;cão&amp;rdquo; é uma espécie. Temos agora de procurar &lt;strong&gt;qual é o elemento comum a todas estas espécies&lt;/strong&gt;, o elemento que as compreenda a todas e do qual elas &lt;strong&gt;dependam&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse elemento é o género animal. Obtemos assim o &lt;strong&gt;género comum&lt;/strong&gt; às três espécies indicadas &amp;ldquo;homem&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cavalo&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cão&amp;rdquo; - ou seja, o género &lt;strong&gt;&amp;ldquo;animal&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há seres que &lt;strong&gt;têm vida sem serem animais&lt;/strong&gt;; dizemos que têm vida as plantas, as árvores, e por isso dizemos que elas vivem e morrem. Consequentemente um género superior será o &lt;strong&gt;género animado&lt;/strong&gt;, no qual serão compreendidos os animais e as plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há ainda seres que &lt;strong&gt;não possuem vida&lt;/strong&gt;, como as pedras; deverá, portanto, haver um género mais primitivo que o &amp;ldquo;animado&amp;rdquo;: será o corpo. O género &amp;ldquo;corpo&amp;rdquo; poderá ser subdividido se dissermos que todos os corpos ou são &lt;strong&gt;animados ou inanimados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há ainda, contudo, um género superior ao &amp;ldquo;corpo&amp;rdquo;, uma vez que nós dizemos que algumas coisas são &lt;strong&gt;corpóreas&lt;/strong&gt; e outras são &lt;strong&gt;incorpóreas&lt;/strong&gt;. Qual será então esse género de que estas espécies derivam? Precisamente aquele ao qual atrás designámos de uma forma tão pouco adequada: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;aquilo que é&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (= &amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este poderemos dividi-lo em duas espécies:
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ou é corpóreo, ou incorpóreo. Temos aqui, portanto, o género primeiro, o mais primitivo, o género, por assim dizer, geral; os restantes géneros são, digamos, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;especiais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;homem&amp;rdquo; é um género&lt;/strong&gt;, mas contém em si, como espécies, &lt;strong&gt;os povos&lt;/strong&gt; (Gregos, Romanos, Partos), &lt;strong&gt;as cores&lt;/strong&gt; (brancos, negros, amarelos), &lt;strong&gt;os indivíduos&lt;/strong&gt; (Carão, Cícero, Lucrécio). Na medida em que contém muitos elementos, é género; na medida em que está dependente de outro, é espécie. Quanto ao género &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, esse é geral, &lt;strong&gt;não tem nenhum outro acima de si, está na origem de tudo e tudo deriva dele&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os estóicos pretendem subordiná-lo ainda a um género mais primitivo&lt;/strong&gt;, do qual te falarei daqui a pouco ; por agora pretendo mostrar-te que o género de que estou a falar (&amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;) deve ser considerado como de fato o primeiro, uma vez que basta para abarcar tudo o mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu divido o ser em duas espécies: a das coisas &lt;strong&gt;&amp;ldquo;corpóreas&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e a das coisas &lt;strong&gt;&amp;ldquo;incorpóreas&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;; não há terceira possibilidade. O género &lt;strong&gt;&amp;ldquo;corpo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, por sua vez, divido-o nas espécies &lt;strong&gt;&amp;ldquo;animada&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&amp;ldquo;inanimada&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Quanto aos seres animados dividi-los-ei em &lt;strong&gt;&amp;ldquo;seres que têm alma&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&amp;ldquo;seres que apenas possuem princípio vital&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;
movimento próprio, que marcham e se deslocam, e seres que se alimentam e crescem fixos ao solo por raízes. Quanto aos &amp;ldquo;animais&amp;rdquo;, em quantas espécies dividi-los? Em
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;mortais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&amp;ldquo;imortais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns estóicos são de opinião que o género primeiro seja o algo (&lt;strong&gt;quid&lt;/strong&gt;), pelo motivo que passo a dizer-te  &lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt; 
&amp;ldquo;Na natureza&amp;rdquo; - afirmam eles - &amp;ldquo;há coisas que existem e coisas que não existem; ora mesmo estas estão compreendidas na natureza. É o caso dos &lt;strong&gt;produtos da imaginação&lt;/strong&gt;, tal como os Centauros e os Gigantes, e tudo o mais que, &lt;strong&gt;originado por falsos conceitos&lt;/strong&gt;, acaba por obter uma certa imagem, embora &lt;strong&gt;desprovida de substância&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo; &lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltemos à questão proposta, ou seja, de que modo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; concebe as &lt;strong&gt;seis gradações do ser&lt;/strong&gt;. Em primeiro lugar o &amp;ldquo;ser&amp;rdquo; não pode ser captado pela vista, pelo tato, ou por qualquer outro sentido; &lt;strong&gt;é somente pensável&lt;/strong&gt;. Todo o ser em geral, como por exemplo o homem em
geral, escapa à alçada da vista; o que nós vemos é o ser especial, como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;. O &amp;ldquo;animal&amp;rdquo; não é objeto da vista, &lt;strong&gt;mas do pensamento&lt;/strong&gt;. Podem ser vistas, porém, as suas espécies: um cavalo, um cão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em segundo lugar na escala do ser, considera &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;  &lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt; ; ou então, em seres que têm
aquele que sobreleva e supera todos os demais; ou seja, o que ele chama o &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser por excelência&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Assim, &amp;ldquo;poeta&amp;rdquo; é uma designação genérica, um nome que se dá a todos quantos fazem versos, mas na Grécia tornou-se a designação de um só homem: quando se diz &amp;ldquo;o Poeta&amp;rdquo; entende-se que nos referimos a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Homero&#34;&gt;Homero&lt;/a&gt;. Qual é então o &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser por excelência&amp;rdquo;?&lt;/strong&gt; É deus, o ser maior e mais poderoso de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O terceiro género é o dos seres que &lt;strong&gt;possuem existência própria&lt;/strong&gt;, os quais são uma infinidade, mas colocados para lá da nossa observação. Queres saber que seres são esses? Trata-se de matéria característica de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; : são &lt;strong&gt;aqueles seres a que ele chama &amp;ldquo;as ideias&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, a partir das quais se originam as coisas que vemos e com as quais tudo se conforma. &lt;strong&gt;As &amp;ldquo;ideias&amp;rdquo; são imortais, imutáveis,
invioláveis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entende bem o que seja uma &amp;ldquo;ideia&amp;rdquo;, ou melhor, o que é que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;  entende por tal: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;a ideia é o modelo eterno de tudo quanto existe na natureza&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. À definição vou acrescentar um exemplo, para quê o pensamento te seja mais claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que eu &lt;strong&gt;quero pintar o teu retrato&lt;/strong&gt;. O &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; para a minha pintura és tu, de cuja observação o meu espírito extrai uma determinada configuração a impor ao quadro; essa configuração, a qual me guia e determina, e da qual se &lt;strong&gt;gera a minha imitação&lt;/strong&gt;, é a &amp;ldquo;ideia&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, a natureza possui &lt;strong&gt;modelos semelhantes&lt;/strong&gt;, em número infinito, da espécie dos homens, da dos peixes, da das árvores; segundo esses modelos conforma-se
tudo quanto é &lt;strong&gt;susceptível de vir a existir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em quarto lugar temos o &lt;strong&gt;eidos (είδος)&lt;/strong&gt;. &lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt;  Atenta com cuidado o que seja o eidos, e, se a coisa te parecer difícil de entender, zanga-te com &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; e não comigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, &lt;strong&gt;qualquer pensamento abstrato tem sempre a sua dificuldade&lt;/strong&gt;. Utilizei há pouco o exemplo do pintor. Se este quisesse representar Vergílio numa pintura, olharia para o próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt;. A &amp;ldquo;ideia&amp;rdquo; era o rosto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt;, o modelo do futuro quadro; a forma que dela &lt;strong&gt;o artista extrai e impõe ao seu trabalho será o eidos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não entendes qual é a diferença?&lt;strong&gt;A ideia é o modelo, o eidos é a forma deduzida do modelo&lt;/strong&gt; e imposta ao quadro; a ideia é aquilo que o artista &lt;strong&gt;imita&lt;/strong&gt;, o eidos, aquilo que ele &lt;strong&gt;faz&lt;/strong&gt;. Uma escultura tem uma determinada forma: é o seu eidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O próprio modelo que o artista, olhando-o, imprime à estátua, tem também uma determinada forma: &lt;strong&gt;é a sua ideia&lt;/strong&gt;. Se preferes uma outra explanação, dir-te-ei que o eidos está na própria obra, enquanto &lt;strong&gt;a ideia é exterior à obra&lt;/strong&gt;, e não apenas exterior, mas ainda pré-existente à obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;quinto género&lt;/strong&gt; é o das coisas que &lt;strong&gt;existem genericamente&lt;/strong&gt;. Aqui já nos começamos a situar no nosso mundo: trata-se de todos os seres existentes, homens, animais,objetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;sexto género&lt;/strong&gt; compreende aquilo que apenas tem um &lt;strong&gt;simulacro de existência&lt;/strong&gt;, por exemplo o vazio, ou o tempo. &lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Às coisas que podemos ver ou tocar &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; recusa-se a incluí-las entre os seres que ele considera dotados de existência própria, já que estão num &lt;strong&gt;contínuo devir&lt;/strong&gt;, sofrendo permanentemente &lt;strong&gt;acréscimos ou mutilações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum de nós é na velhice idêntico ao que foi na juventude; nenhum de nós é pela manhã idêntico ao que foi no dia anterior. Os nossos corpos fluem rapidamente como a corrente dos rios. Tudo quanto vês acompanha o veloz &lt;strong&gt;fluir do tempo&lt;/strong&gt;; nada do que vemos permanece idêntico; eu mesmo, enquanto falo na mudança das coisas, &lt;strong&gt;já mudei&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É este o sentido da frase de Heraclito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;podemos e não podemos mergulhar duas vezes no mesmo rio&amp;rdquo;. &lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O nome do rio permanece o mesmo, a água, essa já passou adiante. Num rio o fenómeno é mais sensível aos olhos do que num homem, mas &lt;strong&gt;não é menos rápido o curso do tempo em nós&lt;/strong&gt;; por isso me espanta a loucura que nos leva a tanto amarmos essa coisa fugidia que é o corpo, e a temer morrermos um dia quando cada momento é a morte do estado imediatamente anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dispõe-te, por-tanto, a &lt;strong&gt;não recear que ocorra um dia aquilo que continuamente está ocorrendo&lt;/strong&gt;. Falei do homem, matéria fluida, caduca, exposta a todos os imprevistos: o próprio mundo, que é eterno e indestrutível, múda também, não permanece idêntico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora continue, de fato a conter em si tudo quanto desde sempre conteve, contém-no de uma maneira diferente do que antes, ou seja, &lt;strong&gt;alterou a ordem respectiva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Para que me servem&amp;rdquo; - dirás - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;todas essas subtilezas?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Se mo perguntas, dir-te-ei: para nada! Mas tal como o gravador dá aos seus olhos, fatigados de longo trabalho, uma pausa, um descanso, ou, como soe dizer-se, um retemperamento, também nós, uma vez por outra, devemos distender o espírito e refazê-lo com alguma distracção. &lt;strong&gt;Importa, porém, que a distração seja profícua;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, se reparares bem, mesmo destas especulações podei-ás tirar matéria útil à tua formação. Caro Lucílio, é este o método que eu uso: &lt;strong&gt;de qualquer conhecimento, por muito afastado que seja da filosofia moral, faço sempre o possível por extrair algum elemento que ofereça utilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que pode haver de mais alheio ao aperfeiçoamento do carácter do que estas especulações de que estivemos tratando? Em que podem as &amp;ldquo;ideias&amp;rdquo; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; fazer de mim &lt;strong&gt;um homem melhor?&lt;/strong&gt; Que posso eu tirar delas que me ajude a reprimir os desejos? Quanto mais não seja esta noção: que tudo quanto existe para serviço dos sentidos, que nos aguça e excita a vontade, não pertence, segundo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, ao número das coisas que têm &lt;strong&gt;existência verdadeira&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;São, por conseguinte, &lt;strong&gt;coisas imaginárias&lt;/strong&gt;, que mudam de aspecto com o tempo, que nada possuem de estável e permanente. Havemos nós de desejá-las como se elas devessem existir para sempre, ou nós as houvéssemos de permanentemente possuir?! Seres fracos e efémeros, nós, homens, &lt;strong&gt;vivemos entre coisas vãs&lt;/strong&gt;: ergamos antes o espírito &lt;strong&gt;para aquilo que é eterno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admiremos as formas ideais das coisas que pairam nas alturas e a divindade que entre elas se move providenciando o modo de conseguir defender da morte estas criaturas que não pôde criar imortais por impedimento da própria matéria, fazendo com que &lt;strong&gt;pela razão superem as deficiências do corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo o universo permanece, não porque seja eterno, mas porque está &lt;strong&gt;sob a guarda de um ser que o rege&lt;/strong&gt;; se fosse imortal não careceria de protector. É o obreiro do universo que o conserva, dominando pelo seu poder a &lt;strong&gt;fragilidade da matéria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desprezemos, pois, todas as coisas que tão pouco preciosas são a ponto de a &lt;strong&gt;sua própria existência ser duvidosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meditemos igualmente em que, se o universo, tão mortal como nós, &lt;strong&gt;é defendido dos perigos pela sua providência própria&lt;/strong&gt;, é possível que, até certo ponto, a nossa própria providência consiga prolongar um pouco a duração deste miserável corpo, desde que consigamos dominar e reprimir as paixões que consomem a sua maior parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, graças aos seus &lt;strong&gt;hábitos comedidos&lt;/strong&gt;, conseguiu atingir a velhice. É certo que era dotado de um corpo forte e vigoroso, tanto que o nome lhe foi dado devido ao seu largo tórax; &lt;sub&gt;(11)&lt;/sub&gt; as perigosas viagens marítimas, porém, tinham-lhe roubado muito do seu vigor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavia, a sua austeridade, a sua moderação em relação a tudo quanto excita a avidez, o &lt;strong&gt;rigoroso cuidado consigo próprio&lt;/strong&gt; fizeram com que chegasse a velho a despeito das condições adversas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabes, creio, que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; ficou a dever aos seus rigorosos cuidados com a saúde o fato de &lt;strong&gt;ter morrido no dia do seu aniversário&lt;/strong&gt;, pelo que completou rigorosamente &lt;strong&gt;oitenta e um anos de vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa razão por que alguns astrólogos, de passagem por Atenas, fizeram sacrifícios ao filósofo falecido na convicção de que ele excedera o destino normal do homem, porquanto a &lt;strong&gt;sua idade atingira o mais perfeito dos números&lt;/strong&gt;, obtido pela elevação de nove ao quadrado. Não duvido de que tu possas reduzir alguns dias a este total, e passar sem qualquer sacrifício!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sobriedade pode prolongar a vida até à velhice, o que, se por mim não o considero desejável, de modo algum acho de reieitar. De facto &lt;strong&gt;será agradável convivermos connosco o mais possível, desde que nós tenhamos tornado dignos de proporcionar uma companhia aprazível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronunciemo-nos, enfim, sobre esta questão: devemos nós minimizar a última fase da velhice e, em vez de aguardar o nosso fim, &lt;strong&gt;apressá-lo com as próprias mãos?&lt;/strong&gt; Esperar passivamente pela morte é atitude quase covarde, tal como é amigo em excesso do vinho quem quer que,
depois de esvaziar a ânfora, vai ainda sorver as borras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resta agora é saber se são borras os últimos anos de vida, ou se, pelo contrário, &lt;strong&gt;são a fase mais transparente e mais pura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entenda-se: desde que a &lt;strong&gt;inteligência não sofra diminuição&lt;/strong&gt;, que os sentidos sirvam o espírito intactos e que o corpo não esteja diminuído e já meio morto, porquanto é
da maior importância saber &lt;strong&gt;se o que se prolonga é a vida  ou é a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o corpo já não está à altura das suas tarefas, porque não havemos de libertar a alma dos seus entraves? Possivelmente &lt;strong&gt;até o deveríamos fazer antes de ser necessário&lt;/strong&gt;, não fosse dar-se o caso de o não podermos fazer quando necessário for.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E como &lt;strong&gt;é maior o perigo de viver mal do que o de morrer antes do tempo&lt;/strong&gt;, estúpido seria aquele que, com um exíguo sacrifício de tempo, se não libertasse de tantas contingências aleatórias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poucos têm sido os homens que, após longa velhice, atingiram a morte sem diminuição de capacidades, &lt;strong&gt;mas muitos aqueles que uma vida prolongada deixou inutilizados&lt;/strong&gt;: como não
julgar então que mais duro do que perder uns dias de vida é perder o direito a pôr-lhe termo? Não me escutes contrariado, como se estas reflexões se aplicassem desde já à tua pessoa, e pensa bem no que eu pretendo dizer: &lt;strong&gt;eu não porei termo à velhice se ela me deixar o uso das minhas faculdades&lt;/strong&gt;, daquelas que formam a melhor parte de mim mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, todavia, começar a afectar-me a inteligência, a destruir alguma das suas capacidades, se, &lt;strong&gt;tirando-me a vida, me deixar só a existência, então eu escapar-me-ei desse edifício podre e arruinado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não evitarei pela morte uma doença desde que tratável e não gravosa para o espírito. Nunca erguerei a mão contra mim para evitar o sofrimento: morrer assim é confessar-se derrotado. Mas se souber que tal doença nunca mais me deixará, então sairei eu desta vida, não devido à doença em si, &lt;strong&gt;mas porque ela me será um entrave em relação a tudo por que merece a pena vivermos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Morrer para evitar a dor é uma atitude de fraqueza e covardia; viver só para suportar a dor, é pura estupidez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Já me estou alargando demais. De resto, a matéria daria azo a que aumentasse as horas do dia. &lt;strong&gt;Como há-de saber pôr fim à própria vida um homem que não sabe terminar uma carta?!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boa saúde, então! Gostarás mais de ouvir esta saudação do que de ler contínuas elocubrações
sobre a morte!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Geor., III, 146-50.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., XII, 708-9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., XI, 467.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;  Cícero, frg. inc. K 10 p. 412 Mueller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;  Alma = animus; princípio vital = anima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;  Cf. S. V. F., II, 329, 333.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt; Este passo figura em S. V. F., II, com o número 332.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt; Literalmente είδος  é o &lt;em&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;aspecto exterior de uma coisa&lt;/em&gt;&#39;&lt;/em&gt;*.&#39;, a sua &amp;ldquo;forma&amp;rdquo; (d. F. E. Peters, Termos filosóficos gregos, Lisboa, F. C. Gulbenkian, pp. 62 ss.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt; O vazio (inane, Kevóv) e o tempo (tempus, xpóvo&amp;gt;) constituíam para os estóicos, juntamente com o espaço (locus, rórro&amp;gt;) e o dito (dictum, ÀfKTÓv), as
quatro espécies de seres incorpóreos, cf. S. V. F., II, 331.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt; Heraclito, fr, 49 a Diels-Kranz (cf G. S. Kirk-J. E. Raven, Os filósofos pré-socráticos, Lisboa, F. C. Gulbenkian, 2.ª ed., pp. 198 ss).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 13</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-13/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-13/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-13---livro-ii&#34;&gt;Carta 13 - LIVRO II&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sei que tens muita força de ânimo. Mesmo antes de começares a aprender os nossos preceitos, tão salutares e tão capazes de &lt;strong&gt;nos fazerem afrontar vitoriosamente as situações mais duras&lt;/strong&gt;, já te comprazias em fazer face à fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito mais animoso estás agora depois que iniciaste com ela a luta corpo a corpo e &lt;strong&gt;experimentaste as tuas próprias forças&lt;/strong&gt;; na realidade, apenas podemos confiar na nossa força quando aqui e ali deparamos com várias dificuldades, sobretudo quando uma vez por outra nos atingem muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que se vê até onde chega a verdadeira coragem, aquela que &lt;mark&gt;nunca abdicará do seu livre arbítrio&lt;/mark&gt;; tal situação é a verdadeira pedra de toque do nosso ânimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um atleta que nunca foi ferido é incapaz de afrontar o combate de ânimo alto. Só aquele que viu correr o próprio sangue, que sentiu os dentes rangerem sob os golpes, que, lançado por terra, suportou sobre o corpo o peso do adversário sem, embora abatido, nunca deixar abater o ânimo, &lt;strong&gt;só aquele que se ergue com mais energia de cada vez que é derrubado pode descer à arena com esperança de vencer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosseguindo com este símile, direi que já várias vezes a fortuna te deitou ao chão sem que te confessasses vencido; pelo contrário, &lt;strong&gt;ergueste-te de novo e retomaste a luta com energia dobrada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;mark&gt; A virtude autêntica ganha novas forças de cada vez que sofre um golpe.&lt;mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se estás de acordo, contudo, dar-te-ei conselhos que te ajudarão a reforçar o teu vigor. Mais numerosos são, Lucílio, os nossos temores que as nossas verdadeiras aflições; e &lt;strong&gt;mais frequentemente nos angustia a nossa imaginação do que a realidade&lt;/strong&gt;. Não te estou falando em linguagem de estóico, mas sim em linguagem menos rigorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que nós, estóicos, de fato afirmamos é que &lt;strong&gt;tudo o que nos suscita murmúrios e suspiros não tem a mínima importância e só merece desprezo&lt;/strong&gt;. Deixemos, portanto, as grandes frases,  que, todavia, - ó deuses!, - são bem verdadeiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar-te-ei somente este preceito: &lt;strong&gt;não sejas desgraçado antes de tempo&lt;/strong&gt;, pois o que tu temes como coisa iminente &lt;strong&gt;talvez nunca venha a suceder&lt;/strong&gt;; pelo menos, é certo que &lt;strong&gt;ainda não sucedeu&lt;/strong&gt;! Certas coisas angustiam-nos mais do que há razão para tal; outras angustiam-nos antes que haja razão; outras angustiam-nos sem a mínima razão. Isto é, ou &lt;strong&gt;exageramos&lt;/strong&gt; o nosso sofrimento, ou o sentimos
&lt;strong&gt;por antecipação&lt;/strong&gt;, ou apenas o &lt;strong&gt;imaginamos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ponto é controverso e sujeito a discussão: discutamo-lo desde já. Aquilo que eu considero sem importância poderás tu afirmar ser extremamente doloroso: sei bem que há homens capazes de rir sob o chicote enquanto outros gemem a uma simples bofetada. Veremos mais tarde se estas situações se impõem devido à sua &lt;strong&gt;gravidade intrínseca&lt;/strong&gt; ou se o fazem por causa da &lt;strong&gt;nossa debilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora toma atenção a este conselho. Quando tiveres à tua volta pessoas empenhadas em persuadir-te de que és um desgraçado pensa bem, &lt;strong&gt;não nas palavras que ouves, mas sim naquilo que tu próprio sentes&lt;/strong&gt;; analisa a tua &lt;strong&gt;capacidade de resistência&lt;/strong&gt; e, pois és o melhor conhecedor de ti mesmo, interroga-te:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual a razão por que eles me lamentam? Por que motivo estremecem, porque receiam que os contagie, como se uma desgraça se pudesse transmitir? O que me aflige é um &lt;strong&gt;mal real&lt;/strong&gt;, ou é antes, somente, um &amp;ldquo;&lt;strong&gt;mal de opinião&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pergunta a ti mesmo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;será que sofro e me aflijo sem motivo, que &lt;strong&gt;imagino um mal onde não existe&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estou a ouvir a tua pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas como hei-de eu saber se o que me atormenta é &lt;strong&gt;imaginário ou é real&lt;/strong&gt;?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui tens a receita!&lt;/strong&gt; Os nossos tormentos existem ou no presente, ou no futuro, ou em ambos. Sobre o presente é fácil ajuizar. O teu corpo está são e escorreito, não foste vítima de qualquer violência física: pois &lt;strong&gt;amanhã logo se verá o que sucede&lt;/strong&gt;, por hoje não há qualquer problema. &amp;lsquo;&amp;lsquo;Mas há-de haver!&amp;rdquo; - dirás tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, repara se podemos tomar como argumentos válidos os males futuros! O pânico que nos toma apenas provém de suspeitas, de &lt;strong&gt;ilusões&lt;/strong&gt;. É como na guerra: um boato basta para dar como perdida a batalha; &lt;strong&gt;um mero boato faz dum homem um vencido&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim mesmo, amigo Lucílio: &lt;strong&gt;aceitamos de chofre a opinião vulgar&lt;/strong&gt;. Não &lt;strong&gt;observamos&lt;/strong&gt; nem &lt;strong&gt;analisamos criticamente&lt;/strong&gt; as causas dos nossos temores; énchemo-nos de medo e largamos a fugir como aqueles soldados que saem do acampamento por verem ao longe a poeira levantada por um rebanho, como aqueles a quem um boató anónimo enche de pânico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As angústias ilusórias são mesmo mais perturbadoras&lt;/strong&gt;, não sei porquê! As autênticas ainda mantêm certos limites; as incertas, porém, dão toda a margem às conjecturas e fazem perder o norte aos ânimos medrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há tipo de terror tão funesto, tão incontrolável como o pânico; &lt;strong&gt;se o medo faz perder a razão, o pânico gera a completa loucura&lt;/strong&gt;. Analisemos, portanto, a situação com o máximo cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É natural que no futuro nos suceda um mal qualquer: o fato é que de momento &lt;strong&gt;ainda não existe&lt;/strong&gt;. E quanta coisa não sucede sem nós esperarmos! Quanta coisa nós esperamos que nunca sucede! Mesmo que seja certo um mal futuro, &lt;strong&gt;para quê começar a sofrer antecipadamente?&lt;/strong&gt; Logo sofrerás quando ele chegar; por agora, pensa em coisas mais agradáveis. Assim irás aproveitando o teu tempo: já é uma vantagem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitas circunstâncias podem surgir&lt;/strong&gt; que suspendam, eliminem ou desviem sobre outro um perigo próximo, ou mesmo já iminente. Um incêndio pode permitir-nos a fuga; um edifício que tomba em ruínas pode depositar-nos no chão, ilesos; uma espada prestes a degolar-nos pode ser desviada; e há quem tenha sobrevivido ao carrasco que lhe fora designado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A adversidade também tem a sua inconstância. &lt;strong&gt;Talvez&lt;/strong&gt; nos atinja, ou &lt;strong&gt;talvez não&lt;/strong&gt;; entretanto está longe: pensemos em coisas mais alegres!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frequentemente, sem que ocorra qualquer sinal anunciador de algum mal futuro, o &lt;strong&gt;nosso espírito cria ideias falsas&lt;/strong&gt;. É uma palavra ambígua que se interpreta no sentido mais desfavorável; é uma ofensa, mais grave que na realidade é, que se atribui a alguém, pensando-se não até que ponto esse alguém está irado, mas sim o que ele poderá fazer se estiver irado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida perde qualquer sentido, a desgraça não conhecerá qualquer limite se nos pusermos a recear tudo quanto pode acontecer. Ajude-te neste ponto a tua capacidade de discernimento, e &lt;strong&gt;afasta para longe&lt;/strong&gt;, com força de ânimo, &lt;strong&gt;mesmo um medo motivado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o não conseguires, então &lt;strong&gt;combate um vício com outro vício&lt;/strong&gt;, e contrabalança o &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt; com a &lt;strong&gt;esperança&lt;/strong&gt;. Por muito certos que sejam os nossos temores, mais certo ainda é que um dia o que tememos há-de cessar, tal como o que esperamos nos virá a decepcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pondera, portanto, os motivos de esperança e de medo, e sempre que as coisas te apareçam todas como ambíguas, &lt;strong&gt;age pelo melhor e acredita no que preferires&lt;/strong&gt;. Ainda que o medo disponha de mais argumentos, mesmo assim toma de preferência este partido: não te deixes perturbar, pensa imediatamente que a maior parte dos homens, sem que qualquer mal os aflija nem os venha a atingir como coisa inevitável, &lt;strong&gt;se deixam ir à deriva guiados pelas suas paixões&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém resiste ao próprio impulso que tomou, &lt;mark&gt;ninguém sabe adequar o seu medo à realidade&lt;/mark&gt;. Ninguém sabe dizer que o medo é mau conselheiro, que gera falsas ideias, ou acredita nelas. Deixamo-nos guiar ao sabor do vento; receamos o ambíguo como se fosse indiscutível; não agimos com conta, peso e medida, uma simples inquietação logo se transforma em terror!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até sinto vergonha de usar contigo esta linguagem e de te confortar com conselhos tão banais. Um homem vulgar dirá: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Talvez este mal não ocorra!&amp;quot;&lt;/strong&gt; Tu, porém, deves dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E se ocorrer, &lt;strong&gt;qual é o problema? Veremos qual de nós se deixará vencer!&lt;/strong&gt; Talvez um mal venha em meu benefício, talvez uma morte assim enobreça a minha vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi a cicuta que deu grandeza a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Tira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; o gládio com que assegurou a sua liberdade, e &lt;strong&gt;tirar-lhe-ás grande parte da sua glória!&lt;/strong&gt; Já estou, porém, a exortar-te há demasiado tempo, quando tu necessitas mais de conselhos práticos que de exortações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te estou conduzindo por uma via contrária à tua natureza: tu nasceste dotado para este tipo de filosofia. Mais uma razão para acrescentares e ilustrares as boas qualidades que &lt;strong&gt;já são tuas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas é tempo de terminar esta carta. Só falta imprimir nela o sinete, isto é, citar alguma máxima importante sobre a qual tu medites.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Entre outros defeitos, a insensatez tem ainda mais este: &lt;strong&gt;está sempre no início da vida.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pondera no que significa esta frase, Lucílio, meu amigo caro entre todos ! Verás &lt;strong&gt;como é repugnante a inconstância dos homens&lt;/strong&gt; que todos os dias constroem &lt;strong&gt;novos fundamentos para a sua vida&lt;/strong&gt;, e que mesmo à beira da morte concebem novas esperanças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observa-os um por um: encontrarás alguns velhos que, com o máximo empenho, enveredam pela intriga política, pelas grandes expedições, pela vida dos negócios. Que há de mais repugnante do que um velho iniciando uma nova vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não acrescentaria o nome do autor desta frase se não se desse o fato de &lt;strong&gt;ela ser pouco conhecida&lt;/strong&gt; e não pertencer ao número das máximas divulgadas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que eu me tenho permitido citar e adotar como minhas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>