<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 14</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-13-carta-14/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-13-carta-14/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-14&#34;&gt;Carta 14&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Admito que é inata em nós a estima pelo próprio corpo, admito que temos o dever de cuidar dele. Não nego que devamos dar-he atenção, mas nego que devamos ser seus escravos. &lt;strong&gt;Será escravo de muitos quem for escravo do próprio corpo&lt;/strong&gt;, quem temer por ele em demasia, quem tudo fizer em função dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos proceder não como quem vive no interesse do corpo mas simplesmente como &lt;strong&gt;quem não pode viver sem ele&lt;/strong&gt;. Um excessivo interesse pelo corpo inquieta-nos com temoes, carrega-nos de apreensões, expõe-nos aos insultos; o bem moral torna-se desprezível para aqueles que amam em excesso o corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenhamos com ele o maior cuidado, mas &lt;strong&gt;na disposição de o atirar às chamas quando a razão, a dignidade, a lealdade assim o exigirem&lt;/strong&gt;. De qualquer modo evitemos quanto possível mesmo os incômodos, e não somente os perigos, coloquemo-nos em lugar seguro mas reflectindo desde logo nos meios como afastar os motivos de temor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais motivos, se bem me lembro, são de &lt;strong&gt;três tipos&lt;/strong&gt;: podemos temer &lt;strong&gt;a indigência&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;as doenças&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;as violências perpetradas pelos poderosos&lt;/strong&gt;. De todos eles nada nos abala mais do que os males ocasionados pela prepotência alheia, já que ocorrem acompanhados de imenso estrépito e agitação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As calamidades naturais que referi, indigência e doença, surgem silenciosamente e não incutem terror através da vista ou do ouvido; &lt;strong&gt;o terceiro tipo&lt;/strong&gt; de desgraça ocorre entre grande alarido, faz a sua aparição entre armas, chamas, cadeias e bandos de feras treinadas para rasgar aos homens as entranhas. Imagina, neste momento, o cárcere, as cruzes, os cavaletes, os ganchos &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; , o pau que atravessa todo o corpo e acaba por sair pela boca, os carros lançados em direções opostas que despedaçam os membros, a célebre túnica revestida e entretecida de matérias inflamáveis e &lt;strong&gt;tudo o mais que a crueldade foi ainda capaz de inventar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é, portanto, de admirar se o perigo que mais receio inspira é este, que se apresenta sob tanta variedade de formas e rodeado de aparato terrível. Tal qual como a tortura é tanto mais eficaz quanto mais instrumentos dolorosos exibir (e assim vence pela vista homens que resistiriam ao sofrimento), também daqueles receios que nos fligem e abatem o ânimo, &lt;strong&gt;os mais eficazes são aqueles que se fazem ver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há outras calamidades não menos graves - por exemplo a fome, a sede, as úlceras, a febre que parece queimar as entranhas - , mas que se não vêm, que &lt;strong&gt;não chamam a atenção, que se não exibem&lt;/strong&gt;; aquelas outras, ao contrário, são como as guerras violentas, que &lt;strong&gt;nos vencem pelo seu aparato visível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos, por isso, precauções para evitarmos ser ofensivos. Por vezes é de todo o povo que nos devemos precaver; outras vezes, quando o governo da cidade passa na sua maior parte pelo senado, são os seus membros que importa conciliar; outras, são homens que, a título pessoal, &lt;strong&gt;receberam do povo o poder que exercem contra o próprio povo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tê-los a todos como amigos seria ingente tarefa; basta que os não tenhamos por inimigos. O sábio, consequentemente, &lt;strong&gt;não provocará as iras dos poderosos&lt;/strong&gt;, antes as esquivará, tal como no mar procuramos esquivar as tempestades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando foste à &lt;strong&gt;Sicília&lt;/strong&gt; tiveste de atravessar o mar. Se o piloto é temerário não cuida dos perigos do austro&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;, o vento que agita o mar da Sicília e provoca os remoínhos, nem se aproxima da margem à sua esquerda, antes navega por entre os turbilhões causados por Caríbdis. Um outro mais prudente inquere dos conhecedores do local o sentido das correntes ou os indícios a tirar das nuvens, e &lt;strong&gt;dirigirá a sua rota longe daquelas paragens&lt;/strong&gt; tão tristemente famosas pelos seus vórtices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idêntico &lt;strong&gt;método&lt;/strong&gt; usará o sábio: &lt;strong&gt;evita a perniciosa companhia dos poderosos&lt;/strong&gt; mas tomando cautela para não aparentar evitá-la; em grande parte a segurança reside em não a buscar;nós de forma demasiado evidente, pois &lt;strong&gt;fugir de alguma coisa é o mesmo que condená-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há, por conseguinte, que tomar todos os cuidados para nos precavermos do vulgo. Para começar, &lt;strong&gt;não devemos ter ambições: competição gera conflito!&lt;/strong&gt; Em segundo lugar não devemos possuir nada capaz de ser aliciante para um eventual salteador: não ostentes quanto possível sobre ti o que possa ser tomado como espólio! Ninguém chega a matar o seu semelhante por puro prazer de matar, ou, pelo menos, muito poucos; mais numerosos são &lt;strong&gt;os que o fazem por cálculo do que por ódio&lt;/strong&gt;. Qualquer ladrão deixa em paz quem nada tem; mesmo numa estrada infestada o pobre nada tem a temer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há seguidamente três coisas que, segundo o velho provérbio, se devem evitar: &lt;strong&gt;o ódio, a inveja, o desprezo&lt;/strong&gt;. O como de consegui-lo, só a sabedoria pode indicá-lo. É, na verdade, &lt;strong&gt;difícil conseguir o equilíbrio&lt;/strong&gt;, e por isso importa ter cuidado, não vá o medo da inveja fazer-nos incorrer no desprezo ou &lt;strong&gt;o receio de pisar os outros parecer significar que os outros nos possam pisar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O poder de inspirar temor tem sido para muitos causa de temor! Retiremo-nos com precaução de todas as frentes: tão perigoso é ser desprezado como inspirar suspeitas. A solução é &lt;strong&gt;procurar refúgio na filosofia&lt;/strong&gt;, arte pacífica e &lt;strong&gt;concentrada sobre si mesmo&lt;/strong&gt;, não pode incorrer no desprezo, ela que, mesmo entre gente inculta, leva a palma a todas as outras artes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca a perversidade ganhará tanta força, nunca se encarniçará tanto contra a virtude, que o nome da filosofia não permaneça como algo venerável e sagrado. De resto, só com &lt;strong&gt;tranquilidade&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;modéstia&lt;/strong&gt; se pode praticar a filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui objetarás tu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pois quê, então achas que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;M. Catão&lt;/a&gt; praticou com modéstia a filosofia, ele que se atreveu a votar contra a guerra civil? Que ousou entremeter-se entre os dois generais entregues à fúria das armas? Que, enquanto uns invectivavam Pompeio e outros César, ousou condená-los a ambos?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pode discutir-se se, numa ocasião daquelas, o sábio &lt;strong&gt;deveria ou não&lt;/strong&gt; participar na &lt;strong&gt;vida política&lt;/strong&gt;. Que objetivo visava Marco Catão? &lt;strong&gt;Já não estava em causa a liberdade, perdida de há muito&lt;/strong&gt;. A questão era saber se o dono do Estado seria César ou Pompeio: que interessava a Catão essa disputa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum dos dois partidos era o seu! Escolhia-se um ditador: &lt;strong&gt;que lhe importava a ele qual seria o vencedor?&lt;/strong&gt; Era possível que viesse a vencer o melhor, mas seria impossível que o pior não fosse o vitorioso! Mas estou-me referindo aos últimos tempos de Catão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto aos anos precedentes, em que o Estado era disputado pela violência, também não eram próprios para aceitar a participação do sábio. Que outra coisa fez Catão senão &lt;strong&gt;vociferar palavras que ninguém ouvia&lt;/strong&gt;, nesses dias em que ora era &lt;strong&gt;levado pelas mãos da populaça&lt;/strong&gt; e, exposto aos seus escravos, era arrastado à força para fora do foro, ou cónduzido do senado até ao cárcere?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente havemos de ver se o sábio &lt;strong&gt;deve ou não dar a sua colaboração ao Estado&lt;/strong&gt;. Por agora chamo a tua atenção para &lt;strong&gt;aqueles estóicos&lt;/strong&gt; que, vivendo à margem da política, se dedicaram ao estudo da condução da vida e do estabelecimento dos direitos humanos sem incorrerem ao desagrado dos poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio &lt;strong&gt;não deve perturbar os costumes do vulgo&lt;/strong&gt; nem levar uma vida estranha de molde a atrair sobre si as atenções.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Queres dizer que, usando esse sistema, ele estará sempre em segurança?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te posso garantir isso, tal como não te posso garantir que uma vida regrada implique necessariamente uma excelente saúde. Por vezes um navio pode afundar-se no porto: mas o que pensas tu não lhe sucederia no mar alto? A quantos perigos não ficaria mais exposto um homem de múltiplas atividades e empreendimentos &lt;strong&gt;se o próprio ócio não garante a segurança?&lt;/strong&gt; Ocasionalmente são vitimados inocentes (quem o nega?), mas &lt;strong&gt;é mais frequente que o sejam culpados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um esgrimista é atingido sob a armadura: tal não diminui a sua habilidade. Álém disso o sábio pode &lt;strong&gt;responsabilizar-se pelas suas decisões, não pelo sucesso das mesmas&lt;/strong&gt;. Se &lt;strong&gt;o início depende de nós&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;o resultado depende da fortuna&lt;/strong&gt;, sem que por isso eu lhe confira direitos a julgar-me. &amp;ldquo;Mas assim poderás sofrer vexames, ou graves contrariedades.&amp;rdquo; 
Um salteador pode matar-me; condenar-me, isso não!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste mómento estendes a mão para receber o tributo diário. Vou &lt;strong&gt;encher-te as mãos de ouro&lt;/strong&gt; e já que falei em ouro aprende a maneira de tirares dele o mais completo proveito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Aquele que melhor goza da riqueza é o que menos necessita da riqueza.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual o autor?&amp;rdquo; - perguntas. Para veres até que ponto sou tolerante decidi citar-te autores alheios: a frase é de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, ou de algum outro pensador lá dessa seita. Mas que interesse tem o nome do autor se &lt;strong&gt;ele falou para benefício de todos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem necessita de riqueza está em ânsias por ela; ora &lt;strong&gt;ninguém goza um bem que é fonte de preocupações&lt;/strong&gt;. Procura sempre acrescentar-lhe qualquer coisa, e enquanto pensa em aumentá-la, esquece-se de tirar dela partido. Confere as contas, gasta as lages do foro, compulsa os registos dos juros: &lt;strong&gt;em vez do dono dos bens, torna-se guarda-livros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Os ganchos aqui referidos eram os que se usavam para arrastar os corpos dos supliciados até junto às Gemoniae scalae &amp;ldquo;as escadas dos gemidos&amp;rdquo;, donde depois eram lançados ao Tibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Vento sul.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 13</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-13---livro-ii&#34;&gt;Carta 13 - LIVRO II&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sei que tens muita força de ânimo. Mesmo antes de começares a aprender os nossos preceitos, tão salutares e tão capazes de &lt;strong&gt;nos fazerem afrontar vitoriosamente as situações mais duras&lt;/strong&gt;, já te comprazias em fazer face à fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito mais animoso estás agora depois que iniciaste com ela a luta corpo a corpo e &lt;strong&gt;experimentaste as tuas próprias forças&lt;/strong&gt;; na realidade, apenas podemos confiar na nossa força quando aqui e ali deparamos com várias dificuldades, sobretudo quando uma vez por outra nos atingem muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que se vê até onde chega a verdadeira coragem, aquela que &lt;strong&gt;nunca abdicará do seu livre arbítrio&lt;/strong&gt;; tal situação é a verdadeira pedra de toque do nosso ânimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um atleta que nunca foi ferido é incapaz de afrontar o combate de ânimo alto. Só aquele que viu correr o próprio sangue, que sentiu os dentes rangerem sob os golpes, que, lançado por terra, suportou sobre o corpo o peso do adversário sem, embora abatido, nunca deixar abater o ânimo, &lt;strong&gt;só aquele que se ergue com mais energia de cada vez que é derrubado pode descer à arena com esperança de vencer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosseguindo com este símile, direi que já várias vezes a fortuna te deitou ao chão sem que te confessasses vencido; pelo contrário, &lt;strong&gt;ergueste-te de novo e retomaste a luta com energia dobrada&lt;/strong&gt;. A virtude autêntica ganha novas forças de cada vez que sofre um golpe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se estás de acordo, contudo, dar-te-ei conselhos que te ajudarão a reforçar o teu vigor. Mais numerosos são, Lucílio, os nossos temores que as nossas verdadeiras aflições; e &lt;strong&gt;mais frequentemente nos angustia a nossa imaginação do que a realidade&lt;/strong&gt;. Não te estou falando em linguagem de estóico, mas sim em linguagem menos rigorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que nós, estóicos, de fato afirmamos é que &lt;strong&gt;tudo o que nos suscita murmúrios e suspiros não tem a mínima importância e só merece desprezo&lt;/strong&gt;. Deixemos, portanto, as grandes frases,  que, todavia, - ó deuses!, - são bem verdadeiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar-te-ei somente este preceito: &lt;strong&gt;não sejas desgraçado antes de tempo&lt;/strong&gt;, pois o que tu temes como coisa iminente &lt;strong&gt;talvez nunca venha a suceder&lt;/strong&gt;; pelo menos, é certo que &lt;strong&gt;ainda não sucedeu&lt;/strong&gt;! Certas coisas angustiam-nos mais do que há razão para tal; outras angustiam-nos antes que haja razão; outras angustiam-nos sem a mínima razão. Isto é, ou &lt;strong&gt;exageramos&lt;/strong&gt; o nosso sofrimento, ou o sentimos
&lt;strong&gt;por antecipação&lt;/strong&gt;, ou apenas o &lt;strong&gt;imaginamos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ponto é controverso e sujeito a discussão: discutamo-lo desde já. Aquilo que eu considero sem importância poderás tu afirmar ser extremamente doloroso: sei bem que há homens capazes de rir sob o chicote enquanto outros gemem a uma simples bofetada. Veremos mais tarde se estas situações se impõem devido à sua &lt;strong&gt;gravidade intrínseca&lt;/strong&gt; ou se o fazem por causa da &lt;strong&gt;nossa debilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora toma atenção a este conselho. Quando tiveres à tua volta pessoas empenhadas em persuadir-te de que és um desgraçado pensa bem, &lt;strong&gt;não nas palavras que ouves, mas sim naquilo que tu próprio sentes&lt;/strong&gt;; analisa a tua &lt;strong&gt;capacidade de resistência&lt;/strong&gt; e, pois és o melhor conhecedor de ti mesmo, interroga-te:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual a razão por que eles me lamentam? Por que motivo estremecem, porque receiam que os contagie, como se uma desgraça se pudesse transmitir? O que me aflige é um &lt;strong&gt;mal real&lt;/strong&gt;, ou é antes, somente, um &amp;ldquo;&lt;strong&gt;mal de opinião&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pergunta a ti mesmo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;será que sofro e me aflijo sem motivo, que &lt;strong&gt;imagino um mal onde não existe&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estou a ouvir a tua pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas como hei-de eu saber se o que me atormenta é &lt;strong&gt;imaginário ou é real&lt;/strong&gt;?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui tens a receita!&lt;/strong&gt; Os nossos tormentos existem ou no presente, ou no futuro, ou em ambos. Sobre o presente é fácil ajuizar. O teu corpo está são e escorreito, não foste vítima de qualquer violência física: pois &lt;strong&gt;amanhã logo se verá o que sucede&lt;/strong&gt;, por hoje não há qualquer problema. &amp;lsquo;&amp;lsquo;Mas há-de haver!&amp;rdquo; - dirás tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, repara se podemos tomar como argumentos válidos os males futuros! O pânico que nos toma apenas provém de suspeitas, de &lt;strong&gt;ilusões&lt;/strong&gt;. É como na guerra: um boato basta para dar como perdida a batalha; &lt;strong&gt;um mero boato faz dum homem um vencido&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim mesmo, amigo Lucílio: &lt;strong&gt;aceitamos de chofre a opinião vulgar&lt;/strong&gt;. Não &lt;strong&gt;observamos&lt;/strong&gt; nem &lt;strong&gt;analisamos criticamente&lt;/strong&gt; as causas dos nossos temores; énchemo-nos de medo e largamos a fugir como aqueles soldados que saem do acampamento por verem ao longe a poeira levantada por um rebanho, como aqueles a quem um boató anónimo enche de pânico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As angústias ilusórias são mesmo mais perturbadoras&lt;/strong&gt;, não sei porquê! As autênticas ainda mantêm certos limites; as incertas, porém, dão toda a margem às conjecturas e fazem perder o norte aos ânimos medrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há tipo de terror tão funesto, tão incontrolável como o pânico; &lt;strong&gt;se o medo faz perder a razão, o pânico gera a completa loucura&lt;/strong&gt;. Analisemos, portanto, a situação com o máximo cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É natural que no futuro nos suceda um mal qualquer: o fato é que de momento &lt;strong&gt;ainda não existe&lt;/strong&gt;. E quanta coisa não sucede sem nós esperarmos! Quanta coisa nós esperamos que nunca sucede! Mesmo que seja certo um mal futuro, &lt;strong&gt;para quê começar a sofrer antecipadamente?&lt;/strong&gt; Logo sofrerás quando ele chegar; por agora, pensa em coisas mais agradáveis. Assim irás aproveitando o teu tempo: já é uma vantagem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitas circunstâncias podem surgir&lt;/strong&gt; que suspendam, eliminem ou desviem sobre outro um perigo próximo, ou mesmo já iminente. Um incêndio pode permitir-nos a fuga; um edifício que tomba em ruínas pode depositar-nos no chão, ilesos; uma espada prestes a degolar-nos pode ser desviada; e há quem tenha sobrevivido ao carrasco que lhe fora designado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A adversidade também tem a sua inconstância. &lt;strong&gt;Talvez&lt;/strong&gt; nos atinja, ou &lt;strong&gt;talvez não&lt;/strong&gt;; entretanto está longe: pensemos em coisas mais alegres!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frequentemente, sem que ocorra qualquer sinal anunciador de algum mal futuro, o &lt;strong&gt;nosso espírito cria ideias falsas&lt;/strong&gt;. É uma palavra ambígua que se interpreta no sentido mais desfavorável; é uma ofensa, mais grave que na realidade é, que se atribui a alguém, pensando-se não até que ponto esse alguém está irado, mas sim o que ele poderá fazer se estiver irado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida perde qualquer sentido, a desgraça não conhecerá qualquer limite se nos pusermos a recear tudo quanto pode acontecer. Ajude-te neste ponto a tua capacidade de discernimento, e &lt;strong&gt;afasta para longe&lt;/strong&gt;, com força de ânimo, &lt;strong&gt;mesmo um medo motivado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o não conseguires, então &lt;strong&gt;combate um vício com outro vício&lt;/strong&gt;, e contrabalança o &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt; com a &lt;strong&gt;esperança&lt;/strong&gt;. Por muito certos que sejam os nossos temores, mais certo ainda é que um dia o que tememos há-de cessar, tal como o que esperamos nos virá a decepcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pondera, portanto, os motivos de esperança e de medo, e sempre que as coisas te apareçam todas como ambíguas, &lt;strong&gt;age pelo melhor e acredita no que preferires&lt;/strong&gt;. Ainda que o medo disponha de mais argumentos, mesmo assim toma de preferência este partido: não te deixes perturbar, pensa imediatamente que a maior parte dos homens, sem que qualquer mal os aflija nem os venha a atingir como coisa inevitável, &lt;strong&gt;se deixam ir à deriva guiados pelas suas paixões&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém resiste ao próprio impulso que tomou, &lt;strong&gt;ninguém sabe adequar o seu medo à realidade&lt;/strong&gt;. Ninguém sabe dizer que o medo é mau conselheiro, que gera falsas ideias, ou acredita nelas. Deixamo-nos guiar ao sabor do vento; receamos o ambíguo como se fosse indiscutível; não agimos com conta, peso e medida, uma simples inquietação logo se transforma em terror!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até sinto vergonha de usar contigo esta linguagem e de te confortar com conselhos tão banais. Um homem vulgar dirá: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Talvez este mal não ocorra!&amp;quot;&lt;/strong&gt; Tu, porém, deves dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E se ocorrer, &lt;strong&gt;qual é o problema? Veremos qual de nós se deixará vencer!&lt;/strong&gt; Talvez um mal venha em meu benefício, talvez uma morte assim enobreça a minha vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi a cicuta que deu grandeza a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Tira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; o gládio com que assegurou a sua liberdade, e &lt;strong&gt;tirar-lhe-ás grande parte da sua glória!&lt;/strong&gt; Já estou, porém, a exortar-te há demasiado tempo, quando tu necessitas mais de conselhos práticos que de exortações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te estou conduzindo por uma via contrária à tua natureza: tu nasceste dotado para este tipo de filosofia. Mais uma razão para acrescentares e ilustrares as boas qualidades que &lt;strong&gt;já são tuas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas é tempo de terminar esta carta. Só falta imprimir nela o sinete, isto é, citar alguma máxima importante sobre a qual tu medites.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Entre outros defeitos, a insensatez tem ainda mais este: &lt;strong&gt;está sempre no início da vida.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pondera no que significa esta frase, Lucílio, meu amigo caro entre todos ! Verás &lt;strong&gt;como é repugnante a inconstância dos homens&lt;/strong&gt; que todos os dias constroem &lt;strong&gt;novos fundamentos para a sua vida&lt;/strong&gt;, e que mesmo à beira da morte concebem novas esperanças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observa-os um por um: encontrarás alguns velhos que, com o máximo empenho, enveredam pela intriga política, pelas grandes expedições, pela vida dos negócios. Que há de mais repugnante do que um velho iniciando uma nova vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não acrescentaria o nome do autor desta frase se não se desse o fato de &lt;strong&gt;ela ser pouco conhecida&lt;/strong&gt; e não pertencer ao número das máximas divulgadas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que eu me tenho permitido citar e adotar como minhas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 12</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-11-carta-12/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-11-carta-12/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-12&#34;&gt;Carta 12&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para onde quer que me vire, &lt;strong&gt;vejo indícios da minha velhice&lt;/strong&gt;. Tinha ido à minha quinta nos arredores e queixava-me das despesas a fazer com uma casa em ruínas. O feitor diz-me que o mal não está em falta de cuidados seus, &lt;strong&gt;simplesmente a casa é velha&lt;/strong&gt;. Ora esta casa cresceu entre as minhas mãos: &lt;strong&gt;como não estarei eu, se tão podres estão estas pedras da minha idade?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irritado, aproveito a primeira ocasião para me zangar com o homem. &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Parece&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; - digo-lhe eu :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;que estes plátanos não são cuidados. Não têm folhas nenhumas ! Olha como os ramos estão nodosos e ressequidos, como os troncos estão macilentos e sujos! Isto não aconteceria se as árvores fossem escavadas e regadas!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O homem jura pelo meu &lt;strong&gt;Genio&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; que faz tudo o que é preciso, que toma todos os cuidados necessários: elas é que já são velhotas! Aqui entre nós, fora &lt;strong&gt;eu que as plantara&lt;/strong&gt;, eu &lt;strong&gt;que vira brotar as suas primeiras folhas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Virei-me para a porta. &amp;ldquo;Quem é este?&amp;rdquo; - perguntei.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Este velho decrépito que, com toda a razão, puseram junto da porta? Onde foste desencantar este indivíduo? Que ideia foi essa de ir buscar um morto que não é nosso?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diz-me o velho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Então não me conheces? Eu sou Felicião, a quem tu costumavas oferecer bonecos&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; , 
o filho do teu feitor Filosito, o teu companheiro preferido&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Belo&amp;rdquo; - digo eu :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;este está doido; catraio, e ainda por cima armado em meu companheiro preferido! Até está correto: já lhe estão caindo todos os dentes! &amp;hellip; &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fico em dívida com a minha quinta: &lt;strong&gt;para onde quer que me virava fazia-me dar conta da minha velhice&lt;/strong&gt;. Pois abracemo-la, apreciemo-la: se a &lt;strong&gt;soubermos usar&lt;/strong&gt;, a velhice &lt;strong&gt;é uma fonte de prazer&lt;/strong&gt;. Os frutos tornam-se mais agradáveis quando estão a ficar passados; é no seu termo que mais brilha a graça da infância; aos bebedores, o último copo é que dá mais prazer, aquele que culmina e dá o último impulso à embriaguez; aquilo que cada prazer tem de mais saboroso é guardado para o fim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É extremamente agradável esta idade, já tendente para o fim embora ainda não a tombar; estar prestes a atingir a beira do telhado, acho que é situação dotada dos seus encantos; ou pelo menos, em vez de encantos, bastará a simples ausência de necessidades. &lt;strong&gt;Como é bom já ter cansado os nossos desejos, tê-los abandonado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas é penoso&amp;rdquo; -  dirás - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ter a morte diante dos olhos&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, ter a morte diante dos olhos é coisa que tanto deve fazer um velho como um jovem (já que ela nos &lt;strong&gt;não chama por ordem de idades&lt;/strong&gt;); além disso, não há ninguém tão velho que não tenha direito a esperar um dia mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, &lt;strong&gt;um dia é um degrau na vida&lt;/strong&gt;. Toda a nossa existência consta de partes, de círculos concêntricos em que os maiores abarcam os menores : há um círculo que os abarca e rodeia a todos (este é o que contém todo o tempo do nascimento à morte); há outro que delimita os anos da &lt;strong&gt;adolescência&lt;/strong&gt;; outro que dentro da sua órbita rodeia os anos da &lt;strong&gt;infância&lt;/strong&gt;; além disso, cada ano de per si contém as &lt;strong&gt;subdivisões do tempo&lt;/strong&gt;, de cuja combinação resulta a nossa vida; um mês está contido num círculo menor; um dia tem um perímetro ainda mais curto, mas mesmo ele tem &lt;strong&gt;um princípio e um fim, uma origem e um termo&lt;/strong&gt;.
Por isso dizia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Her%C3%A1clito&#34;&gt;Heraclito&lt;/a&gt;, o filósofo que deveu a fama à sua linguagem obscura, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;que qualquer dia é igual a todos os outros&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta ideia foi expressa por outros, cada qual da sua maneira. Disse um que é igual em número de horas, e com razão, pois, se um dia é, um espaço de tempo de vinte e quatro horas, necessariamente todos os dias &lt;strong&gt;são iguais entre si&lt;/strong&gt; : a noite tem a mais o que o dia tem a menos. Disse um outro que todos os dias &lt;strong&gt;são iguais na sua aparência geral&lt;/strong&gt;, porquanto nada há num enorme espaço de tempo que se não possa encontrar num único dia - a &lt;strong&gt;luz e as trevas; no constante alternar do universo&lt;/strong&gt;, tudo isto aparece multiplicado, mas não diferente, apenas numas vezes mais curto, noutras mais dilatado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organize-mos, portanto, cada dia como se fosse o final da batalha&lt;/strong&gt;, como se fosse o limite, o termo da nossa vida. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marco_Pac%C3%BAvio&#34;&gt;Pacúvio&lt;/a&gt;, que usufruía da Síria como se lhe pertencesse de direito , depois de a si mesmo se ter celebrado com libações e sumptuosos banquetes fúnebres, fazia-se transportar do festim para o quarto entre as palmas dos seus &amp;ldquo;amiguinhos&amp;rdquo; que cantavam em coro: βεβιωται, βεβιωται! &lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;
Todos os dias fez o seu próprio funeral. Ora &lt;strong&gt;o que ele fazia com a consciência pesada façamo-lo nós com ela tranquila&lt;/strong&gt;, e ao irmos dormir digamos, com satisfação e alegria,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;vivi, cumpri o curso que a fortuna me deu&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se a divindade nos conceder o novo dia, aceitemo-lo com alegria. &lt;strong&gt;O mais feliz dos homens&lt;/strong&gt;, o dono seguro de si próprio é aquele que &lt;strong&gt;aguarda sem ansiedade o dia seguinte&lt;/strong&gt;. Quem quotidianamente diz: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;vivi&amp;rdquo;!&lt;/strong&gt;, quotidianamente ficará a lucrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é altura de fechar esta carta. - &amp;ldquo;Olá! Então e ela vem sem me trazer brinde?&amp;rdquo; - Não te assustes: vai levar qualquer coisa. Qualquer coisa, não: &lt;strong&gt;muita coisa&lt;/strong&gt;. Que há, na verdade, de mais notável que esta frase que eu aqui incluo para ti?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um mal viver na necessidade, mas não há qualquer necessidade de viver na necessidade.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como não seria assim? Em todo o lado estão patentes as vias para a liberdade: muitas, curtas e fáceis. Agradeçamos à divindade o fato de ninguém poder ser obrigado a permanecer vivo: &lt;strong&gt;é-nos possível dar um pontapé na própria necessidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirás tu: &amp;ldquo;Essa frase é de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;; para quê recorrer à propriedade alheia?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Tudo quanto é verdade, pertence-me&lt;/strong&gt;. E vou continuar a citar-te Epicuro para que todos quanto juram pelas palavras o interessam, não pela idéia mas pelo seu autor, fiquem sabendo que &lt;strong&gt;as idéias corretas são pertença de todos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt; Na religião romana, o Génio [ Genius] era uma das divindades domésticas (a par dos Lares e dos Penates) individualmente associada a cada homem: cada homem possuía o seu Genius, tal como cada mulher possuía uma contrapartida feminina, a sua Juno. Especialmente venerado era, em cada casa, o Genius do chefe de família, simbolizado por uma serpente pintada no altar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; Por ocasião das Saturnais &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Saturn%C3%A1lia&#34;&gt;(Saturnalia)&lt;/a&gt;, antigas festas do calendário romano celebradas por volta de 17 de Dezembro de cada ano em honra de Saturno, era l costume haver troca de presentes entre amigos, e mesmo, como é aqui o caso, entre senhores e escravos (por ex. os livros XIII e XN de Marcial recolhem
uma colecção de epigramas apensos pelo poeta a presentes oferecidos por essas  festas). 
Neste período, os escravos gozavam em relação aos seus senhores de uma grande liberdade, como pode verificar-se, u.g., na sátira 7 do livro II de Horácio (diálogo entre o Poeta e o seu escravo Davo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt; - lê-se &amp;ldquo;bebiontai&amp;rdquo; :  &amp;lsquo;Já viveu, já viveu!&amp;rdquo; (isto é, &amp;ldquo;está morto&amp;rdquo;!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen, IV, 653.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 11</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-10-carta-11/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-10-carta-11/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-11&#34;&gt;Carta 11&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estivemos conversando, o teu amigo e eu, e esta primeira conversa revelou-me o seu bom caráter, deu-me a conhecer quanto nele há de &lt;strong&gt;ânimo&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;inteligência&lt;/strong&gt;, mesmo já de &lt;strong&gt;progresso no campo filosófico&lt;/strong&gt;. Como que me deu a provar aquilo que virá a ser no futuro, tanto mais que a conversação não fora preparada, mas correu de improviso. Enquanto procurava dominar-se, só a custo reprimiu a timidez - &lt;strong&gt;indício positivo&lt;/strong&gt;, tratando-se de um jovem - , o que prova como era sentido o rubor que lhe cobriu o rosto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creio bem que, mesmo quando obtiver a autoconfiança e se libertar de todos os seus vícios, até quando for já um sábio, &lt;strong&gt;nunca perderá a tendência para corar&lt;/strong&gt;. Nenhuma sabedoria, de fato, nos poderá libertar de certas fraquezas físicas naturais: tendências inatas, congénitas, &lt;strong&gt;a prática pode abrandá-las, nunca suprimi-las&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há homens, &lt;strong&gt;mesmo muitíssimos senhores de si&lt;/strong&gt;, que, em presença do público, se cobrem de suor como se estivessem mortos de fadiga ou de calor; outros, quando se aprestam para discursar, ficam sem força nas pernas, a outros batem os dentes, entaramela-se a língua, colam-se os lábios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contra isto não há técnica ou prática que valha; &lt;strong&gt;a natureza exerce os seus direitos e mesmo às pessoas mais firmes&lt;/strong&gt; faz sentir essa sua debilidade. Entre tais debilidades pode incluir&amp;ndash;se a tendência para corar, capaz de ocorrer subitamente mesmo às pessoas mais austeras. É, todavia, mais frequente nos jovens, que têm o sangue mais quente e o rosto mais delicado; no entanto também se verifica nas pessoas maduras ou velhas. Há homens que nunca são tão temíveis como quando ruborizados, como se o fato significasse que &lt;strong&gt;perderam toda a vergonha&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sula&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sula&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, por exemplo, nunca era tão violento como quando o sangue lhe afluía ao rosto. Nada era mais instável do que o rosto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pompeu&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pompeio&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; o qual, quando falava em público, especialmente na assembleia popular, corava sempre. Lembro-me de ver Fabiano, ao comparecer como testemunha ante o senado, ficar todo corado, sinal de pudor que lhe convinha maravilhosamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora o fato não resulta de qualquer defeito intelectual, mas sim &lt;strong&gt;do inesperado duma situação&lt;/strong&gt;, que pode, senão inibir, pelo menos perturbar os inexperientes que, por natureza, tendem a ruborizar-se com facilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como há pessoas de sangue calmo, outras há que o têm vivo e ágil, capaz de afluir rapidamente ao rosto. Tais fenomenos, conforme disse, &lt;strong&gt;não há sabedoria que os suprima&lt;/strong&gt;; doutro modo a sabedoria, &lt;strong&gt;se pudesse erradicar todos os defeitos, teria um poder absoluto sobre a natureza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquilo que nos foi dado pelos condicionalismos do nascimento e da constituição física, por muito que, longamente, o espírito tenha trabalhado por aperfeiçoar-se, nunca nos abandonará, são &lt;strong&gt;fenômenos que não podemos impedir&lt;/strong&gt;, nem simultaneamente, podemos provocar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os atores de teatro, os quais devem imitar paixões, exprimir medo e ansiedade, denotar tristeza, servem-se, para imitar a vergonha, destes artifícios: baixar o rosto, mastigar as palavras, manter os olhos fixos no chão. Corar, todavia, é coisa que são incapazes de fazer! &lt;strong&gt;O rubor nem se impede, nem se provoca deliberadamente&lt;/strong&gt;. Contra fenómenos deste género a sabedoria nada garante, nada consegue; são fenómenos naturais, ocorrem sem nós querermos, esvaem-se sem nós querermos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta carta já está reclamando o brinde final. Cá vai ele! É bem útil e salutar esta máxima que pretendo ver gravada no teu espírito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Devemos eleger um homem de bem como modelo e tê-lo sempre diante dos olhos, de modo a vivermos como se ele nos observasse, a procedermos como se ele visse os nossos atos!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este preceito, caro Lucílio, Foi enunciado por &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que assim nos dota de um vigilante, de um pedagogo; e com grande razão, pois grande parte das faltas não seria cometida se ante os faltosos se erguesse uma testemunha. Que a nossa alma, portanto, tenha &lt;strong&gt;um modelo a quem venere e graças a cuja autoridade torne mais nobre mesmo o seu mais íntimo recesso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feliz o homem que, não apenas pela sua presença, mas até só pela sua imagem torna os outros melhores!&lt;strong&gt;Feliz o homem capaz de ter por alguém tanto respeito que a simples lembrança do modelo basta para lhe dar ordem e harmonia espiritual!&lt;/strong&gt; Quem for capaz de ter por alguém um tal respeito, em breve inspirará por seu turno respeito idêntico. Escolhe, por exemplo, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;; se este te parecer demasiado rígido, escolhe &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio&#34;&gt;Lélio&lt;/a&gt;, que é homem de espírito mais maleável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escolhe alguém cuja vida, cujas palavras, cujo rosto, enfim, &lt;strong&gt;espelho da própria alma, sejam do teu agrado&lt;/strong&gt;. Contempla-o sempre, ou como teu vigilante, ou &lt;strong&gt;como teu modelo&lt;/strong&gt;. Temos necessidade, repito, de alguém por cujo caráter procuremos afinar o nosso: riscos tortos só se corrigem com a régua!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 10</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-09-carta-10/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-09-carta-10/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-10&#34;&gt;Carta 10&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;É assim como te digo, não mudo de opinião: &lt;strong&gt;evita as multidões&lt;/strong&gt;, evita os pequenos grupos, evita mesmo os indivíduos isolados. Não conheço ninguém com quem goste
de te ver em comunicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repara, porém, no juízo que faço a teu respeito: &lt;strong&gt;ouso confiar-te a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Segundo corre, Crates, um discípulo daquele Estilbão de que te falei na carta anterior, viu um dia um jovem passeando sozinho e perguntou-lhe o que fazia, assim isolado. O jovem respondeu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Falo comigo mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Então Crates retorquiu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Tem cuidado, toma bem atenção no que fazes: olha que estás falando com um homem de mau carácter.&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando alguém se encontra dominado pela dor ou pelo medo, costumamos vigiá-lo, não vá ele fazer &lt;strong&gt;mau uso da sua solidão&lt;/strong&gt;. Pessoas de pouco discernimento não devem ficar entregues a si próprias: ou tomam decisões erradas, ou assumem atitudes perigosas, &lt;strong&gt;para os outros ou para si mesmas&lt;/strong&gt;, ou se deixam guiar por propósitos desonestos; tudo quanto o medo ou o pudor lhes escondia no ânimo vem ao de cima, provoca o atrevimento, agudiza a sensualidade, desperta a cólera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, a única vantagem da solidão - não confiar segredos, não temer denúncias &amp;ndash; o insensato perde-a, &lt;strong&gt;pois é ele próprio que se trai&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê assim que esperanças tenho a teu respeito, ou melhor, que &lt;strong&gt;confiança&lt;/strong&gt; (pois a &amp;ldquo;esperança&amp;rdquo; refere-se a um bem ainda incerto) tenho em ti, a ponto de não conhecer ninguém cuja companhia te seja preferível &lt;strong&gt;à tua própria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordo-me da energia com que pronunciavas certas máximas, e de como estas estavam cheias de vigor; como eu me congratulei desde logo, dizendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;estas frases não vêm somente da boca, são palavras que assentam em base sólida; este homem não é um indivíduo vulgar, é sim alguém que visa a salvação!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fala e age sempre com esse propósito, atenta a que coisa alguma te desanime. Pede aos deuses que te libertem dos teus votos de antigamente e formula outros inteiramente novos: pede-lhes &lt;strong&gt;sabedoria&lt;/strong&gt;, pede-lhes impecável &lt;strong&gt;saúde de espírito&lt;/strong&gt;, e só depois também a do &lt;strong&gt;corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hás-de formular tais votos com frequência? Pede sem receio à divindade que lhes dê seguimento : &lt;strong&gt;nada pedirás que não esteja em seu poder&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar esta carta com a pequena oferenda do costume, aqui tens esta verdade que colhi em &lt;strong&gt;Atenodoro&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;podes estar certo de que te libertaste totalmente das paixões quando chegares ao ponto de não pedires aos deuses senão &lt;strong&gt;o que fores capaz de pedir em voz alta!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como é grande, no geral, a insensatez dos homens que, murmurando, dirigem aos deuses &lt;strong&gt;as mais sórdidas preces!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calam-se se alguém as tentar ouvir mas dizem à divindade palavras que não querem que outro homem escute. Repara, portanto, se não será salutar este preceito: &lt;strong&gt;vive com os homens como se a divindade te observasse; fala com a divindade como se os homens te escutassem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 9 </title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-08-carta-9/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-08-carta-9/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-9&#34;&gt;Carta 9&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estás com interesse em saber se &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; tem razão quando, numa das suas cartas, censura aqueles que afirmam que o sábio se contenta consigo mesmo e, por isso, não tem necessidade de amigos.  Esta crítica fá-la Epicuro a Estilbão e a outros para quem &lt;strong&gt;o máximo bem consiste na impassibilidade do espírito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cairemos na ambiguidade se pretendermos à pressa traduzir &amp;lt; ἀπάθεια &amp;gt; por um só vocábulo e usarmos o termo &amp;ldquo;impaciência&amp;rdquo;; pode suceder que se entenda &lt;strong&gt;o contrário daquilo que pretendemos significar&lt;/strong&gt;. Nós pretendemos aludir a alguém capaz de repelir o sentimento da dor, mas a palavra pode entender-se como significando a incapacidade de suportá-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa, portanto, se não seria preferível falarmos em &lt;strong&gt;&amp;ldquo;invulnerabilidade do ânimo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou em &amp;ldquo;Ânimo situado pra lá de todo sofrimento&amp;rdquo;. A diferença entre a nossa escola e a deles é que o siábio, na nossa concepção, embora o sinta, &lt;strong&gt;domina todo o sofrimento&lt;/strong&gt;, na deles, nem sequer o sente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre nós e eles, existe um ponto em comum: o sábio &lt;strong&gt;contenta-se consigo próprio&lt;/strong&gt;. Tal não implica que, embora se baste a si próprio, ele não deseje ter um amigo, um vizinho, um companheiro. E até que ponto se contenta consigo mesmo mostra-o o fato de, por vezes, se contentar com uma parte de si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se uma doença, se um inimigo lhe cortarem uma mão, se qualquer acidente lhe roubar um olho, ou mesmo os dois, ele &lt;strong&gt;contentar-se-á com o que lhe resta&lt;/strong&gt;, e conservará tanta alegria de espírito depois de mutilado e estropiado como tinha quando possuia um corpo válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, embora não se queixe da sua mutilação, prefere não a sofrer. É neste sentido que o sábio se contenta consigo mesmo: não que deseje, mas sim que possa prescindir de amigos.  E ao dizer &amp;ldquo;que possa&amp;rdquo; entendo que &lt;strong&gt;suportará com firmeza de ânimo a perda de algum&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na realidade ele nunca estará sem qualquer amigo pois tem a possibilidade de rapidamente reparar a falta de algum. Tal como &lt;strong&gt;Fídias&lt;/strong&gt;, se perdesse uma estátua, imediatamente esculpiria outra, assim o sábio, verdadeiro especialista em fazer amizades, em lugar do amigo perdido &lt;strong&gt;depressa arranjaria outro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é que rapidamente ele conseguirá conciliar outro amigo? Dir-to-ei, se estiveres de acordo em que te pague já a minha dívida e que, quanto a esta carta, fiquemos com as contas em dia. Diz &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;vou indicar-te uma receita para o amor que dispensa o recurso a filtros, ervas ou fórmulas de feiticeira: &lt;strong&gt;se queres ser amado, ama&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não apenas a &lt;strong&gt;prática de uma amizade antiga&lt;/strong&gt; e firme traz consigo grande prazer, mas também o início e a conciliação de uma nova. A mesma diferença que há entre o agricultor que ceifa a seara e o que a semeia, existe entre aquele que já conciliou e o que está conciliando um amigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O filósofo &lt;strong&gt;Átalo&lt;/strong&gt; costumava dizer que é mais agradável fazer do que ter um amigo, &amp;ldquo;tal como ao pintor dá mais prazer pintar do que terminar o quadro&amp;rdquo;. A atenção dada à pintura a realizar encontra na respectiva &lt;strong&gt;ocupação um imenso prazer&lt;/strong&gt;, o qual já não toca tão intensamente o artista quando afasta as mãos da obra terminada. Neste caso ele goza o fruto da sua arte; enquanto pintava, porém, &lt;strong&gt;saboreava a própria arte&lt;/strong&gt;. Se a adolescência dos filhos é mais rica em promessas cumpridas, o certo é que é mais doce a sua infância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltemos à nossa questão. O sábio, embora se baste a si mesmo, deseja no entanto ter um amígo, quanto mais não seja para exercer a amizade, para que uma tão grande virtude não fique inativa; não (como na mesma carta afirmava &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;) &amp;ldquo;para ter alguém que o ajude na doença e o socorra se for encarcerado ou cair na miséria&amp;rdquo; , mas, pelo contrário, para ter alguém a quem ajude na doença, alguém que, caso seja capturado, possa &lt;strong&gt;libertar das prisões inimigas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem só cuida de si e &lt;strong&gt;procura amizades com fins egoístas não pensa corretamente&lt;/strong&gt;. Tal como começou assim acabará: arranjou um amigo para o auxiliar contra a prisão, mas assim que os ferros rangerem tal amigo evaporar-se-á! Amizades deste tipo chama-se-lhes correntemente &amp;ldquo;oportunistas&amp;rdquo;{alguém que seja tomado por amigo por motivo da utilidade deixará de agradar quando deixar de ser útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo grande cópia de amigos rodeia os ricaços, enquanto a solidão é apanágio dos arruinados; &lt;strong&gt;os amigos fogem de onde são postos à prova&lt;/strong&gt;; daí todos estes tristes exemplos de deserções ou traições ocasionadas pelo medo. Necessariamente nestas amizades o princípio e o fim estão em completo acordo: &lt;strong&gt;quem começou a ser amigo por conveniência, deixa de o ser também por conveniência&lt;/strong&gt;; qualquer interesse prevalecerá contra a amizade se nela se procurar outro interesse que não ela própria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Para quê arranjar então um amigo?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Para ter alguém por quem possa morrer&lt;/strong&gt;, alguém que possa acompanhar ao exílio, alguém por quem me arrisque e ofereça à morte. &amp;ldquo;Isso&amp;rdquo; a que aludis e que &lt;strong&gt;tem em vista o interesse, que considera as vantagens práticas, isso não é amizade, é uma negociata!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A paixão amorosa tem indubitavelmente algo de semelhante com a amizade, a ponto de a podermos considerar uma amizade levada até à loucura. Pois quem há que se apaixone por motivos de interesse, de ambição, de glória? &lt;strong&gt;É o amor que por si mesmo, abstraindo de tudo o mais, faz o espírito arder com o desejo da beleza, de mistura com uma certa esperança de afeto recíproco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, será possível que de uma causa mais elevada resulte um afeto moralmente condenável? &amp;ldquo;Não se trata agora&amp;rdquo; -dirás tu - &amp;ldquo;de saber se a amizade deve ser desejada por si mesma&amp;rdquo;. Pelo contrário, nada importa mais demonstrar, porquanto, &lt;strong&gt;se deve ser desejada por si mesma, então pode aceder a ela precisamente aquele homem que se basta a si próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Aceder a ela de que modo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo modo que à contemplação de um objeto belo: &lt;strong&gt;nem movido por baixo interesse, nem receoso dos caprichos da fortuna&lt;/strong&gt;. Conciliá-la com vista às situações favoráveis, significa despojar a amizade da sua majestade própria.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O sábio basta-se a si mesmo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Amigo Lucílio, muita gente interpreta incorretamente esta máxima, afastando o sábio do mundo que o rodeia e reduzindo-o aos limites do seu corpo. Por conseguinte é imprescindível distinguir bem o que significa, e qual o alcance desta frase: o sábio basta-se a si mesmo &lt;strong&gt;para viver uma vida feliz, não simplesmente para viver&lt;/strong&gt;, na medida em que para viver carece de muita coisa, mas para ter uma vida feliz &lt;strong&gt;basta-lhe possuir um espírito são, elevado e indiferente à fortuma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou citar-te também uma análise apresentada por &lt;strong&gt;Crisipo&lt;/strong&gt;, Diz ele que o sábio não carece de nada, conquanto precise de muitas coisas: &amp;ldquo;o insensato, pelá. contrário, não precisa de nada (precisamente porque não sabe o uso correto de nada), no entanto carece de tudo&amp;rdquo;. O sábio precisa das mãos, dos olhos, de muita coisa necessária à vida quotidiana, mas não carece de coisa alguma : carecer implica ser necessidade, ser sábio implica &lt;strong&gt;não ter necessidade de nada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, embora baste a si próprio, precisa ter amigos; deseja mesmo tê-los no maior número possível, mas não para viver uma vida feliz, pois é capaz de ter uma vida feliz mesmo sem amigos. &lt;strong&gt;O bem supremo não vai buscar instrumentos auxiliares fora de si mesmo&lt;/strong&gt;; está concentrado em si, reside inteiramente em si; se for buscar ao exterior alguma parte de si, principiará a submeter-se à sorte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como será eventualmente a vida do sábio se tombar no cativeiro, isolado e sem amigos, se for abandonado no meio dum povo estranho, se errar pelo oceano em longas travessias, se for parar a um local deserto?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Será como a vida de Júpiter: quando o universo se dissolver e todos os deuses se confundirem na unidade, quando gradualmente a natureza for perdendo o movimento, ele repousará em si mesmo, todo &lt;strong&gt;entregue ao seu pensamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo fará o sábio: fechar-se-á dentro de si, estará na presença de si próprio. Enquanto lhe for possível &lt;strong&gt;ordenar a vida à sua vontade&lt;/strong&gt;, ele basta-se a si mesmo, mas contrai matrimónio; basta-se a si mesmo, mas procria filhos; basta-se a si mesmo, mas &lt;strong&gt;deixaria de viver se o não pudesse fazer entre os homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é qualquer consideração utilitária que o incita à amizade&lt;/strong&gt;, é sim uma disposição natural; tal como existe em nós uma atracção inata para outras coisas, assim existe para a amizade . Tal como é a natureza que gera o horror à solidão e a procura de companhia, que atrai o homem para o seu semelhante, também é um instinto natural que nos leva a procurar arranjar amizades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conquanto seja amicíssimo dos seus amigos e os coloque a par, ou, tantas vezes, acima de si mesmo, nem por isso o sábio deixará que tudo quanto para ele é bem dependa do exterior, e fará suas as palavras de &lt;strong&gt;Estilbão&lt;/strong&gt;, desse Estilbão que &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; tanto ataca na sua carta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sua cidade fora tomada, os filhos e a mulher pereceram, tudo era pasto das chamas; sozinho; e apesar de tudo feliz, Estilbão partia, quando &lt;strong&gt;Demétrio&lt;/strong&gt;, aquele que das cidades destruídas tomou o cognome de Poliorcetes, lhe perguntou se havia perdido alguma coisa. Resposta do filósofo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;não, todos os meus bens estão aqui comigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isto é que é ser um homem forte e indomável, capaz de vencer a própria vitória do seu inimigo! &amp;ldquo;Nada perdi&amp;rdquo;, disse ele; e com isto forçou Demétrio a duvidar do seu triunfo. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Todos os meus bens estão aqui comigo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;: A justiça, a virtude, a prudência, este simples fato de &lt;strong&gt;não considerar como bem algo que se possa perder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós admiramos certos animais capazes de atravessarem as chamas sem nada sofrer; &lt;strong&gt;quanto mais admirável é um homem capaz de passar ileso e inatacável&lt;/strong&gt; por entre as armas, a destruição, o fogo! Estás vendo como pode ser mais fácil vencer um povo inteiro do que um único  homem? Esta simples frase faz  de Estilbão um estóico, capaz, ele também, de preservar os  seus bens entre o incêndio toda da cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta-se a si mesmo: &lt;strong&gt;esta a fronteira que coloca à sua felicidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não penses que só nós somos capazes de proferir sentenças sublimes. O próprió  &lt;strong&gt;Épicuro&lt;/strong&gt;, o crítico de Estilbão, disse uma frase semelhante; aceita-a como presente meu, apesar de por hoje já ter pago o tributo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem considera diminutos os seus bens mesmo quando é senhor de todo mundo, esse homem é um indigente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ou, se preferires a mesma coisa dita de outra maneira (pois é preciso habituarmo-nos a considerar o sentido de ficarmos presos às palavras):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Indigente é o homem que se não julga imensamente feliz mesmo que seja imperador do mundo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que vejas como este pensamento foi  ditado pela natureza à sabedoria popular citar-te-ei este verso dum poeta cómico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;não é feliz o homem que se não julga feliz &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que importa, de fato, a situação em que te encontras se tu a considerares má? &amp;ldquo;Como é isso? Então se um ricaço desonesto, se um homem senhor de muitos escravos mas escravo ainda de mais, disser: &amp;ldquo;eu sou feliz!&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;o fato de pronunciar esta frase fará dele um homem feliz?&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não, o que interessa &lt;strong&gt;não é o que ele diz, mas o que sente e o que sente continuamente e não num dia qualquer&lt;/strong&gt;. E não receies que tão afortunada situação possa ser apanágio de um ser indigno:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Só o sábio &lt;strong&gt;se contenta com o que tem&lt;/strong&gt;, todos os insensatos sofrem de &lt;strong&gt;descontentamento consigo mesmos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 8</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-8&#34;&gt;Carta 8&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uma objeção tua: &amp;ldquo;Então tu mandas-me evitar a multidão, conservar-me retirado, &lt;strong&gt;contentar-me com a minha consciência?&lt;/strong&gt; 
Que é feito daquelas vossas máximas que nos obrigam a morrer &lt;strong&gt;em plena ação?&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, ao que parece eu estou-te aconselhando a inércia? &lt;strong&gt;Se eu me recolhi em casa e fechei as portas foi para poder ser útil a um maior número&lt;/strong&gt;. Nem um único dia me chega ao fim na ociosidade; parte da noite, reservo-a para os meus estudos; não me disponho ao sono &amp;mdash; sucumbo a ele, e deixo repousar sobre o meu trabalho os olhos cansados da vigília e já prestes a cerrar-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retirei-me não só dos homens, como dos negócios, começando com os meus próprios: &lt;strong&gt;estou trabalhando para a posteridade&lt;/strong&gt;. Vou compondo alguma coisa que lhe possa vir a ser útil; passo ao papel alguns conselhos, salutares como as receitas dos remédios úteis, - &lt;strong&gt;conselhos que sei serem eficazes por tê-los experimentado nas minhas próprias feridas&lt;/strong&gt;, as quais, se ainda não estão completamente saradas, deixaram pelo menos de me torturar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indico aos outros o caminho justo, que eu próprio só tarde encontrei, cansado de atalhos. Vou gritando:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Evitai tudo quanto agrade ao vulgo, tudo quanto o acaso proporciona; diante de qualquer bem fortuito parai com desconfiança e receio: também a caça ou o peixe se deixa enganar por esperanças falaciosas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Julgais que se trata de benesses da sorte? São armadilhas! Quem quer que deseje passar a vida em segurança evite quanto possa estes benefícios escorregadios nos quais, pobres de nós, até nisto nos enganamos: &lt;strong&gt;ao julgar possuí-los, deixamo-nos apanhar!&lt;/strong&gt; Esta corrida leva-nos para o abismo; a única saída para uma vida &amp;ldquo;elevada&amp;rdquo;, é a queda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mais: nem sequer poderemos parar quando a fortuna começa a desviar-nos da rota certa, nem ao menos ir a pique, cair instantaneamente: não, a fortuna não nos faz tropeçar, derruba-nos, esmaga-nos. Prossegui, pois, um estilo de vida correto e saudável, comprazendo o corpo apenas na medida do &lt;strong&gt;indispensável à boa saúde&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há que tratá-lo com dureza, &lt;strong&gt;para ele obedecer sem custo ao espírito&lt;/strong&gt;: limite-se a comida a matar a fome, a bebida a extinguir a sede, a roupa a afastar o frio, a casa a servir de abrigo contra as intempéries. Que a habitação seja feita de ramos ou de pedras coloridas importadas de longe, é pormenor sem interesse: ficai sabendo que para abrigar um homem tão bom é o colmo como o ouro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desprezai tudo quanto, com supérfluo trabalho, se acrescenta para ornamento e decoração; pensai que &lt;strong&gt;só o espírito merece admiração, e para um grande espírito nada há que seja grande&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao formular estas reflexões, tanto para mim próprio como para a posteridade, não te parece que estou a ser mais útil do que se comparecesse como consultor numa citação judiciária, se imprimisse o meu sinete no fim dum testamento, ou se fosse ao senado dar o meu voto e o meu apoio a um candidato qualquer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita: &lt;strong&gt;os que mais fazem são os que menos parecem fazer&lt;/strong&gt;, pois tratam ao mesmo tempo dos planos humano e divino. Mas já é altura de terminar e como tenho por hábito há que enviar um brinde com esta carta. Não me pertence, o brinde. 
Tenho andado a respigar &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, e dele li hoje esta frase:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Deves ser servo da filosofia se pretendes obter a verdadeira liberdade&amp;rdquo;
Não será posto de lado quem a ela se entregar confiadamente: logo ela lhe prestará os seus benefícios. &lt;strong&gt;É nesta entrega total à filosofia que consiste a liberdade&lt;/strong&gt;. Talvez me queiras perguntar por que razão te cito eu tantas belas máximas de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em vez de as extrair dos nossos autores. Por que motivo, porém, deveremos considerá-las de Epicuro, e não &lt;strong&gt;propriedade de todos&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quantos poetas há que já disseram o que os filósofos já disseram também ou hão-de dizer um dia! 
Nem preciso de recorrer aos trágicos, ou às nossas pretextas (peças estas que possuem uma certa seriedade que as coloca a meio caminho entre as comédias e as tragédias): até nos mimos, que quantidade se não encontra de versos excelentes! Quantos versos não escreveu Publílio dignos de personagens de coturno, e não de gente descalça! Vou citar-teum verso dele que trata matéria filosófica, e precisamente aquele ponto que estive a discutir atrás, ou seja, que &lt;strong&gt;não devemos ter por nosso aquilo que o acaso nos dá&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence daquilo que o acaso nos traz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A mesma ideia exprimiste tu, bem me lembro, num verso não menos brilhante e conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é verdadeiramente teu o que é teu por dom da sorte&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não me esqueço também de outro verso teu melhor ainda:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bem que se pode dar, pode também tirar-se&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas isto já não faz parte do brinde: &lt;strong&gt;só te devolvo o que é teu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 7</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-06-carta-7/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-7&#34;&gt;Carta 7&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual é a coisa que com maior empenho deves evitar? A multidão! &lt;strong&gt;Ainda não estás em estado de frequentá-la em segurança&lt;/strong&gt;. Eu confesso-te sem rodeios a minha própria fraqueza: nunca regresso com o mesmo caráter com que saí de casa; algo do que já pusera em ordem é alterado, algo do que já conseguira eliminar, regressa! O mesmo que sucede aos doentes que uma longa debilidade não deixa ir a parte alguma sem recaída, nos acontece, a nós, cujo espírito se &lt;strong&gt;está refazendo de uma prolongada enfermidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É-nos prejudicial o convívio com muita gente: não há ninguém que nos não pegue qualquer vício, nos contagie, nos contamine sem nós darmos por isso. Por isso, &lt;strong&gt;quanto maior é a massa a que nos juntamos, tanto maior é o perigo&lt;/strong&gt;. E nada há tão nocivo aos bons costumes como ficar a assistir a algum espectáculo, pois é pela via do prazer que os vícios se nos insinuam mais facilmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que pensas tu que eu quero dizer? Que regresso mais avaro, mais ambicioso, mais propenso ao luxo? Mais do que isso: &lt;strong&gt;venho mais cruel e mais desumano de ter estado em contato com os homens&lt;/strong&gt;. Fui casualmente assistir ao espectáculo do meio-dia, à espera de encontrar algo de ligeiro, de divertido, algo que descansasse os olhares dos homens da vista do sangue humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi o contrário que encontrei : todas as lutas anteriormente realizadas &lt;strong&gt;foram atos de misericórdia&lt;/strong&gt;; a esta hora, sem artifícios alguns, o que há são puros homicídios. Os lutadores não têm protecção alguma; todo o seu corpo está patente aos golpes, e nenhum golpe é desferido em vão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos espectadores preferem isto aos combates entre pares de gladiadores normais, e favoritos do público. E como não hão-de preferir? Não há elmo nem escudo que se oponha ao ferro do adversário! Armas defensivas para quê? Técnica para quê? &lt;strong&gt;Tudo isso só serve para retardar a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atiram-se homens aos leões e ursos de manhã, aos próprios espectadores ao meio-dia! Os assassinos enfrentam aqueles que os hão-de assassinar, e cada vencedor é reservado para morrer mais tarde. Para estes lutadores a única saída é a morte. Matam-nos a ferro e fogo. &lt;strong&gt;É isto o que se passa nos intervalos do circo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas este homem cometeu um crime, um homicídio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E então? Se ele matou alguém, mereceu o castigo por que está passando; mas tu, infeliz, &lt;strong&gt;o que fizeste para merecer ver isto?&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Mata, fere, queima! Porque se lança ele tão debilmente contra o ferro do adversário? Porque mata ele o outro com tão pouca resolução? Levem-nos ao combate à chicotada, recebam frontalmente os golpes um do outro com o peito descoberto!&amp;rdquo; Interrompe-se o espectáculo: &amp;ldquo;enforquem alguns homens entretanto, para fazer qualquer coisa&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, &lt;strong&gt;não compreendeis que os maus exemplos redundam em prejuízo daqueles que os dão?&lt;/strong&gt; Agradecei aos deuses imortais por terdes de ensinar a crueldade a quem não a pode aprender por si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que &lt;strong&gt;subtrair à influência do vulgo o ânimo fraco e pouco firme na virtude&lt;/strong&gt;: facilmente se passa para o lado do maior número. &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Catão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Lélio&lt;/strong&gt; - uma multidão inteiramente antagónica poderia abalar o seu carácter. Digo-te mais: mesmo nós e se nós nos esforçamos
por robustecer o nosso carácter! - , nenhum de nós seria capaz de fazer frente à avalanche dos vícios no meio de uma turba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um só exemplo de luxo ou de avareza basta para provocar muito mal: um companheiro de mesa de gosto sofisticado acaba por nos tirar a energia e austeridade, um vizinho rico excita os nossos desejos, um amigo perverso propaga a sua peste por muito puros e simples que sejamos: &lt;strong&gt;que pensas tu que sucederá àqueles costumes para que nos arrasta a multidão?&lt;/strong&gt; É forçoso ou que os imites, ou que os odeies. Ambas as atitudes, porém, são de evitar: &lt;strong&gt;nem te deves assemelhar aos maus porque são muitos em tornar-te inimigo de muitos porque são diferentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Refugia-te em ti próprio quanto puderes&lt;/strong&gt;; dá-te com aqueles que te possam tornar melhor, convive com aqueles que tu possas tornar melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há que usar de reciprocidade: enquanto se ensina aprende-se também. Por vão desejo de tornares conhecido o teu talento não deves misturar-te com o público &lt;strong&gt;a ponto de desejares fazer leituras ou participar em debates&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aconselhar-te-ia a fazê-lo &lt;strong&gt;se tivesses mercadoria adequada a esta gente&lt;/strong&gt;; mas entre ela não há quem pudesse entender-te. É possível que casualmente apareça um ou outro de cuja formação e educação te devas encarregar até o elevares ao teu nível.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas então, em proveito de quem estudei eu?&amp;rdquo; Não tenhas receio: se tiveres estudado em teu proveito não terás perdido o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E para que os meus estudos de hoje não tenham sido só em meu proveito, vou-te citar três pensamentos notáveis que encontrei, mais ou menos com o mesmo sentido. Um servirá para pagar o tributo desta carta, os outros dois recebe-os como adiantamento. Afirma &lt;strong&gt;Demócrito&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;um só homem vale para mim um povo, um povo vale tanto como um só homem&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Também tinha razão aquele autor (sobre cuja identidade se discute) que, ao perguntarem-lhe por que se aplicava com tanto empenho num tratado que seria acessível a tão poucos, respondeu: &amp;ldquo;para mim, basta-me que sejam poucos, basta-me que haja só um leitor, basta-me que não haja nenhum&amp;rdquo;. Em terceiro lugar há este dito notável de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em carta dirigida a um dos seus companheiros de estudos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;eu não escrevi isto para muitos, mas sim para ti; contemplarmo-nos um ao outro é espetáculo suficiente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estes pensamentos, caro Lucílio, &lt;strong&gt;tens que interiorizá-los, para reprimir o prazer oriundo do aplauso da multidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando muitos te cobrirem de louvores, &lt;strong&gt;verifica se ainda tens motivo de agrado ante ti próprio&lt;/strong&gt;, já que és homem que muitos possam entender! Os teus autênticos bens são apenas do foro íntimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 6</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-carta-6/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-6&#34;&gt;Carta 6&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Verifico, Lucílio, que não apenas me estou corrigindo, antes me estou transfigurando. Não garanto, nem sequer espero, que nada já reste em mim sem necessitar de mudança! Como não hei-de eu ter ainda muito que deva ser refreado, ou diminuído, ou elevado? Mas já é uma prova de que o espírito alcançou um degrau superior o
fato de reconhecer os defeitos que até então permaneciam ignorados: já é motivo para felicitar certos doentes &lt;strong&gt;o fato de eles próprios se reconhecerem doentes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejaria compartilhar contigo esta súbita mudança operada em mim. Começaria então a ter uma mais &lt;strong&gt;segura confiança na nossa amizade&lt;/strong&gt; que nem a esperança, ou o medo, ou a busca da utilidade, pode quebrar, numa amizade daquelas com a qual, e pela qual, os homens podem morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posso citar-te muitos que, embora tendo amigos, careceram de amizade: ora tal caso não pode dar-se quando uma igual vontade de só desejar o bem liga dois espíritos em comunhão. E como não ser assim, se eles sabem que &lt;strong&gt;tudo é comum entre ambos e principalmente a adversidade&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu não podes conceber de quanta importância se reveste para mim cada dia. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Compartilha comigo tudo cuja eficácia experimentaste&amp;rdquo;&lt;/em&gt; dirás tu. Eu não desejo
outra coisa senão transmitir-te toda a minha experiência: &lt;strong&gt;aprender dá-me sobretudo prazer porque me torna apto a ensinar!&lt;/strong&gt; E nada, por muito elevado e proveitoso que seja,  alguma vez me deleitará se guardar apenas para mim seu conhecimento. Se a sabedoria só me for concedida na condição de a guardar para mim, sem a compartilhar, então rejeitá-la-ei: nenhum bem há cuja posse não partilhada dê satisfação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, pois, enviar-te os livros que utilizei, é para &lt;strong&gt;não perderes tempo à procura dos passos mais úteis&lt;/strong&gt;, eu assinalá-los-ei, de modo que encontres de imediato aqueles que
me merecem &lt;strong&gt;aprovação e respeito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma conversa de viva voz ser-te-á, contudo, mais útil do que um discurso escrito. Deves vir mesmo ver como as coisas se passam, primeiro porque geralmente se dá mais crédito aos olhos do que aos ouvidos, segundo, porque , a via através de conselhos é longa, &lt;strong&gt;através de exemplos é curta e eficaz&lt;/strong&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cleantes&lt;/strong&gt; nunca teria revivificado o ensino de &lt;strong&gt;Zenão&lt;/strong&gt; se apenas fosse seu ouvinte; não, ele participou da vida do mestre, penetrou os seus segredos, observou até que ponto ele vivia de acordo com a sua doutrina. &lt;strong&gt;Platão&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Aristóteles&lt;/strong&gt;, todos os filósofos que depois se cindiram em diversas escolas, aprenderam mais da vida que das palavras de &lt;strong&gt;Sócrates&lt;/strong&gt;. Não foi a escola, mas sim a convivência de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que fez de &lt;strong&gt;Metrodoro&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Hermarco&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;Polieno&lt;/strong&gt;, grandes homens. E não quero a tua presença apenas para que tu aproveites, mas também para que me aproveites: &lt;strong&gt;ambos poderemos ser muito úteis um ao outro!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora, como te devo o meu pequeno presente diário, aqui tens uma máxima que hoje encontrei com prazer em &lt;strong&gt;Hecatão&lt;/strong&gt;.
&amp;ldquo;Queres saber o que lucrei hoje? &lt;strong&gt;Começei a ser amigo de mim mesmo.&amp;quot;&lt;/strong&gt; Muito lucrou, deste modo &lt;strong&gt;nunca estará sozinho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um tal amigo, fica sabendo, &lt;strong&gt;toda a gente o pode ter&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>QiKQuanttest</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-qiquant/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-qiquant/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/rmarkdown-libs/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Super Amigo #9</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-super-amigo-9/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-05-super-amigo-9/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;kurt-gödel&#34;&gt;Kurt Gödel&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;📺 aviso de orgasmos cognitivos ::&lt;br&gt;
spoiler : uma máquina de turing dentro do jogo da vida &amp;lt;3&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/HeQX2HjkcNo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 5</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-5&#34;&gt;Carta 5&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estudas perseverantemente e deixando tudo o mais apenas &lt;strong&gt;te aplicas ao teu quotidiano aperfeiçoamento&lt;/strong&gt;: aprovo-te com satisfação, e não só te aconselho, como te peço que continues assim. E mais te aconselho a que não procedas como aqueles que mais pretendem dar nas vistas do que aperfeiçoar-se: evita tudo quanto se torna notado quer na tua pessoa, quer no teu estilo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aspecto descuidado, o cabelo por cortar, a barba por fazer, &lt;strong&gt;o ódio afetado ao dinheiro, a cama no chão, são formas deformadas de ambição que tu deves recusar.&lt;/strong&gt; O próprio nome da filosofia, ainda que sem atitudes ostentatórias, já causa por si má vontade! O que seria, então, se nos começássemos a afastar dos comuns hábitos de vida. &lt;strong&gt;Sejamos no Íntimo absolutamente diferentes, embora na aparência vivamos como os demais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não usemos togas esplendorosas, nem tão pouco sórdidas; não tenhamos pratas cinzeladas com incrustações de ouro maciço, nem tão pouco consideremos sinal de frugalidade a ausência completa de ouro e prata. Devemos agir de modo a que, em comparação com os outros, &lt;strong&gt;a nossa vida seja, não diametralmente oposta, mas sim melhor&lt;/strong&gt;. De outro modo poremos em fuga e afastaremos de nós aqueles que desejamos corrigir, acabaremos por conseguir que não nos imitem em nada por receio de nos deverem imitar em tudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que a filosofia nos garante é &lt;strong&gt;o senso comum, a humanidade, o espírito de comunidade&lt;/strong&gt;, coisas de cuja prática nos afastará uma vida demasiado diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos precaver-nos, não vão os nossos atos, que desejamos merecedores de admiração, tornar-se antes ridículos e odiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso objetivo é, primariamente, &lt;strong&gt;viver de acordo com a natureza&lt;/strong&gt;. Ora, é antinatural torturar o próprio corpo, repelir os cuidados elementares de higiene, procurar a sujidade e tomar alimentos não apenas humildes mas repugnantes, repelentes. Assim como é luxo e gula só desejar iguarias sofisticadas, assim também é loucura evitar as habituais que se conseguem sem grande dispêndio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filosofia exige &lt;strong&gt;frugalidade, não suplícios&lt;/strong&gt;, e a frugalidade não necessita de ser desordenada. Há um meio termo que eu preconizo: que a nossa vida seja um equilíbrio entre o modo de vida superior e o vulgar; que todos olhem a nossa vida como algo acima do normal, mas sem que sejamos uns estranhos para eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então nós havemos de fazer o mesmo que os outros? Entre nós e éles não haverá diferença alguma?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maior possível: a um exame mais atento ver-se-á como diferimos do vulgar e quem entrar na nossa casa &lt;strong&gt;admirar-nos-á mais a nós do que à nossa mobília&lt;/strong&gt;. Um espírito superior é capaz de usar utensílios de barro como se fossem de prata, mas não é inferior aquele que usa os de prata como se fossem de barro. Dá provas, contudo, de &lt;strong&gt;um espírito imperfeito aquele que não sabe suportar a riqueza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quero partilhar contigo o pequeno lucro que tirei o dia de hoje. Li no nosso Hecatão que pôr termo aos desejos é proveitoso como remédio aos nossos temores. Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;deixarás de ter medo quando deixares de ter esperança&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntarás tu como é possível conciliar duas coisas tão diversas. Mas é assim mesmo, amigo Lucílio: embora pareçam dissociadas, elas estão interligadas. Assim como uma mesma cadeia acorrenta o guarda e o prisioneiro, assim aquelas, embora parecendo dissemelhantes, caminham lado a lado: &lt;strong&gt;à esperança segue-se sempre o medo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem é de admirar que assim seja: ambos caracterizam um &lt;strong&gt;espírito hesitante&lt;/strong&gt;, preocupado na &lt;strong&gt;expectativa do futuro&lt;/strong&gt;. A causa principal de ambos é que não nos ligamos ao momento presente antes dirigimos o nosso pensamento para um momento distante e assim é que a capacidade de prever, o melhor bem da condição humana, se vem a transformar num mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As feras fogem aos perigos que vêem mas assim que fugiram recobram a segurança. Nós tanto nos  torturamos com o futuro como com o passado. Muitos dos nossos bens acabam por ser nocivos: a &lt;strong&gt;memória reatualiza a tortura do medo&lt;/strong&gt;, a previsão antecipa-a;
&lt;strong&gt;apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antonio</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-ant%C3%B3nio-dam%C3%A1sio/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-ant%C3%B3nio-dam%C3%A1sio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(ps de Damásio)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;António Damásio (&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ant%C3%B3nio_Dam%C3%A1sio&#34;&gt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ant%C3%B3nio_Dam%C3%A1sio&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Erro de Descartes - Emoção, razão e o cérebro humano : &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/o-erro-de-descartes-5041ed6147.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/o-erro-de-descartes-5041ed6147.html&lt;/a&gt;
E o Cérebro Criou o Homem - &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/e-o-cerebro-criou-o-homem-200472ed223901.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/e-o-cerebro-criou-o-homem-200472ed223901.html&lt;/a&gt;
A Estranha Ordem das Coisas - &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/a-estranha-ordem-das-coisas-781318ed786102.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/a-estranha-ordem-das-coisas-781318ed786102.html&lt;/a&gt;
Mistério da Consciência -   https://www.skoob.com.br/livro/27196ED29571&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;2011----gmail-educom-&#34;&gt;(2011 - @ gmail Educom )&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A hipótese do marcador somático 
&lt;a href=&#34;http://pt.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tese_dos_marcadores_som%C3%A1ticos&#34;&gt;http://pt.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tese_dos_marcadores_som%C3%A1ticos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As divisões das Emoções nos niveis da consciencia  &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Primárias Universais :&lt;br&gt;
repugnancia &lt;br&gt;
surpresa&lt;br&gt;
raiva&lt;br&gt;
medo&lt;br&gt;
tristeza&lt;br&gt;
alegria &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;secundárias sociais &lt;br&gt;
orgulho&lt;br&gt;
embaraço&lt;br&gt;
ciúme&lt;br&gt;
culpa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;emoções de fundo : &lt;br&gt;
calma &lt;br&gt;
bem-estar&lt;br&gt;
tensão&lt;br&gt;
mal-estar &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o Marcador somático ta no (1)  Erro de Descartes 
as emoções mais &amp;ldquo;bem definidas&amp;rdquo; estão no traduzido como  (2) &amp;ldquo;Mistèrio da Consciência&amp;rdquo;  https://www.skoob.com.br/livro/27196ED29571&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selected books and articles
Descartes&#39; Error: Emotion, Reason, and the Human Brain, Putnam, 1994; revised Penguin edition, 2005
The Feeling of What Happens: Body and Emotion in the Making of Consciousness, Harcourt, 1999
Looking for Spinoza: Joy, Sorrow, and the Feeling Brain, Harcourt, 2003
Self Comes to Mind: Constructing the Conscious Brain, Pantheon, 2010&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 3</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-02-carta-3/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-3&#34;&gt;Carta 3&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizes-me que entregaste a carta a um amigo teu, para me trazer, mas em seguida aconselhas-me a não trocar impressões com ele sobre quanto te diz respeito, pois &lt;strong&gt;nem tu próprio o costumas fazer&lt;/strong&gt;. Quer dizer, na mesma carta deste-lhe e recusaste-lhe o título de &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem: se tu usaste esta palavra não no seu verdadeiro sentido mas antes em sentido genérico, e lhe chamaste &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; tal como a todos os candidatos nós chamamos &amp;ldquo;respeitáveis cidadãos&#39;&#39;, ou como às pessoas que encontramos e cujo nome nos não ocorre, cumprimentamos como &amp;ldquo;senhor fulano&amp;rdquo; ainda é aceitável; se consideras, porém, &amp;ldquo;amigo&amp;rdquo; alguém em quem não confias tanto como em ti próprio, então &lt;strong&gt;cometes um erro grave e mostras não conhecer bem o significado da verdadeira amizade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Delibera em comum com o teu amigo mas começa por formular sobre ele um juízo correto: após o início da amizade, há que ter confiança. &lt;strong&gt;Antes, sim, é que se deve ajuizar&lt;/strong&gt;. Confundem as obrigações inerentes a este princípio aqueles que, ao contrário dos ensinamentos de Teofrasto, formulam juízos depois de iniciada a amizade, e não estabelecem relações de amizade depois de formularem juízos. Pensa longamente se alguém é digno de que o incluas no número dos teus amigos; quando decidires incluí-lo, então recebe-o de coração aberto e &lt;strong&gt;fala com ele com tanto à-vontade como contigo próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo teu lado, vive de tal maneira que não tenhas de confiar a ti mesmo nada que não pudesses confiar até a um inimigo pessoal; como, todavia, há certas coisas que, por hábito, são consideradas íntimas, compartilha com o teu amigo todos os teus cuidados, todos os teus pensamentos. Se o considerares um amigo leal, é isso o que farás. Pessoas há que, no terror de serem enganadas, como que &lt;strong&gt;ensinaram os outros a enganá-las e pelas suas suspeitas justificaram as faltas dos outros&lt;/strong&gt;. Que motivo pode levar-me a medir as minhas palavras diante de um amigo? Que motivo pode levar-me a não me considerar diante dele como se estivesse sozinho? Há quem conte ao primeiro passante aquilo que apenas se deve confiar aos amigos, e confie aos ouvidos de qualquer um o segredo que o consome; a outros, pelo contrário, repugna dar conhecimento ainda aos amigos mais íntimos e, se pudessem, &lt;strong&gt;não confiando sequer em si mesmos&lt;/strong&gt;, interiorizariam tanto quanto possível todo o segredo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não devemos fazer uma coisa nem outra; qualquer delas - &lt;strong&gt;ou confiar em todos ou não confiar em ninguém - é um erro&lt;/strong&gt;; apenas diria que a primeira é um erro mais honroso, e a segunda, mais seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deste modo, são igualmente censuráveis quer os que andam sempre inquietos quer os que vivem em perpétua calma. De fato, não é diligência o comprazimento com a confusão mas apenas correria de um espírito sobreexcitado; e não é calma a recusa de todo o movimento como se fosse uma doença mas apenas &lt;strong&gt;indolência e moleza&lt;/strong&gt;. Por isso devemos conservar bem presente aquela descrição que encontrei na obra de &lt;strong&gt;Pompónio&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;houve quem se refugiasse na escuridão com a ideia de que tudo quanto está em plena luz é marcado pela confusão. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há que dosear as duas coisas: importa agir mesmo mantendo a calma, importa manter a calma mesmo quando se age. &lt;strong&gt;Confronta a tua atitude com a da natureza&lt;/strong&gt;: esta te dirá que criou igualmente o dia e a noite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 2</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-carta-2/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-carta-2/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-2&#34;&gt;Carta 2:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tanto aquilo que me escreves como o que ouço dizer de ti fazem-me ter boas esperanças a teu respeito: &lt;strong&gt;não viajas continuamente nem te deixas agitar por constantes deslocações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um semelhante deambular é indício duma alma doente: eu, de fato, entendo que o primeiro sinal de um espírito bem formado consiste em ser capaz de parar e de &lt;strong&gt;cohabitar consigo mesmo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toma, porém, atenção, não vá essa tua leitura de autores e de volumes de toda a espécie &lt;strong&gt;arrastar algo de indecisão e de instabilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importa que te fixes em determinados pensadores, que te nutras das suas ideias, se na verdade queres que
alguma coisa &lt;strong&gt;permaneça definitivamente no teu espírito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estar em todo o lado é o mesmo que não estar em parte alguma!&lt;/strong&gt; Ora a quem passa a vida em viagens acontece ter muitos conhecimentos fortuitos, mas nenhum amigo verdadeiro; o mesmo sucede logicamente àqueles que não se aplicam intimamente ao estudo de um pensador, mas sim percorrem todos de passagem - e a correr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um alimento que mal é ingerido imediatamente é &amp;ldquo;devolvido&#39;&#39;, não aproveita nem dá força ao corpo; igualmente .nada prejudica tanto a saúde como a frequente mudança de medicamentos; uma ferida não cicatriza quando se lhe aplicam tentativamente diversos remédios; uma planta nunca se robustece se continuamente a mudamos de lugar; &lt;strong&gt;nada enfim, por muito útil, conserva a utilidade em contínua mudança&lt;/strong&gt;. Demasiada abundância de livros é fonte de dispersão; assim, como não poderás ler tudo quanto possuis, contenta-te em possuir apenas o que possas ler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirás tu:  &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Mas sinto vontade de folhear ora este livro, ora aquele.&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Provar muita coisa é sintoma de estômago embotado; quando são muitos e variados os pratos, só fazem mal em vez de alimentar. Lê, portanto, constantemente &lt;strong&gt;autores de confiança&lt;/strong&gt; e quando sentires vontade de passar a outros, regressa aos primeiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reflecte todos os dias em qualquer texto que te auxilie a encarar a &lt;strong&gt;indigência, a morte, ou qualquer outra calamidade&lt;/strong&gt;; quando tiveres percorrido diversos textos, escolhe um passo que alimenta a sua meditação durante o dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É isso que eu mesmo faço: de muita coisa que li, retenho uma certa máxima. A minha máxima hoje encontrei em Epicuro. ( É um hábito percorrer os acampamentos alheios, não como desertor, mas sim como batedor!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um bem desejável conservar a alegria em plena pobreza&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E com razão, pois se há alegria não pode haver pobreza: &lt;strong&gt;não é pobre quem tem pouco, mas sim quem deseja mais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que importa o que temos no cofre, ou nos celeiros, quantas cabeças de gado ou quanto capital a juros, se fizermos as contas não ao que possuímos, mas &lt;strong&gt;do que queremos possuir?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queres saber qual a justa medida das riquezas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro: aquilo que é necessário; 
Segundo: aquilo que é suficiente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Loading</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-causalidade/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-causalidade/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;a&#34;&gt;A&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Judea Pearl : &lt;a href=&#34;https://twitter.com/yudapearl&#34;&gt;https://twitter.com/yudapearl&lt;/a&gt;
The Book of Why &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/the-book-of-why-779622ed784330.html&#34;&gt;https://www.skoob.com.br/the-book-of-why-779622ed784330.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CAUSALIDADE: O que é? Para quê serve? Onde vive?&lt;br&gt;
🔗(&lt;a href=&#34;https://youtu.be/k8oz1W7URM8&#34;&gt;https://youtu.be/k8oz1W7URM8&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;b&#34;&gt;B&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/introducao-analise-macroeconomica/&#34;&gt;https://www.coursera.org/learn/introducao-analise-macroeconomica/&lt;/a&gt;
semana 7 - Expectativas Racionais e Inconsistência Dinâmica
Módulo 8 - Análise Macroeconômica Completa&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;c&#34;&gt;C&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;✅ Jaak Panksepp 
⁉️ &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Social_neuroscience&#34;&gt;Social Neuroscience&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;r&#34;&gt;R&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;👩 &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Mary_Kenneth_Keller&#34;&gt;Mary Kenneth Keller&lt;/a&gt; ::  freira,  cientista da computação e matemática&lt;br&gt;
BASIC&lt;br&gt;
📝 Inductive Inference on Computer Generated Patterns&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nem tão inéditos amigos</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-in%C3%A9dita-pamonha-63/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-in%C3%A9dita-pamonha-63/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;inédita-pamonha-63&#34;&gt;Inédita Pamonha 63&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pitágoras: é possível se lembrar de outras vidas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muso das minhas estrelas.
Dilema da minha vida do mundos dos Pitagóricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clóvis. Minha eterna bóia do fundo do poço.
Meu melhor amigo vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Já que é pra ser doido. Tem que ser doido de pé junto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7fmfcPGtP6dfAm89BcGO1v&#34;&gt;https://open.spotify.com/embed/episode/7fmfcPGtP6dfAm89BcGO1v&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É cada coisa que a gente rabisca&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Panksepp</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-panksepp/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-01-panksepp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Os afetos emocionais segundo &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Jaak_Panksepp&#34;&gt;Panksepp&lt;/a&gt;, comparados com Damásio e com o materialismo observacional&lt;br&gt;
Mônica Ferreira Corrêa; Osvaldo Frota Pessoa Junior. Pág 279&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Onde:&lt;/strong&gt; 
Parte III Cognição, emoções e ação nas ciências humanas e sociais:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🔗 📖 &lt;a href=&#34;http://books.scielo.org/id/hcrqt/pdf/alves-9788572490191.pdf&#34;&gt;http://books.scielo.org/id/hcrqt/pdf/alves-9788572490191.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afeto emocional := vivência ou a experiência da emoção&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;estágios-de-controle-emocional-afetivo&#34;&gt;Estágios de controle emocional-afetivo&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Processo primário&lt;/strong&gt; – afetos primordiais básicos (subneocorticais), que podem ser:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(i) afetos emocionais;&lt;br&gt;
(ii) afetos homeostáticos;&lt;br&gt;
(iii) afetos sensórios.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;Emoções de &lt;strong&gt;processo secundário&lt;/strong&gt; (aprendizagem via núcleos da base):&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(i) condicionamento clássico;&lt;br&gt;
(ii) condicionamento instrumental e operante.&lt;br&gt;
(iii) hábitos comportamental e emocional.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Afetos &lt;strong&gt;terciários&lt;/strong&gt; e funções de consciência neocortical&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(i) Funções cognitivas executivas: pensamentos e planejamentos (córtex frontal).&lt;br&gt;
(ii) Ruminações emocionais e regulações (regiões mediais frontais).&lt;br&gt;
(iii) “Livre-arbítrio” (funções superiores de memória de trabalho).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;5-sistemas-emocionais&#34;&gt;5 Sistemas Emocionais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[SEEKING]&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
:: busca/expectativa ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o mais importante&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Representa &amp;ldquo;a novidade&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o mais antigo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;atividade predatória&lt;br&gt;
ativação: quando FEAR é excitado :  presença do medo de ameaça ( em busca de solução )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[RAGE]&lt;/strong&gt; 
:: fúria ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;libera dopamina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emoções de processo terciário: irritabilidade / explosão / ressentimento&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;ativação:&lt;/strong&gt; situações frustrantes / redução de liberdade&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[FEAR]&lt;/strong&gt;
:: medo/ansiedade ::&lt;br&gt;
“ansiedade antecipatória” - &amp;ldquo;lutar ou fugir/Congelar&amp;rdquo;&lt;br&gt;
idade repitiliana :: condições fundamentais&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[LUST]&lt;/strong&gt;
:: impulso sexual :: 
idade repitiliana :: condições fundamentais
características x impulsos de gênero ( que podem ser trocados)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[CARE]&lt;/strong&gt;
:: cuidado :: 
tarefas de cuidar gera apego&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[PANIC/GRIEF]&lt;/strong&gt;
:: estresse da separação :: 
pânico/tristeza/desamparo
ativação: afastamento da mãe/cuidador&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[PLAY]&lt;/strong&gt;
:: alegria da brincadeira ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;engajamento físico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ataques, perseguição e luta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#core SELF :&lt;/strong&gt;
:: eu nuclear ::&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a forma mais simples de “eu”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o aspecto subjetivo primordial de qualquer experiência mental.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;consciência fenomênica com dois aspectos: afetivo e perceptivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;capacidade de unificar seus estados,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;methodos&lt;/strong&gt; do core SELF&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“mapas motores” (esquemas do corpo),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“mapas sensórios” (esquemas do mundo) e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“mapas emocionais” (esquemas de valor).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;damásio-e-panksepp&#34;&gt;Damásio e Panksepp&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Damásio :: 
Processo emocional ( e mecanismos)&lt;br&gt;
“emoção”:pode ser evidenciado de fora x “sentimento”  pessoal e consciente&lt;br&gt;
Sentimento :=  percepção do estado particular que o corpo se encontra quando atravessa um episódio emocional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O processo de constituição da consciência - paralelo -  formação do self ( aparece posteriormente para organizar a execução)&lt;br&gt;
três instâncias da consciência ( para coordenar os mecanismos ):&lt;br&gt;
(1) “protosself” ::  integra as imagens referidas aos aspectos mais estáveis da estrutura física do organismo, cujos produtos principais são os sentimentos primordiais, “manifestações imediatas de senciência” ( 1999 - post Damasio - promovido ao nível da consciência em (2011) ~equivalente~ Panksepp&lt;br&gt;
=&amp;gt; ( implica) 
(o afeto subjetivo) ==  percepção de um processo que ocorre no encéfalo  =&amp;gt; materialismo observacional,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais precisamente, a linha divisória da consciência desce ao nível do tronco encefálico. )&lt;br&gt;
(2) “self central” ::  interação entre o organismo e um objeto ( == protosself é modificado)&lt;br&gt;
(3) “self autobiográfico” :: “autobiografia se torna consciente” - (memórias /  “reencenadas” consciente e inconscientemente (nos sonhos) - conteúdos “rearranjados e reavaliados”   (RECURSÃO) &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Recursividade_(ci%C3%AAncia_da_computa%C3%A7%C3%A3o)&#34;&gt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Recursividade_(ci%C3%AAncia_da_computa%C3%A7%C3%A3o)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;materialismo-observacional&#34;&gt;Materialismo observacional&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;observação&lt;/strong&gt; := sensação guiada por teorização&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Observação científica&lt;/strong&gt; := percepção guiada por teorização de alto nível.&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Percepção&lt;/strong&gt; := sensação formatada por teorização de baixo nível (as “conclusões inconscientes” de Helmholtz).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“metateoria causal-pluralista da observação”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consistencia&lt;/strong&gt; com diferentes concepções metafísicas (problema mente-corpo):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;materialismo identitário australiano&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o fisicismo qualitativo (tese do encéfalo colorido)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dualismo de aspecto de Spinoza.  (  ~~ posição adotada por PANKSEPP (2008) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sentimentos emocionais são qualia,&amp;ndash; aceitando que as emoções sejam produzidas no encéfalo (e não nas vísceras).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Panksepp (1998, p. 311) defende que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[&amp;hellip;] tal processador central (mas talvez não um observador) existe dentro do ‘teatro cartesiano’ – um termo filosófico 
atual [devido a Daniel Dennett] que designa o espaço de trabalho neural da consciência dentro do encéfalo. [Seu ponto é  que este SELF arcaico] gera ações emocionais espontâneas que são observadas dentro do teatro cartesiano por uma série de ‘monitores’ ou processadores sensório-perceptuais que evoluíram mais recentemente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Convergências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Godel, Escher, Bach&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
📑&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/G%C3%B6del,_Escher,_Bach&#34;&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
✅ 📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/godel-escher-bach-48434ed53183.html&#34;&gt;No skoob&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teorema de Godel e a Hipótese do Contínuo&lt;/strong&gt; 
📑&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hip%C3%B3tese_do_continuum&#34;&gt;Wiki&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
✅ 📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/o-teorema-de-godel-e-a-hipotese-do-continuo-165547ed184658.html&#34;&gt;No skoob&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Garrafa de Klein ( &amp;amp; Lacan )&lt;/strong&gt; 
📑 &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Garrafa_de_Klein&#34;&gt;Garrafa de Klein&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
📷&lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/Bxw4I-Ul8xc/&#34;&gt;O inconsciente se estrutura como linguagem&lt;/a&gt;
📷 &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/Bxj4VSrlb0f/&#34;&gt;5 discursos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O Algoritmo Mestre&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Como a busca pelo algoritmo de machine learning definitivo recriará nosso mundo&lt;br&gt;
✅ 📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/o-algoritmo-mestre-644477ed646378.html&#34;&gt;No skoob&lt;/a&gt;
📷 &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BQ_sEODgyxy/&#34;&gt;5 escolas/Tribos&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
tribo dos simbolistas (Dedução Inversa / Lógica) &amp;amp;&lt;br&gt;
tribo dos analogistas ( Otimização restrita / &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Support-vector_machine&#34;&gt;SVM&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 1</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/carta-1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-1&#34;&gt;Carta 1:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Procede deste modo, caro Lucílio: &lt;strong&gt;reclama o direito de dispores de ti&lt;/strong&gt;, concentra e aproveita todo o tempo que até agora te era roubado, te era subtraído, que te fugia das mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convence-te de que as coisas são tal como as descrevo : uma parte do tempo é-nos tomada, outra parte vai-se sem darmos por isso, outra deixamo-la escapar. Mas o pior de tudo é o tempo desperdiçado por negligência. Se bem reparares, durante grande parte da vida agimos mal, durante a maior parte não agimos nada, &lt;strong&gt;durante toda a vida agimos inutilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes indicar-me alguém que dê o justo valor ao tempo aproveite bem o seu dia e pense que diariamente morre um pouco? É um erro imaginar que a morte está à nossa frente : grande parte dela já pertence ao passado, &lt;strong&gt;toda nossa vida pretérita é já do domínio da morte!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede, portanto, caro Lucílio, conforme dizes: &lt;strong&gt;preenche todas as tuas horas!&lt;/strong&gt; Se tomares nas mãos o dia de ho!e conseguirás .depender menos do dia de amanhã. De adiamento em adiamento, a vida vai-se passando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence, Lucílio, &lt;strong&gt;só o tempo é mesmo nosso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza concedeu-nos a posse desta coisa transitória e evanescente da qual quem quer que seja nos pode expulsar. É tão grande a insensatez dos homens que aceitam prestar contas de tudo quanto - mau grado o seu valor mínimo, ou nulo, e pelo menos certamente recuperável - lhes é emprestado, mas &lt;strong&gt;ninguém se julga na obrigação de justificar o tempo que recebeu&lt;/strong&gt;, apesar de este ser o único bem que, por maior que seja a nossa gratidão, nunca podemos restituir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez te apeteça perguntar como procedo eu, que te dou todos estes preceitos. Dir-te-ei com franqueza: como alguém que vive bem, mas sem esbanjamento. Tenho as minhas contas em dia! Não te posso dizer que nunca perco tempo, mas sei dizer-te quanto, porquê e de que modo o perco. Posso prestar contas da minha pobreza. A mim, porém, sucede-me o mesmo que a muitos que, sem culpa própria, ficaram reduzidos à miséria: &lt;strong&gt;todos perdoam, mas ninguém ajuda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que mais há a dizer? &lt;strong&gt;Não considero pobre aquele a quem basta o pouco que tem&lt;/strong&gt;. Prefiro, contudo, que tu preserves os teus bens e que o comeces a fazer quanto antes. Conforme diziam os nossos maiores, &amp;ldquo;já vem tarde a poupança quando o vinho está no fundo.&amp;rdquo; É que o que fica no fundo, além de ser muito pouco, são apenas as borras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello R Markdown</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/index.en_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;div id=&#34;r-markdown&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;R Markdown&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This is an R Markdown document. Markdown is a simple formatting syntax for authoring HTML, PDF, and MS Word documents. For more details on using R Markdown see &lt;a href=&#34;http://rmarkdown.rstudio.com&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://rmarkdown.rstudio.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can embed an R code chunk like this:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;summary(cars)
##      speed           dist       
##  Min.   : 4.0   Min.   :  2.00  
##  1st Qu.:12.0   1st Qu.: 26.00  
##  Median :15.0   Median : 36.00  
##  Mean   :15.4   Mean   : 42.98  
##  3rd Qu.:19.0   3rd Qu.: 56.00  
##  Max.   :25.0   Max.   :120.00
fit &amp;lt;- lm(dist ~ speed, data = cars)
fit
## 
## Call:
## lm(formula = dist ~ speed, data = cars)
## 
## Coefficients:
## (Intercept)        speed  
##     -17.579        3.932&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;including-plots&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Including Plots&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;You can also embed plots. See Figure &lt;a href=&#34;#fig:pie&#34;&gt;1&lt;/a&gt; for example:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;par(mar = c(0, 1, 0, 1))
pie(
  c(280, 60, 20),
  c(&amp;#39;Sky&amp;#39;, &amp;#39;Sunny side of pyramid&amp;#39;, &amp;#39;Shady side of pyramid&amp;#39;),
  col = c(&amp;#39;#0292D8&amp;#39;, &amp;#39;#F7EA39&amp;#39;, &amp;#39;#C4B632&amp;#39;),
  init.angle = -50, border = NA
)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;&lt;span id=&#34;fig:pie&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2020-12-01-r-rmarkdown/index.en_files/figure-html/pie-1.png&#34; alt=&#34;A fancy pie chart.&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;
Figure 1: A fancy pie chart.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown Syntax Guide</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/markdown-syntax/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/markdown-syntax/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This article offers a sample of basic Markdown syntax that can be used in Hugo content files, also it shows whether basic HTML elements are decorated with CSS in a Hugo theme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;headings&#34;&gt;Headings&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The following HTML &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;—&lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; elements represent six levels of section headings. &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt; is the highest section level while &lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; is the lowest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;h1&#34;&gt;H1&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;h2&#34;&gt;H2&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;h3&#34;&gt;H3&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;h4&#34;&gt;H4&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;h5&#34;&gt;H5&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;h6&#34;&gt;H6&lt;/h6&gt;
&lt;h2 id=&#34;paragraph&#34;&gt;Paragraph&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xerum, quo qui aut unt expliquam qui dolut labo. Aque venitatiusda cum, voluptionse latur sitiae dolessi aut parist aut dollo enim qui voluptate ma dolestendit peritin re plis aut quas inctum laceat est volestemque commosa as cus endigna tectur, offic to cor sequas etum rerum idem sintibus eiur? Quianimin porecus evelectur, cum que nis nust voloribus ratem aut omnimi, sitatur? Quiatem. Nam, omnis sum am facea corem alique molestrunt et eos evelece arcillit ut aut eos eos nus, sin conecerem erum fuga. Ri oditatquam, ad quibus unda veliamenimin cusam et facea ipsamus es exerum sitate dolores editium rerore eost, temped molorro ratiae volorro te reribus dolorer sperchicium faceata tiustia prat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itatur? Quiatae cullecum rem ent aut odis in re eossequodi nonsequ idebis ne sapicia is sinveli squiatum, core et que aut hariosam ex eat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blockquotes&#34;&gt;Blockquotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The blockquote element represents content that is quoted from another source, optionally with a citation which must be within a &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;cite&lt;/code&gt; element, and optionally with in-line changes such as annotations and abbreviations.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-without-attribution&#34;&gt;Blockquote without attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tiam, ad mint andaepu dandae nostion secatur sequo quae.
&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt; that you can use &lt;em&gt;Markdown syntax&lt;/em&gt; within a blockquote.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-with-attribution&#34;&gt;Blockquote with attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t communicate by sharing memory, share memory by communicating.&lt;/p&gt;
— &lt;cite&gt;Rob Pike&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;tables&#34;&gt;Tables&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tables aren&amp;rsquo;t part of the core Markdown spec, but Hugo supports supports them out-of-the-box.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Name&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Age&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Bob&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Alice&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h4 id=&#34;inline-markdown-within-tables&#34;&gt;Inline Markdown within tables&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Inline   &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Markdown   &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;In   &lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Table&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;italics&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;bold&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;del&gt;strikethrough&lt;/del&gt;   &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;code&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;code-blocks&#34;&gt;Code Blocks&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-backticks&#34;&gt;Code block with backticks&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;html
&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;UTF-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h4 id=&#34;code-block-indented-with-four-spaces&#34;&gt;Code block indented with four spaces&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;UTF-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-hugos-internal-highlight-shortcode&#34;&gt;Code block with Hugo&amp;rsquo;s internal highlight shortcode&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#272822;background-color:#fafafa;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&amp;lt;!DOCTYPE html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;html&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#75af00&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#d88200&#34;&gt;&amp;#34;en&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;meta&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;color:#75af00&#34;&gt;charset&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#d88200&#34;&gt;&amp;#34;UTF-8&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Example HTML5 Document&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Test&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;color:#111&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;list-types&#34;&gt;List Types&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;ordered-list&#34;&gt;Ordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;First item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Third item&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;unordered-list&#34;&gt;Unordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;List item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Another item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And another item&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;nested-list&#34;&gt;Nested list&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Item&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;First Sub-item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second Sub-item&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;other-elements--abbr-sub-sup-kbd-mark&#34;&gt;Other Elements — abbr, sub, sup, kbd, mark&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;abbr title=&#34;Graphics Interchange Format&#34;&gt;GIF&lt;/abbr&gt; is a bitmap image format.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;X&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; + Y&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; = Z&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Press &lt;kbd&gt;&lt;kbd&gt;CTRL&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;ALT&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;Delete&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt; to end the session.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most &lt;mark&gt;salamanders&lt;/mark&gt; are nocturnal, and hunt for insects, worms, and other small creatures.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;The above quote is excerpted from Rob Pike&amp;rsquo;s &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PAAkCSZUG1c&#34;&gt;talk&lt;/a&gt; during Gopherfest, November 18, 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Placeholder Text</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/placeholder-text/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/placeholder-text/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorem est tota propiore conpellat pectoribus de
pectora summo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redit teque digerit hominumque toris verebor lumina non cervice
subde tollit usus habet Arctonque, furores quas nec ferunt. Quoque montibus nunc
caluere tempus inhospita parcite confusaque translucet patri vestro qui optatis
lumine cognoscere flos nubis! Fronde ipsamque patulos Dryopen deorum.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exierant elisi ambit vivere dedere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duce pollice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eris modo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spargitque ferrea quos palude&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Rursus nulli murmur; hastile inridet ut ab gravi sententia! Nomine potitus
silentia flumen, sustinet placuit petis in dilapsa erat sunt. Atria
tractus malis.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Comas hunc haec pietate fetum procerum dixit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Post torum vates letum Tiresia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flumen querellas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arcanaque montibus omnes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quidem et&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;vagus-elidunt&#34;&gt;Vagus elidunt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;svg class=&#34;canon&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; overflow=&#34;visible&#34; viewBox=&#34;0 0 496 373&#34; height=&#34;373&#34; width=&#34;496&#34;&gt;&lt;g fill=&#34;none&#34;&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.599 372.348L495.263 1.206M.312.633l494.95 370.853M.312 372.633L247.643.92M248.502.92l246.76 370.566M330.828 123.869V1.134M330.396 1.134L165.104 124.515&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#ED1C24&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M275.73 41.616h166.224v249.05H275.73zM54.478 41.616h166.225v249.052H54.478z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.479.375h495v372h-495zM247.979.875v372&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;ellipse cx=&#34;498.729&#34; cy=&#34;177.625&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;ellipse cx=&#34;247.229&#34; cy=&#34;377.375&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Canons_of_page_construction#Van_de_Graaf_canon&#34;&gt;The Van de Graaf Canon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mane-refeci-capiebant-unda-mulcebat&#34;&gt;Mane refeci capiebant unda mulcebat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Victa caducifer, malo vulnere contra
dicere aurato, ludit regale, voca! Retorsit colit est profanae esse virescere
furit nec; iaculi matertera et visa est, viribus. Divesque creatis, tecta novat collumque vulnus est, parvas. &lt;strong&gt;Faces illo pepulere&lt;/strong&gt; tempus adest. Tendit flamma, ab opes virum sustinet, sidus sequendo urbis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iubar proles corpore raptos vero auctor imperium; sed et huic: manus caeli
Lelegas tu lux. Verbis obstitit intus oblectamina fixis linguisque ausus sperare
Echionides cornuaque tenent clausit possit. Omnia putatur. Praeteritae refert
ausus; ferebant e primus lora nutat, vici quae mea ipse. Et iter nil spectatae
vulnus haerentia iuste et exercebat, sui et.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eurytus Hector, materna ipsumque ut Politen, nec, nate, ignari, vernum cohaesit sequitur. Vel &lt;strong&gt;mitis temploque&lt;/strong&gt; vocatus, inque alis, &lt;em&gt;oculos nomen&lt;/em&gt; non silvis corpore coniunx ne displicet illa. Crescunt non unus, vidit visa quantum inmiti flumina mortis facto sic: undique a alios vincula sunt iactata abdita! Suspenderat ego fuit tendit: luna, ante urbem
Propoetides &lt;strong&gt;parte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;
.canon { background: white; width: 100%; height: auto;}
&lt;/style&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Math Typesetting</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/math-typesetting/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/math-typesetting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mathematical notation in a Hugo project can be enabled by using third party JavaScript libraries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this example we will be using &lt;a href=&#34;https://katex.org/&#34;&gt;KaTeX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Create a partial under &lt;code&gt;/layouts/partials/math.html&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Within this partial reference the &lt;a href=&#34;https://katex.org/docs/autorender.html&#34;&gt;Auto-render Extension&lt;/a&gt; or host these scripts locally.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Include the partial in your templates like so:&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{{ if or .Params.math .Site.Params.math }}
{{ partial &amp;#34;math.html&amp;#34; . }}
{{ end }}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex globally set the parameter &lt;code&gt;math&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in a project&#39;s configuration&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex on a per page basis include the parameter &lt;code&gt;math: true&lt;/code&gt; in content files.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note:&lt;/strong&gt; Use the online reference of &lt;a href=&#34;https://katex.org/docs/supported.html&#34;&gt;Supported TeX Functions&lt;/a&gt;


&lt;!-- KaTeX --&gt;
&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/katex@0.10.1/dist/katex.min.css&#34; integrity=&#34;sha384-dbVIfZGuN1Yq7/1Ocstc1lUEm+AT+/rCkibIcC/OmWo5f0EA48Vf8CytHzGrSwbQ&#34; crossorigin=&#34;anonymous&#34;&gt;
&lt;script defer src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/katex@0.10.1/dist/katex.min.js&#34; integrity=&#34;sha384-2BKqo+exmr9su6dir+qCw08N2ZKRucY4PrGQPPWU1A7FtlCGjmEGFqXCv5nyM5Ij&#34; crossorigin=&#34;anonymous&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script defer src=&#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/katex@0.10.1/dist/contrib/auto-render.min.js&#34; integrity=&#34;sha384-kWPLUVMOks5AQFrykwIup5lo0m3iMkkHrD0uJ4H5cjeGihAutqP0yW0J6dpFiVkI&#34; crossorigin=&#34;anonymous&#34; onload=&#34;renderMathInElement(document.body);&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;examples&#34;&gt;Examples&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Inline math: &lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\( \varphi = \dfrac{1+\sqrt5}{2}= 1.6180339887… \)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Block math:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span  class=&#34;math&#34;&gt;\[
 \varphi = 1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\cdots} } } 
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emoji Support</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/emoji-support/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/emoji-support/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Emoji can be enabled in a Hugo project in a number of ways.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/functions/emojify/&#34;&gt;&lt;code&gt;emojify&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; function can be called directly in templates or &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/shortcode-templates/#inline-shortcodes&#34;&gt;Inline Shortcodes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To enable emoji globally, set &lt;code&gt;enableEmoji&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in your site’s &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/getting-started/configuration/&#34;&gt;configuration&lt;/a&gt; and then you can type emoji shorthand codes directly in content files; e.g.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙈&lt;/span&gt; &lt;code&gt;🙈&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙉&lt;/span&gt; &lt;code&gt;🙉&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙊&lt;/span&gt; &lt;code&gt;🙊&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;The &lt;a href=&#34;http://www.emoji-cheat-sheet.com/&#34;&gt;Emoji cheat sheet&lt;/a&gt; is a useful reference for emoji shorthand codes.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;N.B.&lt;/strong&gt; The above steps enable Unicode Standard emoji characters and sequences in Hugo, however the rendering of these glyphs depends on the browser and the platform. To style the emoji you can either use a third party emoji font or a font stack; e.g.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;color:#272822;background-color:#fafafa;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;.emoji {
font-family: Apple Color Emoji,Segoe UI Emoji,NotoColorEmoji,Segoe UI Symbol,Android Emoji,EmojiSymbols;
}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;style&gt;
.emojify {
	font-family: Apple Color Emoji,Segoe UI Emoji,NotoColorEmoji,Segoe UI Symbol,Android Emoji,EmojiSymbols;
	font-size: 2rem;
	vertical-align: middle;
}
@media screen and (max-width:650px) {
    .nowrap {
	display: block;
	margin: 25px 0;
}
}
&lt;/style&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>