<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>desejos on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/desejos/</link>
    <description>Recent content in desejos on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/desejos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 21</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-21/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-21/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-21&#34;&gt;Carta 21&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pensas que te dão problemas essas pessoas de que falas na tua carta? &lt;strong&gt;O maior problema vem de ti mesmo, tu é que te prejudicas a ti próprio&lt;/strong&gt;. Não estás certo do que pretendes, tens mais facilidade em louvar do que em praticar a virtude, e embora saibas onde reside a felicidade &lt;strong&gt;não ousas aproximar-te dela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que te retém, afinal? Vou dizer-to, já que tu pareces não ter do caso uma noção clara. Tu atribuis uma certa grandeza ao tipo de vida que deverás abandonar; embora tenhas uma antevisão da vida sábia e tranquila a que irás aceder, &lt;strong&gt;o brilho aparente da vida mundana continua a atrair-te&lt;/strong&gt;, como se o fato de abandonares a sociedade equivalesse a caíres numa vida de obscuridade completa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás enganado, Lucílio: passar da vida mundana à vida da sabedoria é uma ascensão! &lt;strong&gt;A luz distingue-se do reflexo por ter a sua origem em si mesma&lt;/strong&gt;, enquanto o reflexo brilha com luz alheia; a mesma diferença separa os dois tipos de vida: a vida mundana tira o seu brilho de circunstâncias exteriores, e o mínimo obstáculo imediatamente a torna sombria; a vida do sábio, &lt;strong&gt;essa brilha com a sua própria luminosidade&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os teus estudos farão de ti um homem ilustre e famoso. Posso citar-te como exemplo um caso passado com &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;. Numa carta a Idomeneu, que então era ministro do poder real e encarregado de importantes responsabilidades, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, para o afastar dessa &lt;strong&gt;vida de ilusória grandeza&lt;/strong&gt; e o aliciar para a glória certa e firme da sabedoria, disse-lhe: &amp;ldquo;Se estás interessado na glória, as minhas cartas dar-te-ão renome superior a esses cargos que tu procuras - e que tornam a tua pessoa tão procurada.
&lt;strong&gt;Será que Epicuro se enganou?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem conheceria hoje Idomeneu se o filósofo o não citasse na sua correspondência? Todos os grandes da corte, todos os sátrapas, o próprio rei que concedeu o cargo a Idomeneu, &lt;strong&gt;jazem no mais profundo esquecimento&lt;/strong&gt;. São as cartas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt; que não deixam esquecer o nome de Ático. De nada lhe serviria ter tido como genro Agripa, como &amp;ldquo;genro-neto&amp;rdquo;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;
Tibério, como bisneto Druso César; no meio de tão ilustres nomes, o nome de Ático permaneceria esquecido se &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt; o &lt;strong&gt;não tivesse ligado para sempre ao seu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dia passará sobre nós toda a profundidade do tempo; &lt;strong&gt;apenas uns quantos génios se elevarão de entre a massa&lt;/strong&gt; e, antes de algum dia mergulharem também no mesmo silêncio, resistirão ao esquecimento e &lt;strong&gt;manterão vivo o seu nome!&lt;/strong&gt; O mesmo que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; prometeu ao seu amigo, eu to prometo a ti, Lucílio: a posteridade há-de recordar-se de mim, hei-de fazer com que alguns nomes perdurem por estarem ligados ao meu. O grande &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt; prometeu a imortalidade a dois dos seus heróis, e cumpriu a promessa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Feliz par de heróis.&#39; Se algum poder tiverem os meus versos, &lt;strong&gt;nunca a posteridade esquecerá o vosso nome&lt;/strong&gt;, enquanto a casa de Eneias se erguer sobre o rochedo firme do Capitólio, e o senado de Roma conservar o seu império.&#39;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todos aqueles que a fortuna pôs em evidência, que se distinguiram como agentes e partícipes de um poder alheio, somente gozaram de &lt;strong&gt;reputação&lt;/strong&gt; e viram as suas casas cheias de visitantes &lt;strong&gt;enquanto em posição de destaque&lt;/strong&gt;: assim
que desapareceram, rapidamente foram esquecidos. Em contrapartida, o apreço que se dá aos &lt;strong&gt;homens de génio&lt;/strong&gt; cresce sempre; e não são apenas eles que recebem homenagens, mas &lt;strong&gt;tudo quanto está ligado à sua memória&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não será em vão que a minha carta mencionou o nome de Idomeneu: será ele o encarregado de pagar o meu tributo. Foi em carta a Idomeneu que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; escreveu aquela nobilíssima máxima em que o aconselhava a &lt;strong&gt;não seguir a via comum e ilusória&lt;/strong&gt; para enriquecer Pítocles: &amp;ldquo;Se quiseres - disse Epicuro - enriquecer &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Carta_a_P%C3%ADtocles&#34;&gt;Pítocles&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;não aumentes o seu património, diminui antes os seus desejos.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta sentença é demasiado clara para necessitar de comentários e demasiado eloquente para carecer de adornos. Apenas te faço notar que &lt;strong&gt;não deves entendê-la somente em referência à riqueza&lt;/strong&gt;: a sua verdade mantém-se se a aplicares a &lt;strong&gt;outras circunstâncias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiseres fazer de Pítocles um homem respeitável, não deves acrescentar as &lt;strong&gt;suas honras&lt;/strong&gt;, mas diminuir os seus desejos; se quiseres que Pítocles envelheça tendo uma &lt;strong&gt;vida sempre cheia&lt;/strong&gt;, não deves acrescentar-lhe anos de vida, mas sim diminuir os seus desejos. Não julgues que estas sentenças são propriedade de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;: &lt;strong&gt;elas pertencem a todos!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em matéria de filosofia entendo que se pode proceder como no senado: se alguém faz uma proposta que me agrada apenas em parte, mando-o dividir a proposta em alíneas, e dou o meu voto à alínea que aprovo! Eu cito de tanto melhor vontade os ditos notáveis de Epicuro para fazer entender àqueles que seguem a sua doutrina na esperança perversa de encontrarem nela um manto que lhes proteja os vícios, como em todo o lado é necessário levar uma vida honesta. Ao chegar ao pequeno jardim de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ao ler a inscrição da entrada: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Visitante, terás aqui uma agradável estadia, pois aqui o bem supremo é o prazer!&amp;quot;&lt;/strong&gt; - , encontrarás à tua disposição o guardião dessa morada, um homem acolhedor, amável, que te apresentará uma malga de polenta e te servirá água à discrição, inquirindo sempre se te agrada a recepção.
E dir-te-á:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Este humilde jardim &lt;strong&gt;não desperta apetites, antes os sacia&lt;/strong&gt;; não aumenta a sede à força de bebidas excessivas, antes a acalma de um modo natural e salutar. São estes os prazeres que me fizeram chegar a velho!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estou-me referindo a desejos que se não contentam de consolações verbais, que necessitam, portanto, de algo concreto para se satisfazerem. Quanto aos desejos incontrolados mas que é possível adiar, e mesmo refrear e reprimir, faço-te notar um ponto que é válido para todos eles: o prazer que originam &lt;strong&gt;pode ser natural, mas não é necessário&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um prazer a que tu só darás satisfação se quiseres. O estômago não se contenta com sentenças: reclama, e exige ser satisfeito. Não é, todavia, um credor muito exigente: ir-se-á embora com pouco desde que lhe dês &lt;strong&gt;apenas o que deves, e não tudo quanto podes&lt;/strong&gt;. &#39;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;Talvez este termo seja uma monstruosidade linguística, mas exprime a relação de parentesco a que Séneca alude: Tibério foi casado com uma neta de Ático, logo era seu .. genro-neto&amp;rdquo;. Aliás, a formação do nome em latim é absolutamente lógica: progener (genro-neto) está para gener (genro) tal como pronepos (bisneto) está para nepos (neto). E, de resto, em português também há expressões como sobrinho-neto! Por que não também genro-neto?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>