<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ostentação on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/ostenta%C3%A7%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in ostentação on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/ostenta%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 18</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-18/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-18/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-18&#34;&gt;Carta 18&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estamos em Dezembro: &lt;strong&gt;a cidade está coberta de suor!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ostentação desregrada invadiu toda a vida coletiva. Fazem-se estrepitosamente enormes preparativos, como se existisse alguma diferença entre o período das Saturnais e os dias úteis. O fato é que &lt;strong&gt;não há qualquer diferença&lt;/strong&gt;, e por isso mesmo acho que tem toda a razão quem afirma que se Dezembro em tempos foi um mês, agora é um ano inteiro! &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se estivesses aqui ao pé, de boa vontade trocaria impressões contigo sobre qual te parece a &lt;strong&gt;atitude a adaptar&lt;/strong&gt;: ou não alterar em nada os nossos hábitos quotidianos, ou então, para nos não julgarem contrários aos costumes da maioria, darmos &lt;strong&gt;algo de animação&lt;/strong&gt; ao jantar e abstermo-nos de usar a toga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na realidade, enquanto antigamente &amp;ldquo;mudávamos de roupa&amp;rdquo; em situações de grande agitação e de calamidades públicas, agora &lt;strong&gt;fazêmo-lo em atenção aos prazeres e aos dias de festa!&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Se bem te conheço, no caso de teres de atuar como árbitro, não consentirias que fôssemos &lt;strong&gt;nem totalmente semelhantes nem totalmente diferentes&lt;/strong&gt; da multidão de barrete frígio. &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A menos&lt;/strong&gt; que consideremos dever &lt;strong&gt;ser sobretudo exigentes&lt;/strong&gt; com a nossa alma em dias festivos, e &lt;strong&gt;sermos os únicos a renunciar aos prazeres numa ocasião em que toda a gente se lhes entrega&lt;/strong&gt;.Será de fato uma prova segura de firmeza de ânimo não acompanhar, não se deixar guiar por um ambiente aliciador de concessões à volúpia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se é indício de maior constância mantermo-nos inteiramente sóbrios em meio de uma multidão ébria a ponto de vomitar, &lt;strong&gt;será mais moderada a nossa atitude se nos não situarmos à margem&lt;/strong&gt;, não nos tornando notados nem nos deixando absorver na turba, isto é, se fizermos a mesma coisa mas com &lt;strong&gt;uma diferente disposição de espírito&lt;/strong&gt;. Afinal de contas, é possível participar numa festa sem cair no deboche!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenho, aliás, tanta vontade de &lt;strong&gt;pôr à prova a tua firmeza de alma&lt;/strong&gt; que, com base nos preceitos de filósofos ilustres, forjaria este outro preceito destinado à tua pessoa: fixa alguns dias intercalados nos quais mates a fome com alimentos exíguos e vulgares, e te vistas com roupa o mais possível grosseira, de modo a comentares para ti próprio: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;era então disto que eu tinha medo?&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A alma deve &lt;strong&gt;preparar-se para as dificuldades durante os períodos de tranquilidade&lt;/strong&gt;, deve-se &lt;strong&gt;fortalecer contra as injúrias da fortuna&lt;/strong&gt; nos períodos em que ela nos sorri. Os soldados fazem manobras em tempos de paz, constroem paliçadas mesmo sem haver inimigos, &lt;strong&gt;treinam-se através de esforços supérfluos&lt;/strong&gt; para serem &lt;strong&gt;capazes de afrontar as necessidades reais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se não queres que um homem entre em pânico perante uma situação concreta, &lt;strong&gt;treina-o antes que tal situação ocorra&lt;/strong&gt;. Este princípio foi posto em prática por aqueles que todos os meses imitavam uma situação de pobreza a tal ponto que atingiram quase a miséria extrema, na intenção de &lt;strong&gt;nunca terem de recear o que de uma vez por todas aprendessem a suportar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não penses que me estou referindo aos jantares à moda de Tímon, aos cubículos miseráveis e a tudo o mais que os ricos, &lt;strong&gt;entediados da própria riqueza&lt;/strong&gt;, fazem gala em aceitar. Não, eu quero autenticidade na tua enxerga, no teu saio grosseiro, no teu pão duro e intragável!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leva esta vida uns três ou quatro dias, ocasionalmente mesmo por períodos mais longos, a título, não de capricho, &lt;strong&gt;mas de experiência&lt;/strong&gt;. Então, Lucílio, podes crer que terás a satisfação de ver como matas a fome com dois asses &lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;, de compreender que, &lt;strong&gt;para viver em segurança, não precisamos da fortuna para nada!&lt;/strong&gt; Mesmo quando hostil, a fortuna não nos nega o que é estritamente necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procedendo assim, de resto, &lt;strong&gt;não há razão para pensares que fazés uma grande coisa&lt;/strong&gt; (fazes apenas o mesmo que muitos milhares de escravos, que muitos milhares de pobres): apenas te dá direito a gabares-te o fato de o não fazeres por coação, o fato de te &lt;strong&gt;ser fácil suportar para sempre aquilo que experimentaste ocasionalmente&lt;/strong&gt;. Treinemo-nos esgrimindo contra o poste: para a fortuna nos não encontrar despreparados, façamos com que a pobreza se nos torne familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seremos ricos com muito maior tranquilidade se soubermos que não custa nada ser pobre!&lt;/strong&gt; O grande mestre do prazer que foi &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; tinha alguns dias fixos em que nunca comia à sua vontade, para observar se algum detrimento daí resultava ao completo e consumado prazer, até que ponto tal detrimento se fazia sentir, e também para ver &lt;strong&gt;se merecia grandemente a pena eliminá-lo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo menos é o que ele diz na carta que escreveu a Polieno datada do arcontado de Carino; gaba-se mesmo que pode alimentar-se por menos de um asse, enquanto Metrodoro, ainda num estado não tão avançado, necessita de um asse inteiro. Julgas que &lt;strong&gt;este tipo de alimentação produz só saciedade?&lt;/strong&gt; Produz também prazer, não um prazer ligeiro e fugaz que continuamente se tem de espevitar, mas antes um prazer &lt;strong&gt;constante e fixo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não que seja agradável viver de água, de polenta, de uma migalha de pão de centeio; mas &lt;strong&gt;é um prazer supremo conseguir sentir prazer em tais alimentos&lt;/strong&gt; e atingir assim &lt;strong&gt;um estado ao abrigo de toda e qualquer injustiça da fortuna&lt;/strong&gt;. Na prisão é mais abundante a comida; o carrasco alimenta com menos parcimónia os condenados à pena capital. Vê então quanta grandeza de alma há em sujeitar-se voluntariamente a uma alimentação tão parca que &lt;strong&gt;mesmo os condenados à morte não estão a ela reduzidos!&lt;/strong&gt; Tal atitude equivale a despojar a fortuna das suas armas! Começa, pois, amigo Lucílio, a imitar os hábitos destes filósofos, e fixa alguns dias em que &lt;strong&gt;renuncies aos teus bens e te habitues a viver com o mínimo indispensável&lt;/strong&gt;. Começa a manter relações com a pobreza:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;não te esquives, meu hóspede, a desprezar a riqueza, mostra-te digno de um deus!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nenhum outro homem é digno de um deus senão aquele que desprezou a riqueza. &lt;strong&gt;Não que eu te proíba a sua posse&lt;/strong&gt;, o que pretendo é que &lt;strong&gt;a possuas sem ansiedade&lt;/strong&gt;; e isto apenas o conseguirás se &lt;strong&gt;te convenceres que podes viver feliz sem ela&lt;/strong&gt;, se a olhares como coisa que a todo o momento pode desaparecer!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é tempo de começar a dobrar esta carta. &amp;ldquo;Primeiro&amp;rdquo; - dizes tu - &amp;ldquo;paga o que deves&amp;rdquo;. Vou remeter-te para &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, e ele que te faça o pagamento!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Uma cólera desmesurada gera a loucura&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É importante darmo-nos conta &lt;strong&gt;até que ponto isto é verdade&lt;/strong&gt;: todos temos escravos, todos temos inimigos. &lt;strong&gt;Todas as pessoas são susceptíveis de arder ao fogo desta paixão&lt;/strong&gt;, que tanto pode nascer &lt;strong&gt;do amor&lt;/strong&gt; como &lt;strong&gt;do ódio&lt;/strong&gt;, e que não menos ocorre em situações sérias do que entre jogos e brincadeiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não interessa sequer a importância do motivo que a gera, mas sim em &lt;strong&gt;que tipo de caráter ela se produz&lt;/strong&gt;. Do mesmo modo &lt;strong&gt;não importa se um fogo é grande, mas sim em que matéria ele pega&lt;/strong&gt;. Construções extremamente sólidas podem permanecer incólumes, enquanto matérias secas e inflamáveis fazem uma faísca transformar-se em incêndio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim mesmo, caro Lucílio: &lt;strong&gt;o resultado duma cólera extrema é a insânia&lt;/strong&gt;, e por isso há que evitar a cólera, &lt;strong&gt;não tanto por obediência à moderação&lt;/strong&gt;, como para conservar a &lt;strong&gt;sanidade mental!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; As Saturnais (v. livro I nota 29) comportavam elementos que em parte correspondem às nossas festas de Natal (a troca de presentes) e em parte (a licenciosidade) se aproximam do Carnaval. Na Apocol., Séneca diz que Cláudio &amp;ldquo;qual príncipe de Carnaval, celebrava o mês de Saturno durante o ano inteiro&amp;rdquo; (8.2), e mais adiante comenta a tristeza dos adeptos do imperador falecido dizendo: &amp;ldquo;eu bem vos dizia que o Carnaval não havia de durar sempre!&amp;rdquo; (12.2)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Antigamente, trocava-se a toga pelo trajo militar em períodos de guerra (&amp;ldquo;agitação&amp;rdquo;), ou por roupa de luto (&amp;ldquo;calamidades&amp;rdquo;); agora, só se usa roupa de festa, em especial adequada para os banquetes! Cf. Marcial, V, 79: &amp;ldquo;Durante um só banquete, ó Zoilo, levantaste-te onze vezes, para onze vezes ires trocar a túnica festiva, não fosse a tua veste ficar húmida de suor ou uma corrente de ar fazer mal à tua cútis! Por que é que eu janto contigo, ó Zoilo, e não fico a suar? Porque a minha única veste dá-me frescura que baste!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; O barrete frígio (pilleus) era usado especialmente nos dias de festa (nomeadamente nas Sarurnais); aos escravos libertos dava-se usualmente um destes barretes, como sinal da sua nova condição de homens livres, e é a este hábito que Séneca aqui faz alusão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt; É, naturalmente, impossível tentar uma equivalência entre as moedas romanas e valores atuais. De qualquer modo &amp;ldquo;dois asses&amp;rdquo; é uma importância ridícula, tal como nós poderíamos dizer &amp;ldquo;dois tostões&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>