<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Morte on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/morte/</link>
    <description>Recent content in Morte on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/morte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>