<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dor on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/dor/</link>
    <description>Recent content in dor on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/dor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 10</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-10/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-10/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-10&#34;&gt;Carta 10&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;É assim como te digo, não mudo de opinião: &lt;strong&gt;evita as multidões&lt;/strong&gt;, evita os pequenos grupos, evita mesmo os indivíduos isolados. Não conheço ninguém com quem goste de te ver em comunicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repara, porém, no juízo que faço a teu respeito: &lt;strong&gt;ouso confiar-te a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Segundo corre, Crates, um discípulo daquele Estilbão de que te falei na carta anterior, viu um dia um jovem passeando sozinho e perguntou-lhe o que fazia, assim isolado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O jovem respondeu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Falo comigo mesmo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então Crates retorquiu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tem cuidado, toma bem atenção no que fazes: olha que estás falando com &lt;strong&gt;um homem de mau carácter&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quando alguém se encontra dominado pela &lt;strong&gt;dor&lt;/strong&gt; ou pelo &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt;, costumamos vigiá-lo, não vá ele fazer &lt;strong&gt;mau uso da sua solidão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pessoas de pouco discernimento não devem ficar entregues a si próprias&lt;/strong&gt;: ou tomam decisões erradas, ou assumem atitudes perigosas, &lt;strong&gt;para os outros ou para si mesmas&lt;/strong&gt;, ou se deixam guiar por propósitos desonestos; tudo quanto o medo ou o pudor lhes escondia no ânimo vem ao de cima, provoca o atrevimento, agudiza a sensualidade, desperta a cólera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, a única vantagem da solidão - não confiar segredos, não temer denúncias &amp;ndash; o insensato perde-a, &lt;strong&gt;pois é ele próprio que se trai&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê assim que esperanças tenho a teu respeito, ou melhor, que &lt;strong&gt;confiança&lt;/strong&gt; (pois a &amp;ldquo;esperança&amp;rdquo; refere-se a um bem ainda incerto) tenho em ti, a ponto de não conhecer ninguém cuja companhia te seja preferível &lt;strong&gt;à tua própria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordo-me da energia com que pronunciavas certas máximas, e de como estas estavam cheias de vigor; como eu me congratulei desde logo, dizendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;estas frases não vêm somente da boca, são palavras que assentam em base sólida; este homem não é um indivíduo vulgar, é sim alguém que visa a salvação!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fala e age sempre com esse propósito, &lt;strong&gt;atenta a que coisa alguma te desanime&lt;/strong&gt;. Pede aos deuses que te libertem dos teus votos de antigamente e formula outros inteiramente novos: pede-lhes &lt;strong&gt;sabedoria&lt;/strong&gt;, pede-lhes impecável &lt;strong&gt;saúde de espírito&lt;/strong&gt;, e só depois também a do &lt;strong&gt;corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hás-de formular tais votos com frequência? Pede sem receio à divindade que lhes dê seguimento : &lt;strong&gt;nada pedirás que não esteja em seu poder&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar esta carta com a pequena oferenda do costume, aqui tens esta verdade que colhi em &lt;strong&gt;Atenodoro&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;podes estar certo de que te libertaste totalmente das paixões quando chegares ao ponto de não pedires aos deuses senão &lt;strong&gt;o que fores capaz de pedir em voz alta!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas como é grande, no geral, a insensatez dos homens que, murmurando, dirigem aos deuses &lt;strong&gt;as mais sórdidas preces!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calam-se se alguém as tentar ouvir mas dizem à divindade palavras que não querem que outro homem escute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repara, portanto, se não será salutar este preceito: &lt;strong&gt;vive com os homens como se a divindade te observasse; fala com a divindade como se os homens te escutassem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>