<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>vida on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/vida/</link>
    <description>Recent content in vida on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/vida/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Além da Sobrevivência</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;além-da-sobrevivência&#34;&gt;Além da Sobrevivência&lt;/h1&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7aa52EYpjGVGZPrqHe0Ibv&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;232&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;EBA quinta \0/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-amigo-vivo-&#34;&gt;O Amigo vivo ❤️&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Neste podcast: &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cl%C3%B3vis_de_Barros_Filho&#34;&gt;&lt;strong&gt;Clóvis&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; fala sobre : qual a diferença entre viver e estar vivo?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;os-amigos-mortos-&#34;&gt;Os Amigos mortos 💔&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baruch_Espinoza&#34;&gt;Espinoza&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Jean-Jacques_Rousseau&#34;&gt;Rosseau&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schopenhauer&#34;&gt;Schopenhauer&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Nietzsche&#34;&gt;Nietzsche&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platãozinho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-tretabug-&#34;&gt;A treta/Bug 🐛&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;diferença entre estar vivo e viver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;estar vivo : sobrevivência. Luta por perseverar. Tem a ver com o &lt;del&gt;famoso&lt;/del&gt; &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conatus&#34;&gt;CONATUS&lt;/a&gt; do espinoza ( falei desse livro &lt;del&gt;BIBLIA BIOHAKER&lt;/del&gt; no último post &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-29-in%C3%A9dita-pamonha-67-medo-de-qu%C3%AA/&#34;&gt;Medo de quê?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idéias de luta pela vida &amp;amp; valor de sobrevivência&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;espinoza :: conatus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rosseau :: amor de si&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shopenhauer :: vontade de viver.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Definições biológicas x Definições filosóficas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VIVER &amp;ndash; para além de estar vivo&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nietzsche :: Vontade de Potência - indicativo maior da vida. Potencia que quer potencia. Energia vital :: Fonte de força humana&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gregos :: valores morais derivados da excelencia/virtude  &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aret%C3%AA&#34;&gt;arete&lt;/a&gt;  &amp;ndash; respeito a propria natureza
força , ambição e criatividade individual&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sentido a posteriori : pensamento criativo. 
&amp;ldquo;O porque do indivíduo lá pra frente (CRIADOR) . ao inves do porque de tras (CRIATURA &lt;del&gt;de deus, por exemplo&lt;/del&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;justificar o sentido da existencia :: para frente : &amp;ldquo;por isso&amp;rdquo;. 
&amp;ldquo;por isso&amp;rdquo; nobre e alto. (pq não?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pereça em busca da sua meta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;( a meta  também ta tatuada! haha &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&#34;&gt;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&lt;/a&gt;  ) 
** ta aí também o motivo desse blog ter esse nome (E  não outro menos aleatório )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pitacos-&#34;&gt;Pitacos 💬&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;💬  ps1 : esse episódio explicita um pouco o porque que eu sempre tenho o hábito de usar esse atributo &amp;ldquo;morto/vivo&amp;rdquo; com tanta frequência no mundo real. 
Uma das máximas que eu pense recemente ( em relação ao coronavírus ) é a percepção de &amp;ldquo;tem que estar vivo para querer viver&amp;rdquo;.
Por isso, para mim, tanta gente ignora os acontecimentos reais vigentes. Eles não estão vivos, só estão vivendo mesmo. 
Para quem só está vivendo, faz sentido que o fim chegue o mais rápido que puder. Estar vivo dá trabalho!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps2: de todos os livros do Nietzsche que eu li ( que são todos que ele escreveu, na verdade) o meu favorito é exatamente esse :
VONTANDE de PONTÊNCIA. Definitivamente. Tanto que doei todos eles ( em papel) e fiquei só com essa versão:
[ tem alguns livros que traduz potência por PODER  &amp;ndash; que é o caso desse. ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8585910968/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8585910968&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=aa4b035b6d3c5169683a06f6f4d29339&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8585910968&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps3 :: a arete está no MENON. Que é platãozinho ( pre era crista ) . Não se esqueça que essa &amp;ldquo;aristocracia&amp;rdquo; que ele fala, é dos tempos mais pra frente, dos &amp;ldquo;apropriadores de Platãozinho&amp;rdquo; aká cristãos &amp;amp; o cristianismo em geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nunca confunda juízo de valor com juízo moralizante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8515023121/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8515023121&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=104e0f6c4e10e5ab8283899fea8dfcce&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8515023121&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meio de algumas diferentes abordagens filosóficas sobre o assunto está a minha tatuagem &amp;lt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adoro quando os amigos vivos falam dos meus amigos mortos!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;pt&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;ARETE que o CLOVIS fala ( ἀρετή) é esse teco do robo que vos fala: megalomania como methodo para existir. E dos optimos . &lt;br&gt;*não é todo dia que sai um podcast que explica as suas escolhas existenciais eternizadas. em 15 minutos. &lt;a href=&#34;https://t.co/xKub4QaSi2&#34;&gt;https://t.co/xKub4QaSi2&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.co/CGLSfcVVp7&#34;&gt;pic.twitter.com/CGLSfcVVp7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; keik@ (@luciana_keiko) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/luciana_keiko/status/1423646171478872068?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;August 6, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;solução-&#34;&gt;solução 🚀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O mundo tem que te engolir. 
O máximo que pode acontecer é você morrer. 
Dá mais trabalho, mas em última instância, é bem mais divertido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muito maravilhoso. Ainda mais pra quem quiser um amigo morto pra lamentar a humanidade. hehe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525418463/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525418463&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=bd7c878b694eccc5e92a8489cd1a0c10&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525418463&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre é bom gente (séria) levantando hipóteses (com rigor filosófico ) sobre problemas (sérios)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/858285062X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=858285062X&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=919a29f9844f7c4784c218843ec22439&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=858285062X&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do bigodudo, esse é outro no top 3 &amp;ndash; porque né. ele tá meio que se analisando e contando como/porque ele se tornou quem ele é.&lt;sub&gt; ( ecce homo , em latim, é tipo &amp;ldquo;CONTEMPLE o homem &amp;ldquo;)&lt;/sub&gt;. Ele tá tietando ele mesmo e isso é maravilhoso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525429872/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525429872&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=40d70df56b17a75dc3a093ccc7b7da0c&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525429872&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse aqui eu pago um pau também. Porque ele é muito malandro. Ele mete o pau nos gregos e pega as melhores partes para ele. 
mais ou menos como eu faço na vida =D [ só que tieto os brother ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8535928189/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8535928189&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=6412148146a1122f9c43eca8d57977a0&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8535928189&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 22</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-22/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-22/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-22---livro-iii&#34;&gt;Carta 22 - LIVRO III&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já percebeste que deves subtrair-te a essas tuas &lt;strong&gt;ocupações ilusórias e nocivas&lt;/strong&gt;, mas ignoras ainda o modo de o conseguir. Ora há coisas que &lt;strong&gt;só estando presente te posso indicar!&lt;/strong&gt; O médico também não pode determinar por carta a hora adequada para a alimentação ou para o banho: tem de tomar o pulso ao doente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz um antigo provérbio que &lt;strong&gt;o gladiador só forma o seu plano na arena&lt;/strong&gt; a partir da observação do rosto do adversário, do modo como move os braços, da própria postura do corpo. Observações sobre &lt;strong&gt;os costumes&lt;/strong&gt;, sobre &lt;strong&gt;os deveres&lt;/strong&gt;, é possível fazê-las de um modo geral e por escrito; são conselhos que se podem dar não só a ausentes, como &lt;strong&gt;até à posteridade&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas a maneira e a &lt;strong&gt;ocasião de tomar uma decisão concreta&lt;/strong&gt;, isso ninguém pode aconselhá-lo à distância, é forçoso &lt;strong&gt;deliberar em face das próprias circunstâncias&lt;/strong&gt;. Para captar a oportunidade no momento justo é preciso não só &lt;strong&gt;estar presente&lt;/strong&gt;, como &lt;strong&gt;estar atento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Põe-te, por conseguinte na expectativa, e assim que surpreenderes a oportunidade agarra-a com toda a &lt;strong&gt;rapidez&lt;/strong&gt;, com toda a &lt;strong&gt;energia&lt;/strong&gt;, e liberta-te definitivamente desses teus &lt;strong&gt;falaciosos deveres&lt;/strong&gt;! Repara bem no conselho que te dou: em meu entender tens de libertar-te desse tipo de vida, ou &lt;strong&gt;de deixar a vida, sem mais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas penso também que deves &lt;strong&gt;proceder gradualmente&lt;/strong&gt;, que é preferível desatar do que cortar os laços em que, para teu mal, te enredaste, na condição, porém, de estares disposto a cortá-los se não houver maneira alguma de os desatar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém é tão medroso que prefira estar sempre em desequilíbrio a cair de uma vez por todas. Entretanto, e para começar, não te metas em mais trabalhos; contenta-te com as ocupações a que &lt;strong&gt;te comprometeste&lt;/strong&gt;, ou, como pareces preferir dizer, a que as circunstâncias te comprometeram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não deves abalançar-te a novas tarefas, ou então &lt;strong&gt;não terás mais pretextos para acusar as circunstâncias!&lt;/strong&gt; Dizeres, como é habitual: &amp;ldquo;Não podia fazer de outro modo, embora o não quisesse, a necessidade a isso me obrigava!&amp;quot;: &lt;strong&gt;não passa de falsas desculpas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém é obrigado a procurar a felicidade a passo de corrida; já é qualquer coisa que, embora não lutemos contra ela, pelo menos paremos e &lt;strong&gt;não nos deixemos levar pela fortuna!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vais ofender-te se eu, não me limitando a aconselhar-te, invocar em meu auxílio a autoridade de outros, mais experimentados do que eu, a cuja opinião me arrimo sempre que me vejo forçado a tomar uma decisão? ! Vais ler uma carta de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; dedicada precisamente a este problema, a carta a ldomeneu. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; exorta o amigo a &lt;strong&gt;despojar-se de todo o seu poder tão rápido quanto possível&lt;/strong&gt;, antes que intervenha alguma força maior e o prive da liberdade de se retirar-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acrescente, no entanto, que não devemos tomar qualquer atitude senão quando encontrarmos &lt;strong&gt;o momento certo para o fazer&lt;/strong&gt;; mas quando ocorrer esse momento tão longamente desejado, há que saltar logo a agarrá-lo! Se nos preparamos para a fuga, diz ele, não poderemos deitar-nos a dormir; e mesmo para as situações mais difíceis haverá sempre &lt;strong&gt;esperança de salvação&lt;/strong&gt; se nem nos &lt;strong&gt;precipitarmos antes de tempo&lt;/strong&gt;, nem &lt;strong&gt;hesitarmos quando chegar a hora&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagino que desejarás agora conhecer a posição dos estóicos. Ninguém terá autoridade para lançar-lhes a acusação de temeridade: &lt;strong&gt;os estóicos são mais prudentes ainda do que corajoso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possivelmente esperarias que te dissessem: &amp;ldquo;É uma vergonha ceder ao peso das responsabilidades; cumpre com os deveres de que foste incumbido. Um homem forte e valoroso não foge ao seu dever, antes pelo contrário, &lt;strong&gt;as próprias dificuldades aumentam a sua força de ânimo!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sim, estas serão as palavras dos estóicos &lt;strong&gt;enquanto valer a pena&lt;/strong&gt; mantermo-nos firmes no nosso posto, enquanto não formos constrangidos a fazer ou a suportar &lt;strong&gt;nada que seja indigno de um homem de bem&lt;/strong&gt;.Se não for este o caso, o estóico &lt;strong&gt;não se arruinará num esforço indigno e ultrajante&lt;/strong&gt;, não se manterá ativo apenas para se manter ativo! Não fará &lt;strong&gt;sequer aquilo que esperarias vê-lo fazer&lt;/strong&gt;, ou seja, aguentar permanentemente o embate das grandes manobras políticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando o estóico se der conta de que está envolvido numa situação &lt;strong&gt;opressiva, dúbia, ambígua deve recuar&lt;/strong&gt;; não voltar as costas, mas sim retirar-se gradualmente para lugar seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é difícil&lt;/strong&gt;, caro Lucílio, fugir às ocupações quando se &lt;strong&gt;não atribui qualquer valor aos benefícios&lt;/strong&gt; dessas ocupações. Quem se deixa enlear e reter por elas fá-lo em virtude deste raciocínio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ai de mim! Então hei-de renunciar a tão belas promessas? Hei-de retirar-me antes de fazer a colheita? Hei-de ver-me abandonado pelos meus clientes, sem escolta para a minha liteira, sem visitantes no meu vestíbulo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens aquilo de que os homens se recusam a prescindir: &lt;strong&gt;ainda que abominem as misérias da vida pública, adoram as suas recompensas!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queixam-se da própria ambição como quem se queixa de uma amante: se analisarmos o que lhes vai na alma, o que encontramos não é ódio, mas apenas um passageiro ressentimento! Penetra no íntimo destes homens que &lt;strong&gt;deploram a carreira por eles próprios escolhida&lt;/strong&gt;, que falam em &lt;strong&gt;retirar-se de uma situação sem a qual não podem passar&lt;/strong&gt; e verificarás que, no fundo, eles se mantêm voluntariamente numa atividade que, ao ouvi-los, pareceria só les trazer amarguras e contrariedades!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita-me, Lucílio: &lt;strong&gt;poucos são os homens dominados pela servidão, mas muitos os que deliberadamente se submetem a ela&lt;/strong&gt;. Quanto a ti, se a tua intenção é libertar-te dos entraves, se estás sinceramente disposto a abraçar a liberdade, se adias o corte com a vida pública apenas para te precaveres contra qualquer preocupação futura, então poderás contar com o aplauso de todos os seguidores do estoicismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos os &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenões&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Crisipo_de_Solos&#34;&gt;Crisipos&lt;/a&gt; te aconselharão &lt;strong&gt;a modéstia, a honestidade, o culto do teu próprio bem&lt;/strong&gt;. Se, porém, as tuas hesitações se devem à preocupação de calcular os bens a preservar e o montante de dinheiro com que prover ao teu ócio, então, nunca conseguirás escapar: &lt;strong&gt;ninguém se salva de um naufrágio com a bagagem às costas!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eleva-te a uma forma de vida superior&lt;/strong&gt; graças ao favor dos deuses, mas não daquele favor que eles fazem quando, de rosto sereno e afável, concedem aos homens benesses esplendorosas mas maléficas, com a única desculpa, de que tais favores fontes de angústia e de tortura - são &lt;strong&gt;dados para satisfazer os votos dos fiéis!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já tinha gravado o meu sinete nesta carta; tenho agora de a reabrir, para que ela chegue às tuas mãos com a pequena dádiva habitual, isto é, levando consigo alguma esplêndida sentença. E veio-me à ideia uma máxima em que não sei se é mais de admirar a &lt;strong&gt;veracidade&lt;/strong&gt; ou a &lt;strong&gt;eloquência&lt;/strong&gt;. De quem? De &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;: como vês, continuo a explorar a casa alheia. Aqui vai ela:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Não há ninguém  que não abandone esta vida como se tivesse acabado de entrar nela&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Observa quem tu quiseres, jovem, velho, homem de meia idade: &lt;strong&gt;em todos encontrarás por igual o medo perante a morte e a ignorância perante a vida&lt;/strong&gt;. Ninguém dá por acabado o que quer que seja, todos adiam os seus interesses para o futuro. Nada me quadra tanto nesta máxima como a acusação de infantilismo feita aos velhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; diz que todos estamos ao abandonar a vida no mesmo ponto em que estávamos ao nascer. Não é exato: &lt;strong&gt;somos piores ao morrer do que ao nascer&lt;/strong&gt;. E nisto o defeito é nosso, não da natureza. Esta teria direito a queixar-se de nós: &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Que é isto? Eu gerei-vos sem ambições, sem medos, sem superstições, sem maldade&lt;/strong&gt;, sem qualquer outro vício do mesmo jaez. &lt;strong&gt;Sai, portanto, tal como entrastes!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um homem que esteja tão seguro no momento de morrer como estava ao nascer, esse homem alcançou a sabedoria! Mas o que se passa é que, quando o perigo se aproxima, trememos de medo, o nosso ânimo perturba-se, altera-se-nos a cor do rosto, tombam-nos dos olhos lágrimas perfeitamente inúteis. Que vergonha, deixarmo-nos tomar pela angústia ao atingirmos o limiar da segurança eterna! A razão é que, &lt;strong&gt;vazios por completo dos verdadeiros bens, lamentamos então o desperdício da vida!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhuma parte dela permanece nas nossas mãos: a vida passou por nós, escoou-se! &lt;strong&gt;Ninguém se preocupa em viver bem, mas sim em durar muito&lt;/strong&gt;, quando afinal viver bem está &lt;strong&gt;ao alcance de todos&lt;/strong&gt;, ao passo que durar muito &lt;strong&gt;não está ao de ninguém&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;
Deste fato podem servir de exemplo as obras de Cícero &amp;ldquo;Sobre os Deveres&amp;rdquo; (De officiis) ou de Séneca &amp;ldquo;Sobre os Benefícios&amp;rdquo; (De beneficiis).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>