<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lekton on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/lekton/</link>
    <description>Recent content in lekton on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/lekton/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 117</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-10-23-carta-117/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-10-23-carta-117/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-117&#34;&gt;Carta 117&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Preparas-me uma boa tarefa e, sem dares por isso, metes-me numa dolorosa controvérsia: levantas uma série de &lt;strong&gt;questões fúteis&lt;/strong&gt; nas quais eu nem posso discordar da Escola sem trair o que lhe devo, nem concordar com ela sem &lt;strong&gt;trair a minha consciência!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me se é verdadeira a tese estóica segundo a qual a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; é um bem, mas &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; já o não é. Primeiro, irei expor-te a opinião, dos estóicos; em seguida, atrever-me-ei a dizer &lt;strong&gt;o que eu penso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dizem os nossos que tudo quanto é bem &lt;strong&gt;é um corpo&lt;/strong&gt;, porquanto tudo quanto é bem age, e tudo quanto age é um corpo &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;.Tudo quanto é bem, &lt;strong&gt;é útil&lt;/strong&gt;; logo importa que aja de algum modo, para poder ser útil; &lt;strong&gt;se age, é um corpo&lt;/strong&gt;. Eles dizem que a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; é um bem; são consequentemente obrigados a considerá-la como corpórea. Quanto a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; entendem que não exige a mesma condição. Trata-se aqui de uma coisa &lt;strong&gt;incorpórea&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;um acidente&lt;/strong&gt; de outra coisa que é a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim sendo, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; não tem qualquer ação nem utilidade.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como é isso?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;objetar-se-á. -&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Então nós não dizemos que ser sábio é um bem?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dizemo-lo, mas em referência àquilo de que está dependente, ou seja, da &lt;strong&gt;&amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; em si mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ouve&lt;/strong&gt;, primeiro, a resposta que outros deram a esta &lt;strong&gt;tese&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois será a vez de eu definir &lt;strong&gt;a minha posição&lt;/strong&gt; em relação à escola, e fixar a minha maneira de ver. Dizem alguns:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Por essa ordem de ideias, &lt;strong&gt;&amp;lsquo;viver com felicidade&amp;rsquo;&lt;/strong&gt; também não é um bem. Queiram ou não, os estóicos terão de admitir que uma &amp;lsquo;vida feliz&amp;rsquo; é um bem, mas que viver com felicidade já não é um bem.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E outra objeção se faz ainda à nossa Escola:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vós pretendeis ser sábios; logo, &amp;lsquo;ser sábio&amp;rsquo;&amp;rdquo; é algo que devemos desejar; se uma coisa deve ser desejada, essa coisa é boa.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os nossos vêem-se assim obrigados a forçar as palavras e a meter no verbo expetere (desejar) uma &lt;strong&gt;sílaba contrária ao génio da língua&lt;/strong&gt;. Se não te importas, eu vou inserir essa sílaba. O argumento ficará assim: &amp;ldquo;É desejado (expetendum) aquilo que é um bem, é desejável (expetibile) aquilo que obtemos quando atingimos um bem. Esse algo não o procuramos como se fosse um bem, mas é um &lt;strong&gt;acréscimo ao bem&lt;/strong&gt; que foi procurado.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu não sou da mesma opinião; penso que os nossos se viram reduzidos a este artifício por &lt;strong&gt;estarem manietados pela sua proposição de base&lt;/strong&gt;, que lhes não permite alterar a formulação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costumamos dar bastante valor às &lt;strong&gt;opiniões universalmente partilhadas&lt;/strong&gt;, e como demonstração da verdade recorremos à prova do consenso universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É assim que se prova&lt;/strong&gt; a existência dos deuses, entre outros argumentos, pelo fato de toda a gente possuir uma ideia acerca dos deuses e de não haver povo algum, onde quer que seja, tão fora das leis e hábitos comuns que não acredite nos deuses, de um modo ou de outro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando discutimos sobre a &lt;strong&gt;eternidade das almas&lt;/strong&gt;, não é pouco o peso que atribuímos ao consenso universal, pelo qual a humanidade revela o temor ou o culto que presta ao mundo dos mortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas não vou fazer como os gladiadores vencidos que &lt;strong&gt;apelam para a benevolência do público&lt;/strong&gt;; vou, sim, contestar, &lt;strong&gt;servindo-me das nossas armas próprias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O acidente que afeta um certo ser existirá fora desse ser ou faz parte integrante dele ? Se faz parte integrante dele, &lt;strong&gt;é tão corpo como o ser de que é acidente&lt;/strong&gt;. De fato, não pode haver um acidente &lt;strong&gt;sem que haja contato&lt;/strong&gt;; tudo quanto faz contacto é um corpo, não pode haver um acidente sem que haja ação; &lt;strong&gt;tudo quanto age é um corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o acidente está fora do ser, então é porque &lt;strong&gt;se retirou depois de o ter afetado&lt;/strong&gt;; ora, tudo o que se retira tem movimento, e tudo o que tem movimento é um corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás à espera que eu diga que &amp;ldquo;corrida&amp;rdquo; e &amp;ldquo;correr&#39;&#39;, &amp;ldquo;calor&amp;rdquo; e &amp;ldquo;estar quente&#39;&#39;, &amp;ldquo;luz&amp;rdquo; e &amp;ldquo;luzir&amp;rdquo; &lt;strong&gt;são uma e a mesma coisa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não, eu admito que &lt;strong&gt;haja diferença entre os membros de cada par de conceitos&lt;/strong&gt;, não admito é que sejam de diferente natureza. Se a saúde é indiferente, estar de boa saúde também é indiferente; se a beleza é indiferente, ser belo também o é. Se a justiça é um bem, ser justo é-o igualmente; se a imoralidade é um mal, também é mal ser imoral, da mesma maneira - &lt;strong&gt;por Hércules!&lt;/strong&gt; - que, se as cataratas são um mal, também é um mal sofrer de catàratas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, nenhuma das duas coisas pode existir sem a outra: quem é sábio possui sabedoria; quem possui sabedoria é sábio. Não pode, por conseguinte, duvidar-se que tal como um dos termos for assim será o outro, &lt;strong&gt;o que leva alguns filósofos a pensar que ambos são uma e a mesma coisa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostaria ainda de colocar esta questão: &lt;strong&gt;uma vez que tudo é ou mal, ou bem, ou indiferente&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt; , em que categoria devemos incluir o &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afirmam que não é um bem; mal não é, evidentemente; portanto deverá ser &lt;strong&gt;intermédio&lt;/strong&gt;. Ora, nós consideramos como intermédios e indiferentes aqueles atributos que &lt;strong&gt;tanto afetam um indivíduo bom como um mau&lt;/strong&gt;, por exemplo, a riqueza, a beleza, a nobreza. Ora este &lt;strong&gt;predicado&lt;/strong&gt; - &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; - &lt;strong&gt;só pode pertencer a um indivíduo bom&lt;/strong&gt;; logo, não é indiferente. Igualmente, não pode ser um mal, já que não pode pertencer a um indivíduo mau; logo, é um bem. É um bem aquilo que só um indivíduo bom pode possuir; a qualidade de &amp;ldquo;ser sábio &amp;ldquo;só um indivíduo bom a pode possuir; logo, é um bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dizem que &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; é um acidente da &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Mas isto a que se chama &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; é &lt;strong&gt;causa ou consequência&lt;/strong&gt; da &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; ? Quer seja causa quer seja consequência, em ambos os casos &lt;strong&gt;é um corpo&lt;/strong&gt;, porquanto quer o que é causado quer o que causa é um corpo. Se é um corpo, então é um bem, já que a única coisa que o impedia de ser um bem era o fato de ser incorpóreo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na opinião dos &lt;strong&gt;peripateticos&lt;/strong&gt; não existe qualquer diferença entre a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e o &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; porquanto cada um dos termos contém em si o outro. Ou será que não consideramos que &amp;ldquo;é sábio&amp;rdquo; apenas aquele que possui &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; ? Poderemos pensar, porventura, que alguém &amp;ldquo;seja sábio&amp;rdquo; sem possuir &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os antigos &lt;strong&gt;dialécticos&lt;/strong&gt; distinguiram as duas noções, e foi deles que esta &lt;strong&gt;dicotomia&lt;/strong&gt; chegou até aos estóicos. Vou dizer-te em que é que ela consiste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma coisa é &lt;strong&gt;&amp;ldquo;um campo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, outra coisa é &lt;strong&gt;&amp;ldquo;possuir um campo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. É evidente: &amp;ldquo;possuir um campo&amp;rdquo; é algo que respeita ao possuidor, não ao campo. Semelhantemente, uma coisa será a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;, outra coisa o &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;. Admites, creio eu, que se trata de duas coisas distintas, &lt;strong&gt;uma coisa que é possuída e alguém que a possui&lt;/strong&gt;: a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; é possuída, aquele que &amp;ldquo;é sábio&amp;rdquo; possui. A sabedoria consiste &lt;strong&gt;num espírito perfeito, ou levado ao mais alto grau de elevação&lt;/strong&gt;; é, numa palavra, &lt;strong&gt;a arte da vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em que consiste o &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; ? Não posso dizer &amp;ldquo;um espírito perfeito&amp;rdquo;, mas sim &lt;strong&gt;o estado&lt;/strong&gt; em que se encontra &lt;strong&gt;aquele que possui&lt;/strong&gt; um espírito perfeito. Uma coisa, pois, é um &amp;ldquo;espírito justo&amp;rdquo;, outra, por assim dizer, é &amp;ldquo;possuir um espírito justo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosseguindo o seu raciocínio dizem eles: &amp;ldquo;Há várias espécies de corpos, como por exemplo &amp;lsquo;um homem&amp;rsquo;, &amp;lsquo;um cavalo&amp;rsquo;; essas espécies são acompanhadas de movimentos da alma que nomeiam esses corpos. Tais movimentos têm algo de específico &lt;strong&gt;distinto dos corpos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo: vejo Catão a passear; os sentidos mostram-me &lt;strong&gt;o fato&lt;/strong&gt;, o meu espírito crê nele. Aquilo que eu vejo, aquilo a que apliquei os olhos e o espírito, &lt;strong&gt;é um corpo&lt;/strong&gt;. Em seguida digo: &amp;lsquo;Catão está passeando&amp;rsquo;. Ora, estas minhas palavras já não são um corpo, são &lt;strong&gt;a enunciação de algo acerca de um corpo&lt;/strong&gt;, são aquilo a que uns chamam o &amp;lsquo;falado&amp;rsquo; (effatum), outros o &amp;lsquo;enunciado&amp;rsquo; (enuntiatum), outros o &amp;lsquo;dito&amp;rsquo; (dictum).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, quando dizemos &lt;strong&gt;&amp;lsquo;sabedoria&amp;rsquo;&lt;/strong&gt; entendemos que nos referimos a algo de corpóreo; quando dizemos alguém é sábio estamos fazendo uma afirmação acerca de um corpo. Existe, portanto, uma grande diferença entre &lt;strong&gt;nomear um ser&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;falar acerca de um ser&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos, por agora, que se trata de duas coisas diferentes (repara que ainda &lt;strong&gt;não estou expondo a minha opinião!&lt;/strong&gt;) : o que é que impede a segunda de ser diferente e de, não obstante, ser um bem? Dizia há pouco que uma coisa é &lt;strong&gt;um campo&lt;/strong&gt;, outra é &lt;strong&gt;ter um campo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que é óbvio:&lt;/strong&gt; são de natureza diferente o &lt;strong&gt;possuidor&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;a coisa possuída&lt;/strong&gt;, uma vez que esta é uma porção de terra e aquele é um homem. Mas no caso de que temos estado a tratar ambos os termos - aquele que possui sabedoria, e a sabedoria em si mesma - partilham de &lt;strong&gt;idêntica natureza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, no primeiro caso o objeto possuído e o possuidor são dois &lt;strong&gt;seres distintos&lt;/strong&gt;; no segundo caso, coisa possuída e possuidor coexistem no mesmo ser. Um terreno é possuído à face da Lei, a sabedoria é-o por natureza; aquele pode ser alienado, entregue a outro dono, esta nunca se aparta do seu possuidor. Consequentemente, &lt;strong&gt;não podemos pôr no mesmo plano duas situações tão distantes entre si&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tinha começado a dizer que se podia tratar de duas coisas &lt;strong&gt;sem que ambas deixassem por isso de ser boas&lt;/strong&gt;; assim, a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e o &amp;ldquo;homem sábio&amp;rdquo; são duas coisas, e ambas se consideram como boas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como &lt;strong&gt;nada impede&lt;/strong&gt; que quer a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; quer o &amp;ldquo;possuidor de sabedoria&amp;rdquo; sejam um bem, também nada impede que a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e o fato de &amp;ldquo;possuir sabedoria&amp;rdquo;, ou seja, o &amp;ldquo;ser sábio&#39;&#39;, sejam um bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para que quero eu &amp;ldquo;possuir sabedoria&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;? Para &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;! Não será então um bem uma coisa sem a qual a outra também não poderia ser um bem ? Vós mesmo dizeis, e bem, que &lt;strong&gt;não seria aceitável&lt;/strong&gt; a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; desligada da sua aplicação prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ora,&lt;/strong&gt; em que consiste a &lt;strong&gt;aplicação prática&lt;/strong&gt; da &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; ? Em &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;; é isto o que há de mais importante naquela, tanto que, &lt;strong&gt;se esta não existisse&lt;/strong&gt;, a primeira se tornaria uma coisa &lt;strong&gt;supérflua&lt;/strong&gt;. Se a tortura é um mal, então ser torturado é também um mal porquanto aquela não pode ser julgada um mal caso se não verifique a situação que ela implica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; consiste no &lt;strong&gt;estado próprio&lt;/strong&gt; de um espírito perfeito; ora, como é possível não considerar um bem aquilo que, sem aplicação prática, não é um bem ? Devemos tentar alcançar a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;? A resposta é sim. Devemos procurar realizar praticamente a sabedoria? A resposta é sim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tu não admitirias alcançar a sabedoria se te fosse proibido pô-la em prática. Aquilo que devemos tentar obter é um bem. O &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; consiste na aplicação prática da sabedoria, tal como o &lt;strong&gt;&amp;ldquo;discursar&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ou o &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ver&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; são &lt;strong&gt;a aplicação prática&lt;/strong&gt; da &lt;strong&gt;&amp;ldquo;eloquência&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ou da &lt;strong&gt;&amp;ldquo;visão&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; , portanto, é a aplicação prática da &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;, e a aplicação prática da sabedoria é algo que devemos realizar; devemos, pois, tentar &amp;ldquo;ser sábios&amp;rdquo;; e, se o devemos tentar, é porque é um bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já há tempo que &lt;strong&gt;me censuro a mim mesmo&lt;/strong&gt; por, imitando aqueles a quem critico, &lt;strong&gt;gastar palavras a discutir uma questão evidente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem há, de fato, que possa duvidar de que, se o calor é um mal, também ter calor seja um mal, ou de que, se a vida é um bem, também viver seja um bem? Todas estas questões andam à volta da sabedoria, &lt;strong&gt;não consistem no seu cerne&lt;/strong&gt;; ora, é com este que nós devemos preocupar-nos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se, porventura, nos sabe bem divagar, há na sabedoria domínios muito mais vastos e profundos: investiguemos a natureza dos deuses,
o princípio que alimenta os astros, os percursos tão diversos percorridos pelas estrelas; investiguemos se os seus movimentos determinam o curso da nossa vida, se é delas que provém &lt;strong&gt;a energia que anima todos os corpos e todas as almas&lt;/strong&gt;, se os fenómenos que consideramos casuais estão afinal &lt;strong&gt;em obediência a alguma lei&lt;/strong&gt; e se, portanto, no universo nada se produz por acaso e fora de uma &lt;strong&gt;ordem determinada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais questões, embora já não digam respeito à formação do carácter, &lt;strong&gt;elevam o espírito&lt;/strong&gt;, alçam-no &lt;strong&gt;à grandeza das próprias questões&lt;/strong&gt; que investiga; os problemas de que há pouco discutia, pelo contrário, &lt;strong&gt;rebaixam-no, deprimem-no&lt;/strong&gt; e, ao invés do que julgais, não o exercitam, antes o debilitam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reparai bem:&lt;/strong&gt; é justo desperdiçar a atenção que deveríamos dar aos &lt;strong&gt;assuntos mais importantes e sublimes&lt;/strong&gt; com estas questões, não direi falsas, mas, sem dúvida alguma, &lt;strong&gt;inúteis ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que ganho eu em saber se &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; são ou não duas coisas distintas ? &lt;strong&gt;Que me adianta&lt;/strong&gt; saber que a primeira é um bem, mas a segunda não o é ? Façamos uma loucura, tiremos as duas coisas à sorte: tu ficarás com a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;, a mim caber-me-á &amp;ldquo;ser sábio&#39;&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resultado:&lt;/strong&gt; um empate! Mais útil será então indicar-me a via pela qual atinjo um ou outro objetivo. Diz-me o que eu devo evitar, o que devo procurar, quais os estudos que darão forças às  debilidades do meu espírito, de que modo &lt;strong&gt;poderei repelir para longe os impulsos que se me atravessam&lt;/strong&gt; na frente e tentam arrastar-me, de que modo poderei &lt;strong&gt;fazer frente a tantos males&lt;/strong&gt;, de que modo poderei obviar às desgraças que se abateram sobre mim, ou àquelas em que &lt;strong&gt;eu próprio me deixei cair&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensina-me a &lt;strong&gt;suportar a adversidade sem gemer&lt;/strong&gt; ou a felicidade sem causar gemidos ao próximo; ensina-me a não aguardar o último e inevitável mal, mas sim &lt;strong&gt;a buscá-lo eu mesmo quando me parecer oportuno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada me parece mais imoral do que desejar a morte, pois, se tu queres viver, para quê desejares morrer? E se o não queres, para quê pedir aos deuses o que eles te concederam logo ao nascer ? Que hás-de morrer um dia, ainda que o não queiras, é o que tens de mais certo; e se o quiseres, &lt;strong&gt;está na tua mão fazê-lo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A primeira hipótese é inevitável, a segunda facultativa.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li um dia destes no prólogo de um autor &lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt; aliás de mérito, esta frase &lt;strong&gt;repugnante&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Oxalá eu morra quanto antes!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Insensato homem: não desejas mais do que a tua sorte! &amp;ldquo;Oxalá eu morra quanto antes!&amp;rdquo; Talvez ao dizer estas palavras tenha chegado a velho de chofre !. .. De outro modo, &lt;strong&gt;o que te detém? Ninguém te impede: sai desta vida como te aprouver&lt;/strong&gt;, escolhe o local da natureza que eleges para porta de saída.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou-me referindo aos elementos de que se compõe o universo -  água, terra, ar; qualquer deles, tal como é condição necessária à
vida, assim é caminho seguro para a morte. &amp;ldquo;Oxalá eu morra quanto antes!&amp;rdquo; Que entendes tu por &lt;strong&gt;&amp;ldquo;quanto antes&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ? Qual o dia que escolhes ? Pode ser que o alcances mais cedo do que tu contas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palavras destas denunciam um espírito débil que &lt;strong&gt;pretende suscitar pena&lt;/strong&gt;, mostrando-se assim cansado da vida. Quem chama pela morte é porque não quer morrer ! &lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;
Pede aos deuses que te dêem vida e saúde; e se preferes morrer, a morte tem pelo menos a vantagem de pôr cobro aos desejos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;São estes, caro Lucílio, os problemas em que devemos meditar para robustecer o nosso espírito. Nisto consiste a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo;, nisto o &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;, e não em &lt;strong&gt;desperdiçar inúteis subtilezas com problemas ocos e fúteis&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então a fortuna coloca diante de ti tantas questões que ainda não resolveste e &lt;strong&gt;tu metes-te em casuísticas?&lt;/strong&gt; Que estupidez esgrimir no vazio quando já se ouviu o sinal da batalha !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Põe de lado essas armas de brinquedo, é altura de usares armas a sério!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz-me como conseguir que nem tristezas nem receios me perturbem o ânimo, de que modo poderei alijar esta carga de secretos desejos. É preciso agir! &amp;ldquo;A sabedoria é um bem, ser sábio não é um bem&amp;rdquo;: discutir isto é fazer com que não nos tomem por sábios, é expor ao ridículo todos os nossos estudos como se não passassem de &lt;strong&gt;especulações vazias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demos por resolvida esta, e ponhamos outra questão: será que a sabedoria ainda não atingida é um bem? &lt;strong&gt;Pergunto-te eu:&lt;/strong&gt; é ou não óbvio que os celeiros não sentem ainda a carga das futuras colheitas, ou que as crianças, por fortes e vigorosas que sejam, não têm ainda a noção da sua futura adolescência ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O doente, enquanto doente, em nada beneficia da saúde que há-de recuperar, tal como um corredor ou um lutador não se retemperam graças ao descanso que &lt;strong&gt;só obterão muitos meses depois&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem ignora que uma coisa futura não pode ser um bem pelo próprio fato de &lt;strong&gt;ainda estar para vir?&lt;/strong&gt; Uma coisa que seja um bem é de utilidade imediata; e para uma coisa ter utilidade é preciso que já exista. &lt;strong&gt;Se não tem utilidade, não é um bem;&lt;/strong&gt; se tem utilidade, então já existe. Eu hei-de ser sábio um dia; quando o for, isso será um bem; entretanto, não.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualquer coisa deve primeiro existir, em seguida virá a sua qualidade.&lt;/strong&gt; De que modo, pergunto eu, pode ser um bem aquilo que não existe ainda ? Que melhor prova te posso dar de que uma coisa não existe do que dizer &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ela há-de existir&amp;rdquo; ?&lt;/strong&gt; Aquilo que há-de vir é evidente que ainda não veio. A Primavera há-de aparecer; eu sei, contudo, que neste momento é Inverno. O Verão há-de aparecer; eu sei, contudo, que não estamos no Verão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A melhor prova que eu encontro para a &lt;strong&gt;não existência&lt;/strong&gt; de alguma coisa é o fato de ela &lt;strong&gt;ser futura&lt;/strong&gt;. Hei-de ser sábio, assim o espero, mas entretanto não sou sábio; se conseguisse obter aquele bem, ficaria livre deste mal. Há-de acontecer que eu seja sábio: daqui não te é lícito concluir desde já que sou um sábio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não posso simultaneamente encontrar-me na posse desse bem futuro e deste mal presente; &lt;strong&gt;estes dois estados não coexistem&lt;/strong&gt;, o mal e o bem não podem ao mesmo tempo encontrar-se no mesmo indivíduo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixemos estas &lt;strong&gt;engenhosíssimas frioleiras&lt;/strong&gt; e abordemos com vigor aqueles temas que nos serão de &lt;strong&gt;utilidade na vida&lt;/strong&gt;. Um homem que vai, preocupado, buscar a parteira para a filha já com as dores não fica parado a ler as informações oficiais ou o programa dos jogos; um homem que corre para a sua casa em chamas não fica a olhar o tabuleiro das damas, a ver como se liberta uma peça bloqueada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ora a ti, ó céus !&lt;/strong&gt;, de todo o lado te chegam notícias alarmantes: a casa a arder, os filhos em perigo, a tua terra atacada, os teus bens saqueados! Junta ainda os naufrágios, os tremores de terra, &lt;strong&gt;tudo o mais que nos pode afligir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E tu, dilacerado por estas calamidades, gastas o tempo com meros prazeres do espírito!&amp;hellip; Preocupa-te a diferença que há entre a &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e o &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo; &amp;hellip; Colocas e resolves problemas de dialéctica, enquanto uma tal avalancha se precipita sobre ti!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A natureza não foi tão generosa e pródiga no tempo que nos deu a ponto de nos permitir desperdiçá-lo.&lt;/strong&gt; Vê como mesmo as pessoas mais metódicas perdem imenso tempo: uma parte gasta-se nos cuidados com a saúde, própria ou dos familiares; outra vai-se em actividades particulares ou públicas; metade da nossa vida é entregue ao sono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, deste tempo tão limitado e veloz que nos devora, havemos nós de &lt;strong&gt;gastar a maior parte em pura perda ?&lt;/strong&gt; ! Nota ainda que facilmente o nosso espírito se habitua a procurar um prazer, e não uma cura, ou seja, &lt;strong&gt;a fazer da filosofia uma distração&lt;/strong&gt;, quando ela é uma terapêutica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não sei qual seja a diferença entre &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e &amp;ldquo;ser sábio&amp;rdquo;: sei é que &lt;strong&gt;me é indiferente sabê-lo ou ignorá-lo&lt;/strong&gt;. Diz-me: quando ficar a saber a distinção entre &amp;ldquo;sabedoria&amp;rdquo; e &amp;ldquo;ser sábio&#39;&#39;, passarei a ser sábio? Porquê então enredar-me entre os termos da sabedoria de &lt;strong&gt;preferência aos seus atos ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz com que eu seja mais forte, mais seguro, coloca-me à altura do destino, ou acima dele: &lt;strong&gt;Poderei estar acima do destino se encaminhar para esse fim todos os meus estudos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Cf. supra carta 106.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Apenas quatro &amp;ldquo;coisas&amp;rdquo; formavam, para os estóicos, a classe dos incorpóreos ( ασωματα , incorporalia): o tempo ( χρονος , tempus), o espaço  ( τοπος , locus), o vazio ( κενον , inane) e o&amp;rdquo; dito, enunciado&amp;rdquo; ( λεκτον , dictum), S. V.F., II, 331. &amp;ldquo;Ser sábio&amp;rdquo; (sapere) é, portanto, algo que &amp;ldquo;se diz&amp;rdquo; de outro, é um dictum (λεκτον), ou seja, incorpóreo. Daqui a dificuldade que Séneca põe em evidência, e que talvez não tivesse surgido se os mestres estóicos, em vez de falar e escrever uma língua em que a distinção morfológica do nome e do verbo é tão marcada, falassem e escrevessem uma língua (como o chinês) em que tal distinção é morfologicamente (embora não sintaticamente) irrelevante! Afinal, não seria legítimo perguntar porque motivo sapere é um dictum mas sapientia já não o é?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Cf. a nota precedente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt; Sobre o conceito de &amp;ldquo;indiferente&amp;rdquo; (αδιαφορον) v. S.V.F., III, 117-123.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;  Ignora-se qual o autor que Séneca critica neste passo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;  Tal como o lenhador da fábula (Esopo, 78 Chambry: Γερων και  θάvατος  - &amp;ldquo;O Lenhador e a Morte&amp;rdquo;), que chama pela morte &amp;ldquo;para o ajudar a levar o
molho de lenha&amp;rdquo;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>