<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>superação on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/supera%C3%A7%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in superação on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/supera%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 15</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-14-carta-15/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-14-carta-15/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-15&#34;&gt;Carta 15&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Costumavam os antigos (e o uso conservou-se até ao meu tempo) escrever logo a seguir à epígrafe das cartas estas palavras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Se estás de boa saúde, tanto melhor; eu estou de boa saúde.&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quanto a nós teremos antes razões para dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;se te aplicas à filosofia, tanto melhor&amp;rdquo;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt; De fato é na filosofia que reside a saúde verdadeira.&lt;/mark&gt; Sem ela, a alma estará doente e mesmo o corpo, embora dotado de grande robustez, terá somente a saúde própria dos dementes, dos frenéticos&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cultiva, portanto, em primeiro lugar a &lt;strong&gt;saúde da alma&lt;/strong&gt;, e só em segundo lugar a do corpo; esta última, aliás, &lt;strong&gt;não te dará grande trabalho&lt;/strong&gt; se o teu objetivo apenas for gozar de boa saúde. A ginástica destinada a desenvolver a musculatura dos braços, do pescoço, do tórax, é uma insensatez totalmente imprópria dum homem de cultura: ainda que sejas bem sucedido na eliminação da adiposidade e no crescimento da musculatura nunca igualarás &lt;strong&gt;nem a força nem o peso de um boi gordo&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa também que quanto mais volumoso for o corpo mais entravada e &lt;strong&gt;menos ágil se torna a alma&lt;/strong&gt;. Por isso mesmo, limita quanto puderes o volume do teu corpo e dá o  máximo espaço à tua alma! Vários inconvenientes se oferecem a quem se preocupa em excesso com o físico: por um lado o esforço exigido pelos próprios exercícios tira-nos o fôlego e deixa-nos incapazes de atenção e de aplicação a um trabalho intelectual intenso; por outro, &lt;strong&gt;o excesso de alimentos limita-nos a inteligência&lt;/strong&gt;. Como mestres de cultura física recrutam-se escravos da pior extracção, homens que dividem o tempo entre o óleo&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;  e o vinho - e que consideram bem sucedido o seu dia se transpiraram muito e se em compensação do suor derramado ingeriram bebidas em quantidade equivalente, e tanto mais eficazes se consumidas em jejum! &lt;strong&gt;Beber e suar: vida de quem sofre do estômago!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há exercícios &lt;strong&gt;fáceis e breves&lt;/strong&gt; que fatigam o corpo rapidamente e &lt;strong&gt;nos poupam tempo&lt;/strong&gt;. Tais exercícios merecem sobretudo a nossa atenção: a corrida, os exercícios com halteres, os vários tipos de salto - em altura, em comprimento, o salto a que eu chamaria &amp;ldquo;à moda dos &lt;strong&gt;Sálios&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; ou aquele outro que, em linguagem provocante, diria &lt;strong&gt;&amp;ldquo;o passo dos tintureiros&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escolhe algum destes exercícios cuja execução não é difícil! Seja qual for o teu preferido, não deixes de passar depressa do corpo para a alma: &lt;strong&gt;a esta, dá-lhe exercício dia e noite&lt;/strong&gt;. O exercício físico não te exigirá grande esforço; &lt;strong&gt;o da alma, nem o frio ou o  calor o interrompe, nem mesmo a velhice&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cultiva, por conseguinte, um bem que &lt;strong&gt;vai melhorando com a idade!&lt;/strong&gt; Não te digo que estejas sempre debruçado sobre um livro ou um bloco de apontamentos; é preciso dar à alma algum descanso, de modo tal, porém, que não perca a firmeza, apenas repouse um pouco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andar de liteira, obriga a movimentar o corpo e não prejudica a atividade intelectual: poderás ler, ditar, conversar, ouvir, - coisa, aliás, que o caminhar a pé também te não impede de fazer. Não deverás também desprezar a &lt;strong&gt;educação da voz&lt;/strong&gt;, conquanto eu te aconselhe a não a elevares gradualmente, e segundo modulações determinadas, para depois desceres ao registo grave. Pode ser também que te venha à ideia aprenderes o modo correto de marchar!? Pois nesse caso podes socorrer-te desses homens a quem a fome ensinou novos ofícios: algum deles te corrigirá o ritmo da marcha, outro observar-te-á a boca enquanto comes, enfim, a tantos pormenores estarão atentos quantos a tua paciência crédula permitir à sua audácia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certamente não irás exercitar a voz começando de imediato aos gritos no tom mais agudo que puderes! O que é natural é ir elevando a voz a pouco e pouco, tal como, no tribunal, os oradores começam por falar em tom de conversa até passarem aos grandes clamores; ninguém começa desde logo por implorar a benevolência dos &lt;strong&gt;Quirites!&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim sendo, e de acordo com a tua disposição de momento, admoesta os teus vícios ora com mais entusiasmo, ora com mais calma, conforme a orientação que a tua própria voz te aconselhar. E quando dominares a tua entoação e a pretenderes tornar mais tranquila, faz com que ela desça gradualmente, e não de chofre; conserva um registo médio, sem aquelas bruscas alterações de tom próprio de campónios iletrados.
De fato, &lt;strong&gt;não é para exercitar a voz que fazemos estes exercícios&lt;/strong&gt; mas para que &lt;strong&gt;através dela nos exercitemos nós!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já te libertei duma preocupação de certa importância: vai agora juntaruma pequena oferta - um dito grego -
-se ao benefício que já te fiz. Aqui tens um preceito notável :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A vida do insensato carece de atrativos e abunda em temores, já que está totalmente orientada para o futuro&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me quem é o autor: é o mesmo que anteriormente. O que imaginas tu que se entende por &amp;ldquo;a vida do insensato&amp;rdquo;? 
A vida de Baba ou de Isião? Nada disso. &lt;strong&gt;É da nossa vida que se trata&lt;/strong&gt;; é de nós, que não pensamos em &lt;strong&gt;como é agradável não ter de pedir seja o que for&lt;/strong&gt;, em como é sublime sentirmo-nos &lt;strong&gt;satisfeitos e independentes da fortuna&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa continuamente, Lucílio,  em todos os bens que já conseguiste obter; e quando reparares naqueles que te levam vantagem, atenta igualmente em todos os que estão &lt;strong&gt;abaixo de ti&lt;/strong&gt;. Se quiseres mostrar-te grato para com os deuses e para com o que a vida te deu, pensa no grande número daqueles &lt;strong&gt;a quem te superiorizaste&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais: &lt;mark&gt; que te importam os outros, se te superiorizaste a ti mesmo?!&lt;/mark&gt;  Marca um limite para lá do qual não passes, ainda que o pretendesses! Afasta duma vez por todas o desejo desses bens tão ilusórios, que &lt;strong&gt;até é preferível apenas desejá-los sem os obter!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, se neles existisse algo de concreto, eles inevitavelmente nos saciariam; o que se passa de fato é que &lt;strong&gt;quanto mais os saboreamos mais lhes sentimos a sede&lt;/strong&gt;. Afastemos de nós essas miragens sedutoras: tudo aquilo que se encontra nas incertezas do futuro, por que motivo me será mais vantajoso consegui-lo da fortuna, do que eu próprio disso prescindir? E porque não prescindir? Para quê esquecer-me da fragilidade humana e pôr-me a acumular bens? Para quê penar por eles? &lt;strong&gt;Este dia será o meu último dia&lt;/strong&gt;; e se acaso o não for decerto que o meu fim já não está distante!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Uma das ideias em que Séneca não se cansa de insistir é a oposição entre os adeptos da filosofia, ou seja, aqueles que, com maior ou menor dificuldade, tentam aproximar-se do ideal do &amp;ldquo;sábio&amp;rdquo; ( sapiens) estóico, e a grande massa dos &lt;strong&gt;stulti&lt;/strong&gt;, os &amp;ldquo;insensatos, estúpidos, incultos, dementes&#39;&#39;. Deverá entender-se que Séneca, ao usar o adjetivo &lt;strong&gt;stultus (&amp;ldquo;estúpido&amp;rdquo;)&lt;/strong&gt; não está a fazer qualquer pressuposição sobre a inteligência do visado, mas tão somente a sublinhar o seu afastamento em relação ao modelo ideal da Escola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; O &lt;strong&gt;óleo&lt;/strong&gt; com que os atletas untavam o corpo antes dos exercícios físicos, nomeadamente a luta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; O &lt;strong&gt;Colégio dos Sálios&lt;/strong&gt;, confraria de sacerdotes consagrados ao culto do deus Marte, realizava anualmente no mês de Março uma procissão pelas ruas de Roma batendo nuns escudos sagrados que transportavam consigo (os ancilia) , dançando uma dança guerreira ritual e entoando em honra do deus hinos cujo texto, na época de Quintiliano, já nem os próprios celebrantes compreendiam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;O &lt;strong&gt;&amp;ldquo;passo dos tintureiros&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou seja, o pisar dos tecidos imersos em grandes tanques, não deveria diferir muito do antigo processo de espremer as uvas calcando-as em vastos recipientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt; &lt;strong&gt;Quirires&lt;/strong&gt; são os cidadãos romanos na plenirude dos seus direiros civis. A captatio beneuolentiae (o apelo à benevolência do povo romano) ocorria, por norma, no rermo do discurso, quando o orador, depois de devidamenre exposta a sua argumentação, recorria à emoção a fim de conciliar o favor da assembleia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>