<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deveres on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/deveres/</link>
    <description>Recent content in Deveres on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/deveres/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 25</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-25/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-25/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-25&#34;&gt;Carta 25&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O tratamento adequado aos nossos dois amigos tem de usar &lt;strong&gt;métodos completamente diferentes&lt;/strong&gt;. De fato, enquanto os vícios de um deles &lt;strong&gt;carecem de correção&lt;/strong&gt;, os do outro exigem ser &lt;strong&gt;travados à força&lt;/strong&gt;. Dir-te-ei com toda a franqueza: só serei na realidade seu amigo se for violento com ele! &amp;ldquo;Ora essa!&amp;rdquo; - dirás tu. -&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pensas que podes &lt;strong&gt;manter sob o teu controle&lt;/strong&gt; um discípulo de quarenta anos? Repara que já atingiu uma idade dura e intratável, insusceptível de correção. Só é possível moldar almas ainda jovens.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, eu &lt;strong&gt;ignoro se vou ser bem sucedido, mas prefiro não obter êxito a faltar ao meu dever&lt;/strong&gt;. De resto não devemos perder a esperança de sarar uma doença mesmo prolongada, se nos mostrarmos &lt;strong&gt;firmes ante os desmandos dos doentes&lt;/strong&gt;, se os forçarmos a fazer e a aguentar muita coisa contra a própria vontade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo em relação ao nosso outro amigo eu não tenho demasiadas esperanças, a não ser o fato de ele &lt;strong&gt;ainda corar&lt;/strong&gt; quando comete alguma falta. Há que cultivar esse sentimento de vergonha, o qual, enquanto permanecer na sua alma, nos dará &lt;strong&gt;bons motivos para ter esperança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao nosso &amp;ldquo;veterano&amp;rdquo;, tenho de tratá-lo com &lt;strong&gt;mais parcimônia&lt;/strong&gt;, não vá ele desesperar de si mesmo. Nenhuma ocasião foi mais propícia para me encarregar dele do que agora que os seus vícios estão em descanso, e ele se assemelha a um homem reconvertido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A outros, este divórcio dos seus vícios pode parecer definitivo, mas eu não me convenço com palavras: sei que os vícios, de momento &lt;strong&gt;adormecidos mas não dominados&lt;/strong&gt;, hão-de regressar, e &lt;strong&gt;com juros elevados&lt;/strong&gt;! Vou aplicar o meu tempo a tentar dominá-los, mas &lt;strong&gt;só depois&lt;/strong&gt; de experimentar saberei se pode ou não &lt;strong&gt;conseguir-se algum sucesso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a ti, continua, como até agora, a mostrar-te animoso e a &lt;strong&gt;diminuir as tuas bagagens!&lt;/strong&gt; Nada do que possuímos nos é estritamente necessário. Regressemos à lei da natureza, e teremos &lt;strong&gt;riquezas em abundância&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquilo de que carecemos, ou é gratuito ou de baixo preço: a natureza contenta-se com pão e água! Ora ninguém é tão pobre que não possa obter estes dois bens; e quem a eles limitar os seus apetites poderá &lt;strong&gt;rivalizar em felicidade com o próprio Júpiter&lt;/strong&gt;, conforme diz Epicuro. Será deste filósofo a frase que vou inserir na presente carta. Ei-la:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Procede em tudo como se Epicuro te estivesse observando!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É útil, sem dúvida, termos acima de nós &lt;strong&gt;um mestre&lt;/strong&gt;, alguém cuja aprovação procuremos, alguém que, por assim dizer, &lt;strong&gt;participe dos nossos pensamentos&lt;/strong&gt;. De longe mais importante será viver como se estivéssemos &lt;strong&gt;sempre perante o olhar de algum homem de bem&lt;/strong&gt;; eu já me darei por satisfeito se tu agires sempre como se estivesses a ser observado, uma vez que a solidão é conselheira de todos os vícios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando tiveres progredido a ponto de teres &lt;strong&gt;o maior respeito por ti próprio&lt;/strong&gt;, então poderás dispensar o pedagogo. Por enquanto, &lt;strong&gt;acolhe-te à proteção de alguma autoridade&lt;/strong&gt;: pode ser o grande Catão, ou Cipião, ou Lélio, ou outro qualquer, daqueles em cuja presença mesmo os homens mais depravados reprimiam os seus vícios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto enquanto estás fazendo de ti um homem em cuja presença não ouses prevaricar. Quanto tiveres &lt;strong&gt;atingido este nível&lt;/strong&gt;, quando começares a sentir &lt;strong&gt;respeito por ti mesmo&lt;/strong&gt;, então eu começarei a permitir que faças aquilo que Epicuro igualmente aconselha:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Refugia-te &lt;strong&gt;dentro de ti próprio&lt;/strong&gt;, em especial quando fores fórçado a estar no meio da multidão. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É bom que te tornes &lt;strong&gt;diferente da maioria&lt;/strong&gt;, desde que possas refugiar-te &lt;strong&gt;com segurança&lt;/strong&gt; dentro de &lt;strong&gt;ti mesmo&lt;/strong&gt;. Repara no comum das pessoas: todas teriam mais proveito na companhia de alguém que não fossem elas próprias! &amp;ldquo;Refugia-te dentro de ti próprio, em especial quando fores forçado a estar no meio da multidão!&amp;rdquo; mas &lt;strong&gt;só se tu fores um homem de bem, tranquilo, moderado&lt;/strong&gt;. Doutra maneira deves procurar refúgio na multidão e fugir de ti mesmo, escapando assim à presença íntima de &lt;strong&gt;um homem sem caráter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>