<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>pobreza on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/pobreza/</link>
    <description>Recent content in pobreza on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/pobreza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 17</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-16-carta-17/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-16-carta-17/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-17&#34;&gt;Carta 17&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se és sábio, melhor, se quiseres ser sábio, &lt;strong&gt;deixa-te de fantasias&lt;/strong&gt; e aplica as tuas forças a fim de atingires quanto antes a perfeição espiritual. Se algo te impede de avançar, &lt;strong&gt;liberta-te&lt;/strong&gt;, corta o mal pela raiz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;O que me impede&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; dizes tu &amp;ldquo;é o património familiar; quero dispor as coisas de modo que possa viver do rendimento, sem que a pobreza me seja um fardo, ou eu me torne um fardo para alguém&amp;rdquo;. Ao falares assim pareces-me não dar conta de &lt;strong&gt;todos os recursos&lt;/strong&gt; à disposição do &lt;strong&gt;bem&lt;/strong&gt; em que estás pensando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero dizer, tu percebes o ponto essencial - a &lt;strong&gt;suprema utilidade da filosofia&lt;/strong&gt; - , mas ainda não distingues com suficiente clareza os pontos de pormenor; ainda não sabes quanto &lt;strong&gt;ela nos pode ajudar em qualquer altura&lt;/strong&gt; e, para usar os termos de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;corre em nosso auxílio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; nas situações mais graves, como de resto o faz &lt;strong&gt;mesmo em situações banais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faz o que te digo, &lt;strong&gt;pede conselho à filosofia&lt;/strong&gt;, e ela te convencerá a não te importares com as contas! É esse então o teu problema, é por isso que adias a tua formação : para não teres de recear a pobreza! E não será a pobreza desejável?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há a quem a riqueza impediu de dedicar-se à filosofia. &lt;strong&gt;A pobreza não é obstáculo&lt;/strong&gt;, não é motivo de angústias. O pobre, quando ouve os clarins soarem, sabe que o caso lhe não respeita; quando ouve gritar por água, procura o meio de escapar ao fogo, &lt;strong&gt;sem cuidar dos objetos a salvar&lt;/strong&gt;; se tem de viajar por mar, não provoca bulício no porto nem faz com que a escolta dum único viajante encha de estrépito o cais; &lt;strong&gt;não tem à sua volta uma multidão de escravos&lt;/strong&gt; para cujo sustento seja preciso recorrer à fertilidade de regiões longínquas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não tem problema sustentar meia-dúzia de estômagos de hábitos saudáveis e sem outra ambição senão serem saciados. &lt;strong&gt;A fome contenta-se com pouco, os paladares requintados é que têm grandes exigências&lt;/strong&gt;. A pobreza limita-se a satisfazer as necessidades mais prementes: porque deverás tu recusá-la como companheira, se &lt;strong&gt;até os ricos de bom senso&lt;/strong&gt; lhe adaptam os hábitos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiseres estar livre para cuidares da alma deverás ser pobre, ou fazer vida de pobre. &lt;strong&gt;O estudo da filosofia não dará fruto se não adaptares uma vida frugal&lt;/strong&gt;; ora a frugalidade não passa de pobreza voluntária. Deixa-te, portanto, de pretextos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ainda não tenho o rendimento suficiente; quando o obtiver, dedicar-me-ei inteiramente à filosofia&amp;rdquo; .&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;é precisamente a filosofia que tu deves obter antes de mais nada&lt;/strong&gt;, em vez de a adiares, de a deixares para o fim; &lt;strong&gt;é por ela que tens de começar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quero arranjar primeiro os meios de que viver&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O que deves é aprender a &amp;ldquo;arranjar-te&amp;rdquo; a ti mesmo: &lt;strong&gt;se algo te impede de viver bem, nada te pode impedir de morrer bem.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há qualquer razão para que a pobreza, ou mesmo a indigência, nos afaste da filosofia. Para obtermos os seus benefícios &lt;strong&gt;devemos suportar até a fome!&lt;/strong&gt; Quantas cidades cercadas não a aguentaram, sem esperanças de outra recompensa para o seu sofrimento para além de &lt;strong&gt;evitar sujeitar-se&lt;/strong&gt; ao arbítrio dos vencedores?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A recompensa que te promete a filosofia é de longe superior: &lt;strong&gt;a liberdade permanente&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;ausência de receio&lt;/strong&gt; quer ante &lt;strong&gt;os homens&lt;/strong&gt;, quer ante &lt;strong&gt;os deuses&lt;/strong&gt;. Para alcançar tal recompensa não achas que vale a pena suportar até a fome? Houve exércitos que experimentaram a mais completa carência, vivendo de raízes, matando a fome com coisas que só até o mencioná-las repugna; e &lt;strong&gt;aguentaram tudo&lt;/strong&gt; para defender um reino - bem podes espantar-te - estrangeiro! &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; &lt;strong&gt;Para libertar a alma das paixões haverá quem hesite em suportar a pobreza?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há qualquer aquisição prévia a fazer: pode chegar-se à filosofia mesmo sem viático ! Pois quê, depois de teres tudo o mais é que pretendes adquirir a sabedoria? Ela será &lt;strong&gt;apenas mais um objeto na tua vida&lt;/strong&gt;, será, por assim dizer, um &lt;strong&gt;mero acessório&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem: se tu já possuis alguma coisa &lt;strong&gt;começa a filosofar&lt;/strong&gt; (doutro modo como saberás se as tuas posses &lt;strong&gt;não são já demasiadas?&lt;/strong&gt;); se nada possuis, procura a filosofia antes de mais nada.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas faltar-me-ão recursos indispensáveis&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para começar, não poderão faltar-te recursos, porque &lt;strong&gt;as exigências naturais são mínimas&lt;/strong&gt; e o sábio adapta-se ao que é natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se se vir reduzido às mais extremas carências, nesse caso &lt;strong&gt;abandonará a vida e deixará de ser um fardo para si próprio&lt;/strong&gt;. Se dispuser dos recursos mínimos indispensáveis à conservação da vida, usará esses recursos e, sem se preocupar nem angustiar &lt;strong&gt;para além do indispensável&lt;/strong&gt;, dará o &amp;ldquo;quanto baste&amp;rdquo; ao estômago e aos músculos; observando as fadigas dos ricaços, a agitação sem freio da corrida às riquezas, o sábio, tranquilo e contente, rir-se-á, dizendo: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Para quê adiares a tua própria formação?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás à espera de receberes juros, de tirares lucro de alguma operação comercial, de seres contemplado no testamento dum velho rico, quando podes tornar-te rico instantaneamente? &lt;strong&gt;A sabedoria pôe a riqueza à tua mão: ao mostrar que é supérflua, está como que a oferecer-ta!&amp;quot;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas estas considerações convirão melhor a outros; tú estás mais perto da gente abastada. Se mudares de época, serás rico em excesso, em todas as épocas &lt;strong&gt;uma só coisa permanece idêntica - aquilo que é bastante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já podia terminar aqui esta carta se não tivesse criado em ti certos maus hábitos! Aos reis &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Imp%C3%A9rio_Parta&#34;&gt;Partos&lt;/a&gt;, ninguém os pode ir saudar sem levar &lt;strong&gt;uma oferenda&lt;/strong&gt;; a ti, não posso dizer adeus sem um presente!. .. Pois bem, vou saldar a dívida com um dito de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Conquistar riqueza tem sido para muitos não o fim, mas apenas &lt;strong&gt;a troca de miséria.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é de admirar! &lt;strong&gt;O vício não está nas coisas, está na própria alma&lt;/strong&gt;. O mesmo defeito que nos faz achar insuportável a pobreza faz com que achemos a riqueza insuportável! Podes deitar um enfermo num leito de madeira ou num leito de ouro, não há alteração, pois para &lt;strong&gt;onde quer que o leves ele levará consigo a sua enfermidade&lt;/strong&gt;; do mesmo modo nada se altera se uma alma doente viver na riqueza ou na pobreza: o seu vício &lt;strong&gt;segui-la-á sempre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Em de ira , Séneca relata como os soldados de Cambises, devido à imprevidência do rei, se viram forçados até a comer sola amolecida ao fogo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>