<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>liberdade on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/liberdade/</link>
    <description>Recent content in liberdade on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/liberdade/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 14</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-13-carta-14/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-13-carta-14/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-14&#34;&gt;Carta 14&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Admito que é inata em nós a estima pelo próprio corpo, admito que temos o dever de cuidar dele. Não nego que devamos dar-he atenção, mas nego que devamos ser seus escravos. &lt;mark&gt;Será escravo de muitos quem for escravo do próprio corpo&lt;/mark&gt;, quem temer por ele em demasia, quem tudo fizer em função dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos proceder não como quem vive no interesse do corpo mas simplesmente como &lt;strong&gt;quem não pode viver sem ele&lt;/strong&gt;. Um excessivo interesse pelo corpo inquieta-nos com &lt;strong&gt;temores&lt;/strong&gt;, carrega-nos de &lt;strong&gt;apreensões&lt;/strong&gt;, expõe-nos aos insultos; &lt;mark&gt;o bem moral torna-se desprezível para aqueles que amam em excesso o corpo&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenhamos com ele o maior cuidado, mas &lt;strong&gt;na disposição de o atirar às chamas quando a razão, a dignidade, a lealdade assim o exigirem&lt;/strong&gt;. De qualquer modo evitemos quanto possível mesmo os incômodos, e não somente os perigos, coloquemo-nos em lugar seguro mas refletindo desde logo nos meios como &lt;mark&gt;afastar os motivos de temor&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais motivos, se bem me lembro, são de &lt;strong&gt;três tipos&lt;/strong&gt;: podemos temer &lt;strong&gt;a indigência&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;as doenças&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;as violências perpetradas pelos poderosos&lt;/strong&gt;. De todos eles nada nos abala mais do que os males ocasionados pela prepotência alheia, já que ocorrem acompanhados de imenso estrépito&lt;sub&gt;ruído intenso&lt;/sub&gt; e agitação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;calamidades naturais&lt;/strong&gt; que referi, &lt;strong&gt;indigência&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;doença&lt;/strong&gt;, surgem silenciosamente e &lt;strong&gt;não incutem terror&lt;/strong&gt; através da vista ou do ouvido; &lt;strong&gt;o terceiro tipo&lt;/strong&gt; de desgraça ocorre entre grande alarido, faz a sua aparição entre armas, chamas, cadeias e bandos de feras treinadas para rasgar aos homens as entranhas. Imagina, neste momento, o cárcere, as cruzes, os cavaletes, os ganchos &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; , o pau que atravessa todo o corpo e acaba por sair pela boca, os carros lançados em direções opostas que despedaçam os membros, a célebre túnica revestida e entretecida de matérias inflamáveis e &lt;strong&gt;tudo o mais que a crueldade foi ainda capaz de inventar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é, portanto, de admirar se o perigo que mais receio inspira é este, que se apresenta sob tanta variedade de formas e rodeado de aparato terrível. Tal qual como a tortura é tanto mais eficaz quanto mais instrumentos dolorosos exibir (e assim vence pela vista homens que resistiriam ao sofrimento), também daqueles receios que nos fligem e abatem o ânimo, &lt;strong&gt;os mais eficazes são aqueles que se fazem ver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há outras calamidades não menos graves - por exemplo a fome, a sede, as úlceras, a febre que parece queimar as entranhas - , mas que se não vêm, que &lt;strong&gt;não chamam a atenção, que se não exibem&lt;/strong&gt;; aquelas outras, ao contrário, são como as guerras violentas, que &lt;strong&gt;nos vencem pelo seu aparato visível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos, por isso, precauções para evitarmos ser ofensivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Por vezes é de todo o povo que nos devemos precaver&lt;/mark&gt;; outras vezes, quando o governo da cidade passa na sua maior parte pelo senado, são os seus membros que importa conciliar; outras, são homens que, a título pessoal, &lt;strong&gt;receberam do povo o poder que exercem contra o próprio povo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tê-los a todos como amigos seria ingente tarefa; basta que os não tenhamos por inimigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O sábio&lt;/strong&gt;, consequentemente, &lt;mark&gt;não provocará as iras dos poderosos&lt;/mark&gt;, antes as esquivará, tal como no mar procuramos esquivar as tempestades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando foste à &lt;strong&gt;Sicília&lt;/strong&gt; tiveste de atravessar o mar. Se o piloto é temerário não cuida dos perigos do austro&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;, o vento que agita o mar da Sicília e provoca os remoínhos, nem se aproxima da margem à sua esquerda, antes navega por entre os turbilhões causados por Caríbdis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro mais prudente inquere dos conhecedores do local o sentido das correntes ou os indícios a tirar das nuvens, e &lt;strong&gt;dirigirá a sua rota longe daquelas paragens&lt;/strong&gt; tão tristemente famosas pelos seus vórtices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idêntico &lt;strong&gt;método&lt;/strong&gt; usará o sábio: &lt;strong&gt;evita a perniciosa companhia dos poderosos&lt;/strong&gt; mas tomando cautela para não aparentar evitá-la; em grande parte a segurança reside em não a buscar;nós de forma demasiado evidente, pois&lt;mark&gt;fugir de alguma coisa é o mesmo que condená-la&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há, por conseguinte, que tomar todos os cuidados para nos precavermos do vulgo. Para começar, &lt;strong&gt;não devemos ter ambições: competição gera conflito!&lt;/strong&gt; Em segundo lugar não devemos possuir nada capaz de ser aliciante para um eventual salteador: não ostentes quanto possível sobre ti o que possa ser tomado como espólio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém chega a matar o seu semelhante por puro prazer de matar, ou, pelo menos, muito poucos; mais numerosos são &lt;strong&gt;os que o fazem por cálculo do que por ódio&lt;/strong&gt;. Qualquer ladrão deixa em paz quem nada tem; mesmo numa estrada infestada o pobre nada tem a temer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há seguidamente três coisas que, segundo o velho provérbio, se devem evitar: &lt;strong&gt;o ódio, a inveja, o desprezo&lt;/strong&gt;. O como de consegui-lo, só a sabedoria pode indicá-lo. É, na verdade, &lt;strong&gt;difícil conseguir o equilíbrio&lt;/strong&gt;, e por isso importa ter cuidado, não vá o medo da inveja fazer-nos incorrer no desprezo ou &lt;strong&gt;o receio de pisar os outros parecer significar que os outros nos possam pisar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O poder de inspirar temor tem sido para muitos causa de temor! Retiremo-nos com precaução de todas as frentes: tão perigoso é ser desprezado como inspirar suspeitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;mark&gt; A solução é procurar refúgio na filosofia &lt;/mark&gt;, arte pacífica e &lt;strong&gt;concentrada sobre si mesmo&lt;/strong&gt;, não pode incorrer no desprezo, ela que, mesmo entre gente inculta, leva a palma a todas as outras artes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca a perversidade ganhará tanta força, nunca se encarniçará tanto contra a virtude, que o nome da filosofia não permaneça como algo venerável e sagrado. De resto, só com &lt;strong&gt;tranquilidade&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;modéstia&lt;/strong&gt; se pode praticar a filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui objetarás tu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pois quê, então achas que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;M. Catão&lt;/a&gt; praticou com modéstia a filosofia, ele que se atreveu a votar contra a guerra civil? Que ousou entremeter-se entre os dois generais entregues à fúria das armas? Que, enquanto uns invectivavam Pompeio e outros César, ousou condená-los a ambos?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pode discutir-se se, numa ocasião daquelas, o sábio &lt;strong&gt;deveria ou não&lt;/strong&gt; participar na &lt;strong&gt;vida política&lt;/strong&gt;. Que objetivo visava Marco Catão? &lt;strong&gt;Já não estava em causa a liberdade, perdida de há muito&lt;/strong&gt;. A questão era saber se o dono do Estado seria César ou Pompeio: que interessava a Catão essa disputa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum dos dois partidos era o seu! Escolhia-se um ditador: &lt;strong&gt;que lhe importava a ele qual seria o vencedor?&lt;/strong&gt; Era possível que viesse a vencer o melhor, mas seria impossível que o pior não fosse o vitorioso! Mas estou-me referindo aos últimos tempos de Catão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto aos anos precedentes, em que o Estado era disputado pela violência, também não eram próprios para aceitar a participação do sábio. Que outra coisa fez Catão senão &lt;strong&gt;vociferar palavras que ninguém ouvia&lt;/strong&gt;, nesses dias em que ora era &lt;strong&gt;levado pelas mãos da populaça&lt;/strong&gt; e, exposto aos seus escravos, era arrastado à força para fora do foro, ou cónduzido do senado até ao cárcere?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente havemos de ver se o sábio &lt;strong&gt;deve ou não dar a sua colaboração ao Estado&lt;/strong&gt;. Por agora chamo a tua atenção para &lt;strong&gt;aqueles estóicos&lt;/strong&gt; que, vivendo à margem da política, se dedicaram ao estudo da condução da vida e do estabelecimento dos direitos humanos sem incorrerem ao desagrado dos poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio &lt;strong&gt;não deve perturbar os costumes do vulgo&lt;/strong&gt; nem levar uma vida estranha de molde a atrair sobre si as atenções.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Queres dizer que, usando esse sistema, ele estará sempre em segurança?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te posso garantir isso, tal como não te posso garantir que uma vida regrada implique necessariamente uma excelente saúde. Por vezes um navio pode afundar-se no porto: mas o que pensas tu não lhe sucederia no mar alto? A quantos perigos não ficaria mais exposto um homem de múltiplas atividades e empreendimentos &lt;strong&gt;se o próprio ócio não garante a segurança?&lt;/strong&gt; Ocasionalmente são vitimados inocentes (quem o nega?), mas &lt;strong&gt;é mais frequente que o sejam culpados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um esgrimista é atingido sob a armadura: tal não diminui a sua habilidade. Álém disso &lt;mark&gt; o sábio pode &lt;strong&gt;responsabilizar-se pelas suas decisões, não pelo sucesso das mesmas&lt;/mark&gt;. Se o início depende de nós&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;o resultado depende da fortuna&lt;/strong&gt;, sem que por isso eu lhe confira direitos a julgar-me. &amp;ldquo;Mas assim poderás sofrer vexames, ou graves contrariedades.&amp;rdquo; 
Um salteador pode matar-me; condenar-me, isso não!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste mómento estendes a mão para receber o tributo diário. Vou &lt;strong&gt;encher-te as mãos de ouro&lt;/strong&gt; e já que falei em ouro aprende a maneira de tirares dele o mais completo proveito.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;👉 &lt;mark&gt; &amp;ldquo;Aquele que melhor goza da riqueza é o que menos necessita da riqueza.&amp;rdquo; &lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual o autor?&amp;rdquo; - perguntas. Para veres até que ponto sou tolerante decidi citar-te autores alheios: a frase é de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, ou de algum outro pensador lá dessa seita. Mas que interesse tem o nome do autor se &lt;strong&gt;ele falou para benefício de todos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem necessita de riqueza está em ânsias por ela; ora &lt;strong&gt;ninguém goza um bem que é fonte de preocupações&lt;/strong&gt;. Procura sempre acrescentar-lhe qualquer coisa, e enquanto pensa em aumentá-la, esquece-se de tirar dela partido. Confere as contas, gasta as lages do foro, compulsa os registos dos juros: &lt;strong&gt;em vez do dono dos bens, torna-se guarda-livros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Os ganchos aqui referidos eram os que se usavam para arrastar os corpos dos supliciados até junto às Gemoniae scalae &amp;ldquo;as escadas dos gemidos&amp;rdquo;, donde depois eram lançados ao Tibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Vento sul.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 8</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-07-carta-8/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-8&#34;&gt;Carta 8&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma objeção tua: &amp;ldquo;Então tu mandas-me evitar a multidão, conservar-me retirado, &lt;strong&gt;contentar-me com a minha consciência?&lt;/strong&gt; 
Que é feito daquelas vossas máximas que nos obrigam a morrer &lt;strong&gt;em plena ação?&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bom, ao que parece eu estou-te aconselhando a inércia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se eu me recolhi em casa e fechei as portas foi para poder ser útil a um maior número&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem um único dia me chega ao fim na ociosidade; parte da noite, reservo-a para os meus estudos; não me disponho ao sono &amp;mdash; sucumbo a ele, e deixo repousar sobre o meu trabalho os olhos cansados da vigília e já prestes a cerrar-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retirei-me não só dos homens, como dos negócios, começando com os meus próprios: &lt;strong&gt;estou trabalhando para a posteridade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou compondo alguma coisa que lhe possa vir a ser útil; passo ao papel alguns conselhos, salutares como as receitas dos remédios úteis, - &lt;strong&gt;conselhos que sei serem eficazes por tê-los experimentado nas minhas próprias feridas&lt;/strong&gt;, as quais, se ainda não estão completamente saradas, deixaram pelo menos de me torturar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indico aos outros o caminho justo, que eu próprio só tarde encontrei, cansado de atalhos. Vou gritando:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Evitai tudo quanto agrade ao vulgo, tudo quanto o acaso proporciona; diante de qualquer bem fortuito parai com desconfiança e receio: &lt;strong&gt;também a caça ou o peixe se deixa enganar por esperanças falaciosas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Julgais que se trata de benesses da sorte? São armadilhas! Quem quer que deseje passar a vida em segurança evite quanto possa estes benefícios escorregadios nos quais, pobres de nós, até nisto nos enganamos: &lt;strong&gt;ao julgar possuí-los, deixamo-nos apanhar!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta corrida leva-nos para o abismo; a única saída para uma vida &amp;ldquo;elevada&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;é a queda!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mais: nem sequer poderemos parar quando a fortuna começa a desviar-nos da rota certa, nem ao menos ir a pique, cair instantaneamente: não, &lt;strong&gt;a fortuna não nos faz tropeçar, derruba-nos, esmaga-nos&lt;/strong&gt;. Prossegui, pois, um estilo de vida correto e saudável, comprazendo o corpo apenas na medida do &lt;strong&gt;indispensável à boa saúde&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há que tratá-lo com dureza, &lt;strong&gt;para ele obedecer sem custo ao espírito&lt;/strong&gt;: limite-se a comida a matar a fome, a bebida a extinguir a sede, a roupa a afastar o frio, a casa a servir de abrigo contra as intempéries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que a habitação seja feita de ramos ou de pedras coloridas importadas de longe, é pormenor sem interesse: ficai sabendo que para abrigar um homem tão bom é o colmo como o ouro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desprezai tudo quanto, com supérfluo trabalho, se acrescenta para ornamento e decoração; pensai que &lt;strong&gt;só o espírito merece admiração, e para um grande espírito nada há que seja grande&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao formular estas reflexões, tanto para mim próprio como para a posteridade, não te parece que estou a ser mais útil do que se comparecesse como consultor numa citação judiciária, se imprimisse o meu sinete no fim dum testamento, ou se fosse ao senado dar o meu voto e o meu apoio a um candidato qualquer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita: &lt;strong&gt;os que mais fazem são os que menos parecem fazer&lt;/strong&gt;, pois tratam ao mesmo tempo dos planos humano e divino. Mas já é altura de terminar e como tenho por hábito há que enviar um brinde com esta carta. Não me pertence, o brinde. 
Tenho andado a respigar &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, e dele li hoje esta frase:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Deves ser servo da filosofia se pretendes obter a verdadeira liberdade&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não será posto de lado quem a ela se entregar confiadamente: logo ela lhe prestará os seus benefícios. &lt;strong&gt;É nesta entrega total à filosofia que consiste a liberdade&lt;/strong&gt;. Talvez me queiras perguntar por que razão te cito eu tantas belas máximas de &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt;, em vez de as extrair dos nossos autores. Por que motivo, porém, deveremos considerá-las de Epicuro, e não &lt;strong&gt;propriedade de todos&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quantos poetas há que já disseram o que os filósofos já disseram também ou hão-de dizer um dia! 
Nem preciso de recorrer aos trágicos, ou às nossas pretextas (peças estas que possuem uma certa seriedade que as coloca a meio caminho entre as comédias e as tragédias): até nos mimos, que quantidade se não encontra de versos excelentes! Quantos versos não escreveu Publílio dignos de personagens de coturno, e não de gente descalça! Vou citar-teum verso dele que trata matéria filosófica, e precisamente aquele ponto que estive a discutir atrás, ou seja, que &lt;strong&gt;não devemos ter por nosso aquilo que o acaso nos dá&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence daquilo que o acaso nos traz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A mesma ideia exprimiste tu, bem me lembro, num verso não menos brilhante e conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é verdadeiramente teu o que é teu por dom da sorte&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não me esqueço também de outro verso teu melhor ainda:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bem que se pode dar, pode também tirar-se&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas isto já não faz parte do brinde: &lt;strong&gt;só te devolvo o que é teu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 4</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-03-carta-4/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-4&#34;&gt;Carta 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prossegue a vida que encetaste, apressa-te quanto puderes, para mais tempo te ser dado usufruir de um espírito correto e equilibrado. Mesmo enquanto o corriges e equilibras podes ir usufruindo dele; &lt;strong&gt;a contemplação de uma alma livre&lt;/strong&gt; de toda a mácula e resplandecente, todavia, é &lt;strong&gt;um prazer de natureza bem superior!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda te lembras, certamente, da alegria que sentiste quando, despindo a toga pretexta, vestiste a toga viril e
fizeste a tua entrada no foro. Prepara-te para uma alegria ainda maior quando te despojares do espírito pueril e, &lt;strong&gt;graças à filosofia, entrares no círculo dos homens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até esse momento, perdura em nós, não naturalmente a infância, mas sim a mentalidade infantil, o que é muito pior. E pior ainda é que já temos a autoridade da velhice mas mantemos vícios de crianças; não só de crianças, mas mesmo de recém-nascidos, pois as &lt;strong&gt;crianças temem coisas sem importância e os recém-nascidos coisas inexistentes; nós, tememos umas e outras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Persevera, pois, e &lt;strong&gt;compreenderás&lt;/strong&gt; que há coisas que são tanto menos de temer quanto maior é o temor que
inspiram!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhum mal é verdadeiramente grande quando é o último&lt;/strong&gt;. A morte aproxima-se de ti. Ela seria, de fato, temível se pudesse estar sempre contigo; na realidade, porém, a lei natural é que ela ou não te atinja ou te ultrapasse. &amp;ldquo;É difícil&amp;rdquo;  - dirás - &amp;ldquo;levar o espírito a conseguir desprezar a vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas tu não vês como, continuamente, &lt;strong&gt;ela é desprezada por motivos fúteis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um que se enforca diante da porta da amante, é um servo que se atira do telhado abaixo para deixar de aturar os ralhos do senhor, é um escravo fugitivo que, para não ser recapturado, se trespassa com um punhal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, achas que a virtude é incapaz de conseguir aquilo que um terror pânico consegue? Ninguém pode obter uma vida segura se continuamente pensar em prolongá-la, &lt;strong&gt;se considerar entre os bens mais preciosos um grande número de anos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Medita diariamente nisto, para &lt;strong&gt;seres capaz de abandonar a vida com serenidade de espírito&lt;/strong&gt;: muitos são os que se agarram a ela como pessoas arrastadas pela corrente, que jogam a mão aos cardos e aos rochedos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos há que andam miseravelmente à deriva entre o medo da morte os tormentos da vida, &lt;strong&gt;sem querer viver nem saber morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres ter uma vida agradável deixa de preocupar-te com ela! Nenhum objeto dá bem estar ao seu possuidor senão quando este está &lt;strong&gt;preparado para ficar sem ele&lt;/strong&gt;; e nenhuma coisa mais facilmente podemos perder do que aquela que é irrecuperável depois de perdida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anima-te, pois, e ganha &lt;strong&gt;coragem contra aquilo que é inevitável&lt;/strong&gt; mesmo aos mais poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida de Pompeio veio a estar nas mãos de um pupilo e de um eunuco; a de Crasso, nas do Parto cruel e orgullioso. Gaio César mandou o tribuno Dextra matar Lépido, e ele próprio veio a ser morto por Quérea. A ninguém a fortuna elevou a tal ponto que se livrasse das ameaças que fazia impender sobre os outros. &lt;strong&gt;Não confies na calmaria presente:&lt;/strong&gt; o estado do mar altera-se dum momento para o outro e no mesmo
dia um barco pode naufragar lá mesmo onde há pouco passara sem perigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensa que um ladrão, um inimigo, pode enterrar-te uma adaga na garganta; e se alguém mais poderoso o não fizer, qualquer escravo terá sobre ti poder de vida ou de morte. Podes estar certo disto: &lt;strong&gt;quem despreza a própria vida é absoluto senhor da tua!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passa em revista os casos&lt;/strong&gt; dos que morreram às mãos dos seus servos ou violentamente e às daras, ou através de algum ardil e verificarás que a ira dos escravos não fez menor número de vítimas que a dos reis! &lt;strong&gt;Que te importa&lt;/strong&gt;, portanto, o poder daqueles que receias se qualquer um poderá fazer aquilo mesmo que tu receias ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, porventura, caíres nas mãos do inimigo, o vencedor dar-te-á o destino que, afinal de contas, será sempre o teu! Porque &lt;strong&gt;te enganas a ti mesmo&lt;/strong&gt; e só agora ~ dás conta daquilo que, desde sempre, é o teu destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fica certo: caminhas para a morte ; desde que nasceste!&lt;/strong&gt; Estas reflexões, ou outras similares, devemos ter sempre no espírito, se queremos aguardar com serenidade aquela última hora, cujo temor enche todas
as outras de sobressalto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar esta carta, aqui te deixo uma máxima que li hoje, e que também ela foi colhida num jardim alhieio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;uma verdadeira riqueza é a pobreza conforme à lei natural.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sabes quais os limites que a lei natural nos impõe? &lt;strong&gt;Não passar fome, nem sede, nem dor.&lt;/strong&gt; Para evitar a fome e a sede não é necessário frequentar a casa dos grandes senhores, nem suportar o seu ar carrancudo, ou a &lt;strong&gt;sua ofensiva bondade&lt;/strong&gt;, não é preciso correr riscos no mar ou ir em expedições bélicas: aquilo de que a natureza necessita está perto, está à nossa mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o supérfluo que nos faz envelhecer nos quartéis, que nos  leva até terras estranhas! &lt;strong&gt;O indispensável está ao nosso alcance.&lt;/strong&gt; Aquele que sabe viver em paz com a pobreza, esse, é verdadeiramente rico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>