<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sócrates on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/s%C3%B3crates/</link>
    <description>Recent content in Sócrates on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/s%C3%B3crates/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 64</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-01-carta-64/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-01-carta-64/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-64&#34;&gt;Carta 64&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ontem estiveste na nossa companhia. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Apenas ontem?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não te queixes: repara que eu escrevi &lt;strong&gt;&amp;ldquo;na nossa companhia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, o que significa que &lt;strong&gt;na minha estás tu sempre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vieram visitar-me alguns amigos, e aumentou a fumaça na minha chaminé: não daquelas fumaradas que se evolam da cozinha dos ricaços para grande susto dos bombeiros, mas uma fumaça modesta apenas para dizer que &lt;strong&gt;havia convidados em casa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversa foi variada, como é habitual quando há amigos a jantar, passando de assunto para assunto sem tratar exaustivamente nenhuma questão. A terminar &lt;strong&gt;leu-se um livro&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Quinto_S%C3%A9xtio&#34;&gt;Quinto Sêxtio&lt;/a&gt;, o pai - grande homem, podes crer, e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estoicismo&#34;&gt;estóico&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;ele o negue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grandes deuses, que energia, que força de ânimo este homem tem!&lt;/strong&gt; O mesmo não poderás dizer de todos os filósofos: alguns há, e de nomeada, cujos escritos não têm qualquer vigor. Propõem teses, discutem, envolvem-se em sofismas, mas &lt;strong&gt;não transmitem energia porque eles próprios a não têm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ao ler Sêxtio dá vontade de dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que vida, que vigor, que liberdade! Este homem está para além da condição humana; ao terminar a leitura vou cheio de intensa confiança em mim mesmo!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o estado de espírito com que fico ao lê-lo, &lt;strong&gt;apetece-me desafiar todas as eventualidades&lt;/strong&gt; , apetece-me gritar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Porque esperas, fortuna? Avança, estou pronto para o combate!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;meu ânimo&lt;/strong&gt;  fica idêntico ao do homem que pretende &lt;strong&gt;pôr-se à prova&lt;/strong&gt; , que busca demonstrar a sua coragem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;e anseia por que entre a caça inofensiva surja, escumante,
um javali, ou que um /uivo leão desça da montanha. &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., IV, 158-9.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apetece-me encontrar um obstáculo a vencer&lt;/strong&gt;, uma dificuldade a superar valorosamente. Sêxtio, efetivamente, tem uma qualidade extraordinária: &lt;strong&gt;ser capaz de mostrar toda a grandeza que há na felicidade mas não tirar toda a esperança de alcançá-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lendo-o, saberás que a felicidade autêntica se situa a &lt;strong&gt;um nível elevadíssimo&lt;/strong&gt;, mas a que &lt;strong&gt;podemos aceder pelo exercício da vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A própria virtude ser-te-á do maior auxílio&lt;/strong&gt;, revelando-se a ti como objeto tanto de contemplação como de esperança. Eu por mim costumo dedicar bastante tempo à contemplação da sabedoria; olho-a com os mesmos olhos de embevecimento com que contemplo de vez em quando o universo, isto é, sempre &lt;strong&gt;como se fosse a primeira vez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venero por igual as descobertas da filosofia e os seus descobridores; abeiro-me delas &lt;strong&gt;feliz como de uma herança de muitas gerações&lt;/strong&gt;. Foi para mim que tais descobertas foram feitas, para mim que elas foram elaboradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façamos, pois, como o bom chefe de família, e &lt;strong&gt;aumentemos o património que nos foi transmitido!&lt;/strong&gt; Possa a herança que vou transmitir aos vindouros ser maior do que a que recebi. Há muito trabalho ainda a fazer, haverá sempre muito; &lt;strong&gt;nem mesmo a alguém que nasça daqui a mil séculos&lt;/strong&gt; faltará ocasião para acrescentar ainda esse património.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, admitindo que &lt;strong&gt;os antigos já descobriram tudo&lt;/strong&gt;, no uso, no conhecimento, na organização dessas descobertas haverá ainda assim uma parte de novidade. Imagina, por exemplo, que nos foi transmitida a receita para a cufa das doenças dos olhos: não será necessário procurar novas fórmulas, mas haverá que &lt;strong&gt;adequar os medicamentos conhecidos à doença e à situação concreta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este remédio trata a vista inflamada; aquele faz diminuir o inchaço das pálpebras; este outro evita que os olhos purguem subitamente; aquele além aumenta a acuidade da visão: será necessário &lt;strong&gt;preparar os ingredientes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;escolher o momento oportuno&lt;/strong&gt; para a aplicação, determinar a posologia em função de cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora os antigos &lt;strong&gt;inventaram os remédios adequados aos males da alma&lt;/strong&gt;, mas cabe-nos a nós averiguar o modo e a ocasião em que eles devem ser aplicados. Os nossos predecessores fizeram muito, mas não fizeram tudo. &lt;strong&gt;Devemos dar-lhes a nossa admiração, prestar-lhes culto como se fossem deuses!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hei-de eu ter em minha casa os bustos desses grandes homens como formas de &lt;strong&gt;estimular a alma&lt;/strong&gt;? Porque não celebrar os seus aniversários? Porque não evocá-los continuamente, como prova &lt;strong&gt;do respeito que lhes dedico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma veneração que devo aos meus mestres devo também &lt;strong&gt;a esses grandes mestres do género humano&lt;/strong&gt;, qual fonte donde brotou a iniciação ao supremo bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se eu deparar com um cônsul ou um pretor prestar-lhes-ei as mostras de respeito que é usual prestar aos magistrados: saltarei do cavalo, descobrirei a cabeça, ceder-lhes-ei a passagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quanto aos dois &lt;a href=&#34;%5BCat%C3%A3o%5D(https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem)&#34;&gt;Catões&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio_Sapiente&#34;&gt;Lélio-o-Sábio&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, e também a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cleantes_de_Assos&#34;&gt;Cleantes&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;ser-me-á possível pensar neles sem as maiores provas de respeito e admiração?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A todos estes homens eu venero, e sinto-me pleno de entusiasmo sempre que penso em tão grandiosos nomes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 13</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-13---livro-ii&#34;&gt;Carta 13 - LIVRO II&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sei que tens muita força de ânimo. Mesmo antes de começares a aprender os nossos preceitos, tão salutares e tão capazes de &lt;strong&gt;nos fazerem afrontar vitoriosamente as situações mais duras&lt;/strong&gt;, já te comprazias em fazer face à fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito mais animoso estás agora depois que iniciaste com ela a luta corpo a corpo e &lt;strong&gt;experimentaste as tuas próprias forças&lt;/strong&gt;; na realidade, apenas podemos confiar na nossa força quando aqui e ali deparamos com várias dificuldades, sobretudo quando uma vez por outra nos atingem muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que se vê até onde chega a verdadeira coragem, aquela que &lt;strong&gt;nunca abdicará do seu livre arbítrio&lt;/strong&gt;; tal situação é a verdadeira pedra de toque do nosso ânimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um atleta que nunca foi ferido é incapaz de afrontar o combate de ânimo alto. Só aquele que viu correr o próprio sangue, que sentiu os dentes rangerem sob os golpes, que, lançado por terra, suportou sobre o corpo o peso do adversário sem, embora abatido, nunca deixar abater o ânimo, &lt;strong&gt;só aquele que se ergue com mais energia de cada vez que é derrubado pode descer à arena com esperança de vencer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosseguindo com este símile, direi que já várias vezes a fortuna te deitou ao chão sem que te confessasses vencido; pelo contrário, &lt;strong&gt;ergueste-te de novo e retomaste a luta com energia dobrada&lt;/strong&gt;. A virtude autêntica ganha novas forças de cada vez que sofre um golpe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se estás de acordo, contudo, dar-te-ei conselhos que te ajudarão a reforçar o teu vigor. Mais numerosos são, Lucílio, os nossos temores que as nossas verdadeiras aflições; e &lt;strong&gt;mais frequentemente nos angustia a nossa imaginação do que a realidade&lt;/strong&gt;. Não te estou falando em linguagem de estóico, mas sim em linguagem menos rigorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que nós, estóicos, de fato afirmamos é que &lt;strong&gt;tudo o que nos suscita murmúrios e suspiros não tem a mínima importância e só merece desprezo&lt;/strong&gt;. Deixemos, portanto, as grandes frases,  que, todavia, - ó deuses!, - são bem verdadeiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar-te-ei somente este preceito: &lt;strong&gt;não sejas desgraçado antes de tempo&lt;/strong&gt;, pois o que tu temes como coisa iminente &lt;strong&gt;talvez nunca venha a suceder&lt;/strong&gt;; pelo menos, é certo que &lt;strong&gt;ainda não sucedeu&lt;/strong&gt;! Certas coisas angustiam-nos mais do que há razão para tal; outras angustiam-nos antes que haja razão; outras angustiam-nos sem a mínima razão. Isto é, ou &lt;strong&gt;exageramos&lt;/strong&gt; o nosso sofrimento, ou o sentimos
&lt;strong&gt;por antecipação&lt;/strong&gt;, ou apenas o &lt;strong&gt;imaginamos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ponto é controverso e sujeito a discussão: discutamo-lo desde já. Aquilo que eu considero sem importância poderás tu afirmar ser extremamente doloroso: sei bem que há homens capazes de rir sob o chicote enquanto outros gemem a uma simples bofetada. Veremos mais tarde se estas situações se impõem devido à sua &lt;strong&gt;gravidade intrínseca&lt;/strong&gt; ou se o fazem por causa da &lt;strong&gt;nossa debilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora toma atenção a este conselho. Quando tiveres à tua volta pessoas empenhadas em persuadir-te de que és um desgraçado pensa bem, &lt;strong&gt;não nas palavras que ouves, mas sim naquilo que tu próprio sentes&lt;/strong&gt;; analisa a tua &lt;strong&gt;capacidade de resistência&lt;/strong&gt; e, pois és o melhor conhecedor de ti mesmo, interroga-te:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual a razão por que eles me lamentam? Por que motivo estremecem, porque receiam que os contagie, como se uma desgraça se pudesse transmitir? O que me aflige é um &lt;strong&gt;mal real&lt;/strong&gt;, ou é antes, somente, um &amp;ldquo;&lt;strong&gt;mal de opinião&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pergunta a ti mesmo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;será que sofro e me aflijo sem motivo, que &lt;strong&gt;imagino um mal onde não existe&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estou a ouvir a tua pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas como hei-de eu saber se o que me atormenta é &lt;strong&gt;imaginário ou é real&lt;/strong&gt;?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui tens a receita!&lt;/strong&gt; Os nossos tormentos existem ou no presente, ou no futuro, ou em ambos. Sobre o presente é fácil ajuizar. O teu corpo está são e escorreito, não foste vítima de qualquer violência física: pois &lt;strong&gt;amanhã logo se verá o que sucede&lt;/strong&gt;, por hoje não há qualquer problema. &amp;lsquo;&amp;lsquo;Mas há-de haver!&amp;rdquo; - dirás tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, repara se podemos tomar como argumentos válidos os males futuros! O pânico que nos toma apenas provém de suspeitas, de &lt;strong&gt;ilusões&lt;/strong&gt;. É como na guerra: um boato basta para dar como perdida a batalha; &lt;strong&gt;um mero boato faz dum homem um vencido&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim mesmo, amigo Lucílio: &lt;strong&gt;aceitamos de chofre a opinião vulgar&lt;/strong&gt;. Não &lt;strong&gt;observamos&lt;/strong&gt; nem &lt;strong&gt;analisamos criticamente&lt;/strong&gt; as causas dos nossos temores; énchemo-nos de medo e largamos a fugir como aqueles soldados que saem do acampamento por verem ao longe a poeira levantada por um rebanho, como aqueles a quem um boató anónimo enche de pânico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As angústias ilusórias são mesmo mais perturbadoras&lt;/strong&gt;, não sei porquê! As autênticas ainda mantêm certos limites; as incertas, porém, dão toda a margem às conjecturas e fazem perder o norte aos ânimos medrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há tipo de terror tão funesto, tão incontrolável como o pânico; &lt;strong&gt;se o medo faz perder a razão, o pânico gera a completa loucura&lt;/strong&gt;. Analisemos, portanto, a situação com o máximo cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É natural que no futuro nos suceda um mal qualquer: o fato é que de momento &lt;strong&gt;ainda não existe&lt;/strong&gt;. E quanta coisa não sucede sem nós esperarmos! Quanta coisa nós esperamos que nunca sucede! Mesmo que seja certo um mal futuro, &lt;strong&gt;para quê começar a sofrer antecipadamente?&lt;/strong&gt; Logo sofrerás quando ele chegar; por agora, pensa em coisas mais agradáveis. Assim irás aproveitando o teu tempo: já é uma vantagem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitas circunstâncias podem surgir&lt;/strong&gt; que suspendam, eliminem ou desviem sobre outro um perigo próximo, ou mesmo já iminente. Um incêndio pode permitir-nos a fuga; um edifício que tomba em ruínas pode depositar-nos no chão, ilesos; uma espada prestes a degolar-nos pode ser desviada; e há quem tenha sobrevivido ao carrasco que lhe fora designado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A adversidade também tem a sua inconstância. &lt;strong&gt;Talvez&lt;/strong&gt; nos atinja, ou &lt;strong&gt;talvez não&lt;/strong&gt;; entretanto está longe: pensemos em coisas mais alegres!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frequentemente, sem que ocorra qualquer sinal anunciador de algum mal futuro, o &lt;strong&gt;nosso espírito cria ideias falsas&lt;/strong&gt;. É uma palavra ambígua que se interpreta no sentido mais desfavorável; é uma ofensa, mais grave que na realidade é, que se atribui a alguém, pensando-se não até que ponto esse alguém está irado, mas sim o que ele poderá fazer se estiver irado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida perde qualquer sentido, a desgraça não conhecerá qualquer limite se nos pusermos a recear tudo quanto pode acontecer. Ajude-te neste ponto a tua capacidade de discernimento, e &lt;strong&gt;afasta para longe&lt;/strong&gt;, com força de ânimo, &lt;strong&gt;mesmo um medo motivado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o não conseguires, então &lt;strong&gt;combate um vício com outro vício&lt;/strong&gt;, e contrabalança o &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt; com a &lt;strong&gt;esperança&lt;/strong&gt;. Por muito certos que sejam os nossos temores, mais certo ainda é que um dia o que tememos há-de cessar, tal como o que esperamos nos virá a decepcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pondera, portanto, os motivos de esperança e de medo, e sempre que as coisas te apareçam todas como ambíguas, &lt;strong&gt;age pelo melhor e acredita no que preferires&lt;/strong&gt;. Ainda que o medo disponha de mais argumentos, mesmo assim toma de preferência este partido: não te deixes perturbar, pensa imediatamente que a maior parte dos homens, sem que qualquer mal os aflija nem os venha a atingir como coisa inevitável, &lt;strong&gt;se deixam ir à deriva guiados pelas suas paixões&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém resiste ao próprio impulso que tomou, &lt;strong&gt;ninguém sabe adequar o seu medo à realidade&lt;/strong&gt;. Ninguém sabe dizer que o medo é mau conselheiro, que gera falsas ideias, ou acredita nelas. Deixamo-nos guiar ao sabor do vento; receamos o ambíguo como se fosse indiscutível; não agimos com conta, peso e medida, uma simples inquietação logo se transforma em terror!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até sinto vergonha de usar contigo esta linguagem e de te confortar com conselhos tão banais. Um homem vulgar dirá: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Talvez este mal não ocorra!&amp;quot;&lt;/strong&gt; Tu, porém, deves dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E se ocorrer, &lt;strong&gt;qual é o problema? Veremos qual de nós se deixará vencer!&lt;/strong&gt; Talvez um mal venha em meu benefício, talvez uma morte assim enobreça a minha vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi a cicuta que deu grandeza a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Tira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; o gládio com que assegurou a sua liberdade, e &lt;strong&gt;tirar-lhe-ás grande parte da sua glória!&lt;/strong&gt; Já estou, porém, a exortar-te há demasiado tempo, quando tu necessitas mais de conselhos práticos que de exortações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te estou conduzindo por uma via contrária à tua natureza: tu nasceste dotado para este tipo de filosofia. Mais uma razão para acrescentares e ilustrares as boas qualidades que &lt;strong&gt;já são tuas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas é tempo de terminar esta carta. Só falta imprimir nela o sinete, isto é, citar alguma máxima importante sobre a qual tu medites.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Entre outros defeitos, a insensatez tem ainda mais este: &lt;strong&gt;está sempre no início da vida.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pondera no que significa esta frase, Lucílio, meu amigo caro entre todos ! Verás &lt;strong&gt;como é repugnante a inconstância dos homens&lt;/strong&gt; que todos os dias constroem &lt;strong&gt;novos fundamentos para a sua vida&lt;/strong&gt;, e que mesmo à beira da morte concebem novas esperanças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observa-os um por um: encontrarás alguns velhos que, com o máximo empenho, enveredam pela intriga política, pelas grandes expedições, pela vida dos negócios. Que há de mais repugnante do que um velho iniciando uma nova vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não acrescentaria o nome do autor desta frase se não se desse o fato de &lt;strong&gt;ela ser pouco conhecida&lt;/strong&gt; e não pertencer ao número das máximas divulgadas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que eu me tenho permitido citar e adotar como minhas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>