<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sócrates on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/s%C3%B3crates/</link>
    <description>Recent content in Sócrates on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/s%C3%B3crates/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 79</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-79&#34;&gt;Carta 79&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aguardo uma carta em que me descrevas todas &lt;strong&gt;as novidades&lt;/strong&gt; que encontraste durante o périplo da Sicília, incluindo informações exatas acerca de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Car%C3%ADbdis&#34;&gt;Caríbdis&lt;/a&gt;. Quanto a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cila&#34;&gt;Cila&lt;/a&gt;, sei perfeitamente que não passa de um rochedo, e nem sequer muito perigoso para a navegação, mas de Caríbdis estou interessado em saber &lt;strong&gt;se corresponde à lenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se fores &lt;strong&gt;observar o local&lt;/strong&gt; (e é inegável que mereee uma visita tua!), informa-me se é um único vento que provoca o turbilhão, ou se é a ventania soprando em todas as direções que transforma o mar em sorvedouro. Também pretendo saber &lt;strong&gt;se é verdade&lt;/strong&gt; que um objeto sorvido nesse remoinho marítimo é arrastado por muitas milhas sob as águas para voltar à surperfície perto da costa de Tauroménio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se me transmitires todos estes dados, então atrever-me-ei a pedir-te que, em minha honra, subas ao alto do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Etna&#34;&gt;Etna&lt;/a&gt;. De acordo com certos autores, a montanha vai sendo consumida e diminui de altitude, o que eles deduzem de antigàmente o Etna ser visível aos navegantes de uma distância um tanto maior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-15-carta-79/index.pt-br_files/etna.png&#34; alt=&#34;Etna&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O fenômeno pode explicar-se&lt;/strong&gt;, não por uma diminuição de altitude da montanha, mas sim por as chamas internas se acalmarem e serem projetadas com menor energia e amplitude; pelo mesmo motivo vemos a coluna de fumaça mais reduzida durante o dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenhuma das duas explicações é inverosímil&lt;/strong&gt;: pode suceder que uma montanha diariamente devorada pelo fogo diminua de tamanho, mas pode suceder também que conserve o mesmo tamanho, por as chamas não corroerem a própria montanha, antes, concentrando-se em algum vale subterrâneo, transbordarem e irem alimentar-se noutro local; o Etna seria, neste caso, não pasto, mas apenas local de passagem para o fogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há na &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADcia&#34;&gt;Lícia&lt;/a&gt; uma região muito conhecida, a que os indígenas dão o nome de Heféstion, na qual o solo está perfurado em muitos locais dando passagem ao fogo, que aliás se espalha sem qualquer prejuízo para a vegetação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um fato que a dita região é muito &lt;strong&gt;fértil e toda coberta de ervas&lt;/strong&gt;; as chamas, em vez de consumirem tudo, parecem ter perdido as forças e &lt;strong&gt;limitam-se a brilhar&lt;/strong&gt; . . Deixemos esta questão por agora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltarei a pôr-ta quando tu me disseres a que distância do cume do monte se estendem as neves que nem o verão derrete, a tal ponto elas se &lt;strong&gt;mantêm incólumes apesar da vizinhança do fogo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, não me atribuas &lt;strong&gt;só a mim esta curiosidade&lt;/strong&gt;: mesmo que ninguém de tal te incumbisse tu serias louco
bastante para querer satisfazê-la&amp;hellip; Que presente queres tu que eu te ofereça para te dissuadir  de incluíres no teu poema a descrição do Etna, e renunciares a um motivo que tem &lt;strong&gt;atraído todos os poetas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tema que nem o facto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Virgílio&lt;/a&gt; o ter desenvolvido, impediu &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ov%C3%ADdio&#34;&gt;Ovídio&lt;/a&gt; de também o tratar, tal como ambos estes poetas não dissuadiram &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Corn%C3%A9lia_(gens)&#34;&gt;Cornélia Severo&lt;/a&gt; de igualmente o versar. &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, foi este um tema que se prestou a todos eles em abundância: parece-me a mim que os poetas mais antigos, longe de esgotarem o assunto, apenas &lt;strong&gt;indicaram os tópicos a desenvolver&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há grande diferença entre &lt;strong&gt;um tema já esgotado e outro meramente aludido&lt;/strong&gt;: neste caso, a matéria vai dia-a-dia ganhando amplitude, e as exposições já feitas não impedem a feitura de outras novas. Pode também dizer-se que a situação do último poeta da lista é privilegiada, pois &lt;strong&gt;encontra à sua disposição imagens já feitas&lt;/strong&gt; que, inseridas em &lt;strong&gt;novo contexto&lt;/strong&gt;, ganham diferente coloração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilizar tais imagens&lt;/strong&gt; não é, de modo algum, um furto, porquanto elas já são do domínio público. Ou eu não te conheço, ou o tema do Etna faz-te crescer a água na boca! Aí estás tu cheio de vontade de escrever um grande poema, &lt;strong&gt;tão bom como os já existentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digo &lt;strong&gt;&amp;ldquo;tão bom&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; porque da tua modéstia não se pode esperar mais: tal é ela que, julgo bem, te levaria a refrear o teu talento se corresses o risco de escrever melhor que os antigos, &lt;strong&gt;tanta é a veneração que por eles sentes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre outras vantagens, &lt;strong&gt;a sabedoria também tem isto de bom&lt;/strong&gt;: só se pode ser ultrapassado por outro durante a fase de ascenção. &lt;strong&gt;Quando se chega ao cume, não mais subsistem diferenças:&lt;/strong&gt; a sabedoria é um estado constante, não passível de qualquer incremento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acaso o Sol pode aumentar de tamanho ou a Lua sair da sua órbita?&lt;/strong&gt; Os ceanos também não crescem; o mundo conserva sempre a sua forma e as suas medidas. Todos os seres que atingiram as suas dimensões ideais já não podem aumentar e, por isso, todos os homens que atingirem a sapiência são de valor inteiramente idêntico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De entre eles, cada um terá as &lt;strong&gt;suas qualidades próprias&lt;/strong&gt;: um poderá ser mais afável, outro mais desembaraçado, outro de palavra mais pronta, outro dotado de maior eloquência. Mas o ponto que nos
interessa - &lt;strong&gt;a sapiência que gera a beatitude - essa será igual em todos eles&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o teu Etna pode ser interiormente consumido e ruir sobre si mesmo, se a ação contínua das chamas tem força para destruir essa imponente montanha, visível da vastidão do mar - isso ignoro-o! A virtude,contudo , &lt;strong&gt;não há chamas ou catástrofes que a abatam&lt;/strong&gt;; a sua majestade é a única que não admite decréscimo. Não pode ser aumentada, tal como não pode ser reduzida; à semelhança dos corpos celestes, &lt;strong&gt;a sua magnitude é constante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esforcemo-nos, pois, para nos elevarmos até ela!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito do trabalho necessário já está feito; ou melhor, para dizer a verdade, não muito!&amp;hellip; Quando partimos do mais baixo grau, &lt;strong&gt;tornarmo-nos melhores não significa atingir o bem&lt;/strong&gt;: alguém se orgulha dos seus olhos só por vislumbrar a claridade do dia? O homem que vê o Sol luzir através do nevoeiro, se tem razão para se mostrar contente de ter já escapado às trevas, nem por isso goza ple
namente dos benefícios da luz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A nossa alma só terá motivo para se congratular quando&lt;/strong&gt;, liberta das trevas em que ainda se debate, não se limitar a ver uma débil luminosidade, mas receber em pleno a luz do dia, quando for restituída ao espaço celeste e &lt;strong&gt;reocupar o lugar que era o seu antes do nascimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É para lá que a chama o seu &lt;strong&gt;estado primordial&lt;/strong&gt;, e lá poderá a nossa alma residir mesmo antes de &lt;strong&gt;subtrair-se à prisão do corpo&lt;/strong&gt; desde que, expulsando por completo os vícios, se eleve subtil e pura até ao &lt;strong&gt;pensamento divino&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o nosso objetivo, caríssimo Lucílio, esta a meta para onde devemos dirigir-nos com todo o empenho, ainda que poucos, ou mesmo ninguém, saiba do nosso esforço. &lt;strong&gt;A fama é para a virtude como uma sombra: segue-a ainda que esta não o pretenda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, a sombra umas vezes precede-nos, outras projeta-se para trás de nós: o mesmo se passa com a fama, que umas vezes nos precede com a maior evidência, e outras só nos alcança mais tarde ~ mas tornando-se tanto maior quanto mais tardia, &lt;strong&gt;quando já toda a inveja se desvaneceu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto tempo não se julgou que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt; era louco! Como foi diminuta a celebridade de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Quanto tempo ignorou Roma o valor de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, a quem rejeitou, a quem &lt;strong&gt;só apreciou na justa medida quando o perdeu!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pureza e a virtude de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt; permaneceriam ignoradas se ele não tivesse sido vítima de uma injustiça, mas refulgiram à luz do dia quando a violência se abateu sobre ele. Porventura não se mostrou ele &lt;strong&gt;grato ao destino&lt;/strong&gt; e aceitou com entusiasmo o exílio que lhe impuseram?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou-te falando de homens a quem a fortuna, &lt;strong&gt;ao mesmo tempo&lt;/strong&gt; que os abateu, tornou famosos. Mas quantos outros não alcançaram sucesso senão após a morte! E quantos ainda a fama, mais do que envolver, não foi por assim dizer &lt;strong&gt;exumar!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê a multidão, e não só de gente culta mas mesmo de pessoas pouco letradas, que hoje pasma de enlevo por Epicuro, esse &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que viveu nos arredores de Atenas &lt;strong&gt;sem que a cidade desse pela sua presença!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos anos depois de o seu amigo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; ter falecido, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, numa carta em que calorosamente se referiu à amizade que o unira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt;, escreveu a terminar que, no meio da sua felicidade, nem ele nem Metrodoro em nada se sentiram lesados pelo fato de a nobre Grécia não só &lt;strong&gt;os ter ignorado&lt;/strong&gt; mas mesmo quase lhes não conhecer os nomes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não é verdade que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; só foi descoberto depois de terminados os seus dias? Não é exato que só então a sua fama resplandesceu? O próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Metrodoro_de_Qu%C3%ADos&#34;&gt;Metrodoro&lt;/a&gt; também afirma numa carta que tanto ele como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; eram pouco conhecidos; mas acrescentou que, depois da morte de ambos, grandemente famosos seriam os que se dispusessem a seguir os seus sentimentos &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A virtude nunca passa despercebida mas, se passar, isso &lt;strong&gt;em nada a diminui&lt;/strong&gt;: um dia virá que traga ao conhecimento de todos a virtude ignorada e como que soterrada pela &lt;strong&gt;perversidade da sua época&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem só pensa nos seus contemporâneos veio a este mundo para proveito de escasso número&lt;/strong&gt;. Muitos milhares de anos e de gerações se sucederão: pensa na posteridade. Ainda que a inveja dos teus coetâneos cubra de silêncio o teu nome, outros homens virão capazes de te julgarem sem má vontade nem parcialidade &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se a glória dá algum valor à virtude, &lt;strong&gt;esse valor nunca perecerá&lt;/strong&gt;. Não chegará aos nossos ouvidos o que os pósteros dirão de nós, mas decerto nas suas palavras, embora sem o sentirmos, &lt;strong&gt;continuaremos a ser uma presença&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vivo ou morto&lt;/strong&gt;, todo o homem &lt;strong&gt;tirou benefício da virtude&lt;/strong&gt;, na condição de a ter praticado com sinceridade, de não a ter usado como mero adorno postiço, de ter agido sempre de forma idêntica perante os visitantes, quer estes se fizessem anunciar quer, pelo contrário, lhe surgissem diante inesperadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De nada vale a hipocrisia&lt;/strong&gt;; podem alguns deixar-se iludir por uma ligeira afetação de virtude superficialmente afivelada no rosto,&lt;strong&gt;a verdade, essa, é sempre constante em todos os pormenores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;strong&gt;aparências ilusórias carecem de solidez&lt;/strong&gt;. Toda a mentira é frágil, e imediatamente se denuncia como tal se a analisares com atenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 570 ss.; Ovídio, Met., XV, 340 ss.; nos reduzidos fragmentos conservados de Cornélio Severo (Morei, pp. 116-119) não figura qualquer referência ao Etna. Quanto ao poema intitulado Aetna nada prova, nem mesmo este passo de Séneca, que a sua autoria deva ser atribuída a Lucílio Júnior, apesar de vários filólogos se terem pronunciado nesse sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Este passo forma o fr. 188 Usener, de Epicuro. V. também Epicuro, fr. 551 Usener, a máxima &lt;strong&gt;λάθε βιώσας&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Sine ira et studio, dirá Tácito no prefácio dos seus Annales (I, 1, 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 71</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-08-carta-71/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-08-carta-71/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-71&#34;&gt;Carta 71&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De vez em quando colocas-me questões &lt;strong&gt;de ordem muito concreta&lt;/strong&gt;, esquecido de que estamos separados por toda a vastidão do mar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora a &lt;strong&gt;relevância de um conselho&lt;/strong&gt; assenta em grande parte na &lt;strong&gt;sua oportunidade&lt;/strong&gt;; assim é inevitável que, em relação a certos problemas, a minha opinião chegue ao teu conhecimento quando a opinião contrária talvez fosse já a mais adequada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os conselhos, de fato, &lt;strong&gt;têm de adequar-se às circunstâncias&lt;/strong&gt;, porque a nossa vida se passa a correr, num turbilhão, e por isso mesmo um conselho tem de ser ministrado no dia exato. E mesmo assim já pode chegar atrasado: tem de ser ministrado, como soe dizer-se, &lt;strong&gt;no instante exato&lt;/strong&gt;. Vou, no entanto, indicar-te &lt;strong&gt;um meio de te orientares&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre que queiras saber &lt;strong&gt;qual a atitude a evitar ou a assumir, regula-te pelo bem supremo, pelo objetivo de toda a tua vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas as nossas ações devem conformar-se com o bem supremo: somente é capaz de determinar as suas ações individuais o homem que &lt;strong&gt;possui a noção do objetivo supremo da vida&lt;/strong&gt;. Nenhum pintor, mesmo que tenha as tintas preparadas, consegue representar o que quer que seja se não &lt;strong&gt;tiver uma ideia definida do que quer pintar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente, é um erro toda a gente deliberar sobre os episódios da sua vida e &lt;strong&gt;ninguém sobre ela na sua totalidade&lt;/strong&gt;. O arqueiro, ao disparar uma flecha, deve &lt;strong&gt;conhecer o alvo que pretende atingir&lt;/strong&gt; para poder apontar e regular a força do disparo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As nossas deliberações serão vãs desde que não tenham um alvo preciso a atingir&lt;/strong&gt;; quem não conhece o porto que demanda nunca encontrará ventos propícios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O acaso tem assim, necessariamente, muito peso na nossa vida, porquanto &lt;strong&gt;nós vivemos ao acaso&lt;/strong&gt;. Acontece até a muita gente &lt;strong&gt;pensar que não sabe coisas que sabe&lt;/strong&gt;; sucede-nos com frequência não dar pela presença das pessoas que estão conosco, e, semelhantemente, ignorarmos que &lt;strong&gt;o objetivo do supremo bem está mesmo ao nosso lado!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não são precisas muitas palavras nem longos circunlóquios para tu entenderes &lt;strong&gt;em que consiste o bem supremo&lt;/strong&gt;: apontar-te-ei, por assim dizer, com o dedo e do modo &lt;strong&gt;mais conciso possível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, que interesse tem decompor em elementos o supremo bem, quando se pode defini-lo como &lt;strong&gt;&amp;ldquo;aquilo que se conforma com a moral&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, quando se pode até, para tua maior admiração, dizer que &lt;strong&gt;&amp;ldquo;o único bem é aquilo que se conforma com a moral, todos os outros bens são falsos e impuros&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se tu te convenceres disto, se tu &lt;strong&gt;adorares&lt;/strong&gt; a virtude (pois &lt;strong&gt;amá-la, apenas, de pouco serve!&lt;/strong&gt;), então tudo quanto seja tocado pela virtude terá a teus olhos nobreza e felicidade, &lt;strong&gt;independentemente do que os outros possam pensar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;submissão à tortura&lt;/strong&gt; - desde que tu, a vítima, te sintas mais seguro de ti do que o carrasco -, &lt;strong&gt;a doença&lt;/strong&gt; - desde que te não queixes da fortuna nem te deixes vencer pela enfermidade - , &lt;strong&gt;tudo enfim que, na opinião corrente, são formas de mal&lt;/strong&gt;, perderá a sua força e &lt;strong&gt;transformar-se-á em bem&lt;/strong&gt; se tu fores capaz de dominar a situação!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma coisa tem que ficar clara:&lt;/strong&gt; não é um bem senão o que for moral; todas as adversidades merecerão até o nome de bens &lt;strong&gt;desde o momento em que a virtude lhes confira valor moral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muita gente pensa&lt;/strong&gt; que as nossas teorias estão &lt;strong&gt;acima do que a condição humana permite&lt;/strong&gt;, e com uma certa razão, quando apenas se toma em consideração o corpo. Mas se passar a tomar-se em consideração a alma, ver-se-á como &lt;strong&gt;a bitola para medir o homem deve passar a ser a divindade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eleva-te, Lucílio, meu excelente amigo, &lt;strong&gt;abandona essas frioleiras literárias de certos filósofos que reduzem a grandeza da filosofia à análise das sílabas&lt;/strong&gt; e rebaixam e humilham a alma com os seus ensinamentos de pormenor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tornar-te-ás assim &lt;strong&gt;igual aos descobridores destes princípios&lt;/strong&gt; e não a esses mestres e praticantes de &amp;lsquo;filosofia que fazem dela uma coisa abstrusa, em vez de um &lt;strong&gt;estudo sublime&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, que reduziu toda a filosofia à ética, dizia que a suprema sabedoria consistia em distinguir o bem e o mal. &amp;ldquo;Se a minha autoridade tem para ti algum valor&amp;rdquo; - dizia ele - &amp;ldquo;pratica a moral para poderes ser feliz, e &lt;strong&gt;não te importes que fulano ou cicrano te ache estúpido&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deixa que os outros te ofendam e te injuriem&lt;/strong&gt;; desde que possuas a virtude em nada serás lesado por isso. Se queres ser feliz, se queres ser um homem de bem e digno de confiança, &lt;strong&gt;não te importes que os outros te desprezem!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém conseguirá atingir este nível se previamente não tiver &lt;strong&gt;negado qualquer valor a tudo o mais, se não tiver colocado todos os bens em pé de igualdade&lt;/strong&gt; - porque não existe bem onde não há moral, e a moral é sempre a mesma em todas as circunstâncias.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então é indiferente que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; seja eleito ou recusado para pretor? &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; É indiferente que, na &lt;a href=&#34;https://historiasderoma.com/category/batalha-de-farsalia/&#34;&gt;batalha de
Farsália&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; seja vencido ou saia vencedor? &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O bem resultante de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, mesmo após a derrota do seu partido, não poder ser derrotado, é equivalente ao bem que resultaria de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; regressar à pátria como vencedor e como artífice da paz?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Como não, se idêntica é a virtude com que se domina a má fortuna ou se &lt;strong&gt;usufrui da boa?&lt;/strong&gt;. A virtude não pode ser maior ou menor, tem apenas uma grandeza absoluta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas Gn. Pompeio perderá o seu exército, o partido aristocrático - o mais belo adorno da república romana -, o senado em armas - a primeira linha do partido pompeiano -, será posto em fuga nessa única batalha, enquanto a queda em ruínas de um tão grande império se dividirá pelo mundo inteiro: parte desmoronar-se-á no Egipto, parte em África, parte na Hispânia. &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; 
Para cúmulo da miséria, à república romana nem ao menos foi dado ruir de uma só vez!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tudo isso sucederá, e mais ainda, no seu próprio reino, de nada valerá a Juba o conhecimento do terreno nem a coragem obstinada do povo em defesa do seu rei; os uticenses, &lt;strong&gt;dominados pela adversidade&lt;/strong&gt;, romperão os &lt;strong&gt;vínculos da lealdade&lt;/strong&gt;, e a fortuna proibirá a Cipião em África o uso do
velho cognome!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde sempre, porém, a providência velou por que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; em nada fosse lesado!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; foi vencido!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podes inserir este episódio entre as derrotas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;; mas a impossibilidade de vencer a guerra, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;encara-a com a mesma grandeza de alma com que viu ser-lhe recusada a pretura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia em que perdeu as eleições entreteve-se a jogar, &lt;strong&gt;na noite em que decidiu suicidar-se entreteve-se a ler&lt;/strong&gt;; situou no mesmo plano a recusa para a pretura e a partída desta vida, convencido como estava de que &lt;strong&gt;devemos suportar todas as contingências&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, porque razão não havia ele de encarar com coragem e equanimidade esta transformação da república? &lt;strong&gt;Há alguma coisa que esteja isenta do perigo da mudança?&lt;/strong&gt; Não o está a terra, nem o céu, &lt;strong&gt;nem toda esta máquina do universo&lt;/strong&gt;, embora se mova por ação da divindade; &lt;strong&gt;o mundo não conservará sempre a ordem atual&lt;/strong&gt;, um dia virá que o há-de desviar do presente curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todos os seres obedecem à lei do tempo&lt;/strong&gt;: tudo tem de nascer, crescer, extinguir-se. Os corpos celestes que tu vês girar sobre as nossa cabeças, este solo, aparentemente tão sólido, em que assentamos firmemente os pés,&lt;strong&gt;tudo há-de murchar e de extinguir-se&lt;/strong&gt;; em todo o ser está contida a sua futura degenerescência!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza, embora as respectivas durações sejam diferentes, &lt;strong&gt;destina ao mesmo fim todos os seres&lt;/strong&gt;: o que é, deixará de ser, não porque seja aniquilado, mas porque &lt;strong&gt;se transforma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nós, porém, &lt;strong&gt;a metamorfose é equivalente à aniquilação porque apenas consideramos os resultados imediatos&lt;/strong&gt;, porque o nosso espírito embotado e agarrado a este corpo &lt;strong&gt;não é capaz de ver mais além&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se assim não fosse, o homem teria mais coragem para encarar o fim próprio e o dos seus, caso pensasse que, como tudo o mais, &lt;strong&gt;a vida e a morte se sucedem alternadamente&lt;/strong&gt;, que cada coisa se dissolve nos seus componentes, que componentes dispersos se agregam para formar cada ser, e que nesta atividade se manifesta &lt;strong&gt;eternamente a ação&lt;/strong&gt; da divindade que &lt;strong&gt;modera o universo&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deste modo, percorrendo com o espírito todo o revolver dos tempos, poder-se-ia dizer como M. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Toda a espécie humana, presente ou futura, está condenada à morte; todas as cidades florescentes que tem havido, todas as metrópoles enriquecidas por conquistas imperiais - um dia ignorar-se-á até onde ficavam, pois todas desaparecerão, &lt;strong&gt;levadas por várias formas de destruição&lt;/strong&gt;: umas serão arrasadas pela guerra, a outras consumi-las-á a inação, &lt;strong&gt;a paz transformada em indolência&lt;/strong&gt;, e essa &lt;strong&gt;peste funesta que se sucede à abundância da riqueza: o luxo!&lt;/strong&gt; Todas estas planícies férteis serão submersas por uma inesperada irrupção do mar ou ruirão nas entranhas da terra por súbito aluimento do solo. &lt;strong&gt;Porquê então indignar-me ou afligir-me se precedo um pouco o destino comum da República?&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uma alma grande deve submeter-se à divindade e obedecer sem hesitação à lei geral do universo: após a morte a alma, ou passa a uma forma superior de vida ascendendo, luminosa e tranquilamente, à esfera divina, ou então, &lt;strong&gt;caso volte a confundir-se no todo da natureza&lt;/strong&gt;, decerto &lt;strong&gt;não sofrerá com isso a mínima aflição&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por consequência a vida segundo a ética de M. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; não é um bem superior à sua morte segundo a ética, uma vez que a virtude não pode sofrer acrescimo algum. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; dizia que &lt;strong&gt;verdade e virtude são uma e a mesma coisa&lt;/strong&gt;. Tal como a verdade não pode ser acrescida, também a virtude o não pode: a virtude só tem uma medida, &lt;strong&gt;é um valor absoluto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há, portanto, razão para te admirares quando te digo que &lt;strong&gt;todos os bens são iguais&lt;/strong&gt;, quer os que obtemos deliberadamente, quer os que as circunstâncias nos proporcionam. Se admitires desigualdade entre estas duas categorias e incluíres, por exemplo, &lt;strong&gt;a coragem&lt;/strong&gt; perante os tormentos na classe dos bens inferiores, estarás, ao fazer isso, a inclui-lo na classe dos males; serás levado a dizer que &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; era infeliz na prisão, que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; se sentia infeliz ao abrir a ferida com ânimo ainda maior do que mostrara ao ferir-se, que Régulo foi o mais desgraçado dos três quando se entregou à tortura para guardar a palavra dada aos inimigos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém, todavia, - a menos que seja o último dos covardes - , ousará afirmar tal coisa: há quem negue que Régulo fosse feliz, mas &lt;strong&gt;ninguém afirma que fosse desgraçado!&lt;/strong&gt; Os antigos Académicos admitem que &lt;strong&gt;se possa ser feliz no meio da tortura&lt;/strong&gt;,  mas não de uma forma total e plena &lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tal posição é inaceitável&lt;/strong&gt;: se não se for feliz, não se pode gozar do súpremo bem. &lt;strong&gt;O supremo bem não admite qualquer grau superior a si&lt;/strong&gt;, desde que nele se contenha a virtude, e desde que a virtude não seja diminuída pela adversidade e permaneça intacta mesmo que o corpo sofra alguma amputação: e de fato &lt;strong&gt;a virtude mantém-se!&lt;/strong&gt; É que eu concebo a virtude como animosa e sublime, e &lt;strong&gt;tanto mais ardente quanto mais obstáculos encontra&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma disposição de espírito que assumem fequentemente os jovens de índole nobre quando se deixam &lt;strong&gt;tocar pela beleza&lt;/strong&gt; de qualquer ação eticamente válida a ponto de desprezarem todos os &lt;strong&gt;eventuais condicionalismos&lt;/strong&gt;, essa mesma disposição incutirá e infundirá em nós a filosofia; ela nos persuadirá de que o único bem é aquilo que é conforme à moral - e de que &lt;strong&gt;um tal bem não admite nem diminuição nem acréscimo&lt;/strong&gt;, assim como não admite curvatura a régua com que se traça uma linha reta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A mínima alteração nessa régua implica um defeito na retidão da linha&lt;/strong&gt;. O mesmo, portanto, diremos da virtude: é como uma linha reta, que não admite a mínima curvatura; pode &lt;strong&gt;a virtude tornar-se mais rígida, mas nunca poderá tornar-se mais intensa&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude formula juízos sobre tudo&lt;/strong&gt;, mas nada pode formular juízos sobre ela. E se a própria virtude não pode tornar-se mais reta, também as ações que se realizam por meio da virtude não podem ser mais retas umas do que as outras, pois todas elas têm de se conformar com a virtude; donde se conclui que &lt;strong&gt;todas são iguais entre si&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Estar reclinado num festim ou estar a ser torturado são coisas iguais entre si?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parece-te estranho? Pois digo-te uma coisa que ainda vais estranhar mais: estar reclinado num festim é um mal enquanto estar deitado na mesa de torturas é um bem se no primeiro caso agirmos contra a moral e no segundo, conforme a moral!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é a matéria do ato, mas sim a virtude que distingue os atos em bons e maus&lt;/strong&gt;; onde quer que esteja presente a virtude &lt;strong&gt;só pode haver uma medida, só pode haver um valor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já sei que me exponho aos ataques de quem mede pelo seu próprio o ânimo dos demais, ao afirmar que são equivalentes os bens do juiz que julga segundo a ética e os do citado em juízo que se mantém dentro dos princípios da ética, ou ao declarar igualmente boa a posição do general triunfador e a. do prisioneiro que marcha adiante do carro triunfal sem que a sua alma se deixe abater!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Há pessoas que julgam impossível tudo quanto elas próprias são incapazes de fazer&lt;/strong&gt;, ou seja, que opinam sobre a virtude &lt;strong&gt;partindo do ponto de vista das próprias debilidades&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porquê espantar-nos que possa ser vantajoso, por vezes mesmo desejável, expor-nos ao fogo, às feridas, à morte, à prisão? &lt;strong&gt;Para o homem esbanjador a austeridade é um castigo&lt;/strong&gt;, para o preguiçoso o trabalho equivale a um suplício; ao efeminado toda a labuta causa dó, para o indolente qualquer esforço é uma tortura: &lt;strong&gt;pela mesma ordem de ideias toda a atividade de que nos sentimos incapazes se nos afigura dura e intolerável&lt;/strong&gt;, esquecendo-nos de que para muitos é uma autêntica tortura passar sem vinho ou acordar de madrugada!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualquer destas situações não é difícil por natureza&lt;/strong&gt;, os homens é que são moles e efeminados!
Para &lt;strong&gt;formar juízos de valor sobre as grandes questões&lt;/strong&gt; há que ter &lt;strong&gt;uma grande alma&lt;/strong&gt;, pois de outro modo &lt;strong&gt;atribuiremos às coisas um defeito que é apenas nosso&lt;/strong&gt;, tal como objetos perfeitamente direitos nos parecem tortos e partidos ao meio quando os vemos metidos dentro de água.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que interessa &lt;strong&gt;não é o que vemos&lt;/strong&gt;, mas &lt;strong&gt;o modo como vemos&lt;/strong&gt;; e no geral o espírito humano mostra-se &lt;strong&gt;cego para a verdade!&lt;/strong&gt; Indica-me um jovem ainda incorrupto e de espírito alerta, e ele não hesitará em julgar mais afortunado o homem capaz de suportar todo o peso da adversidade sem dobrar os ombros, o homem capaz de alçar-se acima da fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é proeza nenhuma manter a calma quando a situação é tranquila&lt;/strong&gt;; é admirável, pelo contrário, &lt;strong&gt;conservar o ânimo quando todos se deixam abater&lt;/strong&gt;, mantermo-nos em pé quando todos jazem por terra. 
O que há de mal na tortura e em tudo o mais a que damos o nome de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;adversidade&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;? Apenas isto, segundo penso: &lt;strong&gt;o fato de nos abaixar, abater, humilhar o espírito&lt;/strong&gt;. Ora nada disto pode suceder ao homem sábio, o qual se mantém vertical &lt;strong&gt;seja qual for o peso sobre os seus ombros&lt;/strong&gt;. A um tal homem, coisa alguma deste mundo pode humilhar; um tal homem a nada do que é inevitável se recusa. O sábio não se lamenta se lhe acontecer algo daquilo a que a condição humana está sujeita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conhece as próprias forças, sabe que não vergará sob o peso&lt;/strong&gt;. Com isto eu não estou a colocar o sábio à parte do comum dos homens nem a julgá-lo inacessível à dor como se de um penedo insensível se tratasse. Apenas. recordo que o sábio é composto de duas partes: &lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt; uma é irracional, e sensível, portanto, às feridas, às chamas, à dor; a outra é racional, &lt;strong&gt;dotada de convicções inabaláveis, inacessível ao medo, indomável&lt;/strong&gt;. É nesta parte que reside o supremo bem para o homem &lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto o seu bem próprio ainda está por preencher, o espírito do homem pode resvalar na incerteza, mas desde o momento em que atinge a perfeição &lt;strong&gt;adquire para sempre a estabilidade total&lt;/strong&gt;. O homem que iniciou a marcha para o bem supremo e cultiva a virtude, mas que, &lt;strong&gt;embora se aproxime da meta, ainda não atingiu a plenitude&lt;/strong&gt;, pode por vezes recuar e diminuir algum tanto a sua energia mental; é compreensível, pois ainda não ultrapassou &lt;strong&gt;a fronteira da incerteza&lt;/strong&gt;, ainda escorrega na dúvida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas o homem que atingiu a ventura da perfeita virtude, esse &lt;strong&gt;tanto mais respeito tem por si mesmo quanto mais violentamente já foi posto à prova&lt;/strong&gt;; ações que fazem recuar os outros, se forem exigidas por qualquer dever moral, tal homem fá-las-á, e &lt;strong&gt;com entusiasmo&lt;/strong&gt;, preferindo de longe ouvir gabar o seu valor do que a sua felicidade!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas vamos enfim à questão que esperas ouvir-me tratar. &lt;strong&gt;Para que te não pareça que a virtude estóica paira para além do humanamente possível&lt;/strong&gt;, &lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt; dir-te-ei que o sábio também pode estremecer, sofrer, perder a cor, pois &lt;strong&gt;tudo isto são sensações fisicamente naturais&lt;/strong&gt;. Onde é que está então a desgraça, quando é que estes sintomas se tornam num mal verdadeiro? É apenas quando causam o abatimento da alma, quando &lt;strong&gt;levam o homem a confessar a sua servidão, quando o forçam a arrepender-se de si mesmo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio será capaz de dominar a fortuna com a sua virtude, ao passo que muitos adeptos da filosofia se deixarão assustar por &lt;strong&gt;ameaças de somenos importância&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste ponto será nosso o erro se exigirmos de um principiante aquilo que exigimos ao sábio. Pelo que me toca, &lt;strong&gt;ainda estou na fase de assimilação destes princípios&lt;/strong&gt;, ainda não atingi a fase da completa persuasão; e mesmo que a tivesse atingido, não teria ainda tempo pára os ter de tal modo assimilado e praticado que eles me pudessem ocorrer em qualquer emergência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há certas cores que a lã assimila a uma só passagem, outras &lt;strong&gt;só ao fim de muitas aplicações&lt;/strong&gt; ficam bem impregnadas no tecido; semelhantemente, há certas áreas do conhecimento que, &lt;strong&gt;uma vez apreendidas, podem de imediato ser postas em prática&lt;/strong&gt;; a filosofia, porém, só após &lt;strong&gt;longa e profundamente interiorizada&lt;/strong&gt;, só depois de ter não só colorido mas &lt;strong&gt;impregnado mesmo a alma&lt;/strong&gt;, é que está em condições de &lt;strong&gt;proporcionar os resultados inicialmente prometidos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De uma forma breve e sintética esta tese pode resumir-se assim: &lt;strong&gt;o único bem é a virtude, não existe bem onde não existe virtude e quanto à virtude diremos que ela reside na melhor parte de nós mesmos, ou seja, na parte racional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A virtude não é outra coisa senão &lt;strong&gt;a faculdade de ajuizar de uma forma correcta e imutável&lt;/strong&gt;; dessa faculdade provêm &lt;strong&gt;as decisões da vontade&lt;/strong&gt;, e graças a ela se clarifica a natureza de &lt;strong&gt;todas as formas que despertam&lt;/strong&gt; a vontade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com essa faculdade é legítimo considerar como bens, - e como bens iguais entre si - &lt;strong&gt;tudo aquilo em que existe a presença da virtude&lt;/strong&gt;. Os bens do corpo são de fato bens para o corpo, mas não são bens de valor absoluto; tais bens podem ter algum valor, mas carecem de dignidade;
entre eles &lt;strong&gt;existem consideráveis diferenças, uns são mais valiosos, outros menos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre os próprios praticantes da filosofia devemos necessariamente admitir que existem fortes diferenças: este, por exemplo, &lt;strong&gt;já progrediu tanto que se atreve a erguer os olhos para a fortuna&lt;/strong&gt;, embora sem constância (pois os olhos ficam como cegos perante o excessivo brilho); aquele já avançou tanto que, &lt;strong&gt;se não chegou ainda à meta e ganhou plena confiança em si mesmo, já pode pelo menos encarar de frente a fortuna&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma coisa ainda &lt;strong&gt;incompleta&lt;/strong&gt; está necessariamente sujeita a &lt;strong&gt;oscilar, a progredir, a recuar ou mesmo a ruir&lt;/strong&gt;. E ruirá certamente, se não houver &lt;strong&gt;vontade e esforço em andar para a frente!&lt;/strong&gt; Se abrandamos um pouco que seja &lt;strong&gt;a aplicação&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;esforço constante&lt;/strong&gt;, andaremos certamente para trás. E ninguém conseguirá retomar o progresso no mesmo ponto em que o interrompeu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Só há uma solução, portanto: &lt;strong&gt;ser firme e avançar sem descanso&lt;/strong&gt;. O caminho que resta percorrer é mais longo que o já percorrido, mas grande parte do progresso consiste &lt;strong&gt;na vontade de progredir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De uma coisa tenho eu plena consciência: quero progredir, quero-o com toda a alma! Sei que também tu estás cheio de entusiasmo no sentido de buscar atingir a virtude com todas as energias. &lt;strong&gt;Avancemos, pois só assim a vida nos será de utilidade.&lt;/strong&gt; De outro modo não passa de um entrave, e um entrave desonroso para quem vive no meio do vício.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Façamos com que todo o nosso tempo nos pertença&lt;/strong&gt;, o que só será possível se começarmos por nos tornarmos &lt;strong&gt;donos de nós próprios&lt;/strong&gt;. Quando nos será concedida a indiferença perante as boas ou más graças da fortuna?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando nos será dada a faculdade de &lt;strong&gt;dominar todas as paixões&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;submetê-las à nossa vontade&lt;/strong&gt;, de poder enfim dizer esta palavra: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;venci!&amp;quot;&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me &lt;strong&gt;quem é que eu pretendo vencer?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não são os Persas, nem as últimas tribos da Média, nem os povos guerreiros que porventura existam para além da Dácia, mas sim &lt;strong&gt;a avidez, a ambição e o medo da morte&lt;/strong&gt; - que até dos grandes conquistadores do mundo saiu vencedor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Catão não foi eleito para a pretura em -56, só o conseguindo em -54.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;  Aparente erro histórico, já que Carão não tomou parte na batalha. Mas a frase pode entender-se sem a tomarmos à letra: Catão = o partido, a posição de que o mais importante representante foi Carão ( cf. o verso famoso de Lucano,
bell. ciu., I, 128).&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Os três principais teatros da guerra civil, v. os três opúsculos pseudocesarianos Bellum Africum, Bellum Alexandrinum, Bellum Hispaniense.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;Cf. S. V. F., 1, 98.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;Cf. supra, livro VII, nora 15.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt; Cf. infra, carta 85, 18.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt; Tradução conjectural, dada a corruptela do texto.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt; Cf. S. V F., II, 762.
&lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt;  Cf. S. V F., II, 879; III, 20.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt; Cf. S. V F., III, 668, 544, 545.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 70</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-07-carta-70/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-07-carta-70/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-70&#34;&gt;Carta 70&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ao fim de longo tempo revisitei a tua querida cidade de Pompeias. Voltei a contemplar a minha adolescência; tudo quanto por lá fizera em jovem &lt;strong&gt;parecia-me poder ainda fazê-lo, parecia-me tê-lo feito há um instante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah! Lucílio amigo, temos vindo a &lt;strong&gt;navegar ao longo da vida&lt;/strong&gt; e, assim como no mar, segundo as palavras de Vergílio,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;as terras e as cidades &lt;strong&gt;se perdem no horizonte&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., III, 71&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;assim também nós, nesta veloz carreira do tempo que é a vida, vemos sumir-se primeiro a infância, depois a adolescência, em seguida o espaço que medeia entre os dois marcos que são a juventude e a idade madura, depois os melhores anos do início da velhice; finalmente começa a &lt;strong&gt;tornar-se publicamente visível a proximidade do nosso fim como homens&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na nossa insensatez julgamos esse fim como um escolho: &lt;strong&gt;na realidade é um porto&lt;/strong&gt;, a que por vezes somos forçados a abordar, mas que em caso algum deveremos recusar; e mesmo que lá aportemos na juventude, &lt;strong&gt;será tão insano queixarmo-nos disso como de termos navegado a grande velocidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sabes, por vezes . a falta de vento atormenta o navegador e não lhe permite avançar, a extrema calma rouba-lhe a paciência, enquanto outras vezes o ímpeto das correntes o impele com toda a velocidade. &lt;strong&gt;Considera que conosco se passa o mesmo&lt;/strong&gt;: há homens a quem a vida conduziu rapidamente ao termo a que, mesmo relutantemente, haviam um dia de chegar; para outros, contudo, a vida não passa de uma interminável maceração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, como tu bem sabes, &lt;strong&gt;a vida não é um bem que se deve conservar a todo o custo&lt;/strong&gt;: o que importa não é estar vivo, mas sim viver uma vida digna!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, o sábio &lt;strong&gt;prolongará a sua vida enquanto dever, e não enquanto puder&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerará sempre &lt;strong&gt;onde&lt;/strong&gt; deve viver, &lt;strong&gt;com que&lt;/strong&gt; companhias, como deve &lt;strong&gt;agir&lt;/strong&gt;, que &lt;strong&gt;ações&lt;/strong&gt; deve empreender. Deve ter no pensamento &lt;strong&gt;a qualidade da vida, não a sua duração&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se se lhe deparam muitas situações graves, muitos obstáculos à sua tranquilidade, o sábio, retirar-se-á! E não o fará apenas como último recurso, mas, &lt;strong&gt;assim que a fortuna começar a mostrar-se hostil para com ele&lt;/strong&gt;, deverá meditar seriamente se não convém pôr de imediato termo à vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio considera como &lt;strong&gt;indiferente se a sua morte é natural ou voluntária&lt;/strong&gt;, se ocorre mais tarde ou mais cedo; não tem que recear qualquer grande perda: num líquido vertido a conta-gotas, quem se interessa por uma gota a mais ou a menos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morrer mais cedo, &lt;strong&gt;morrer mais tarde - é questão irrelevante; relevante é, sim, saber se se morre com dignidade ou sem ela, pois morrer com dignidade significa escapar ao perigo de viver sem ela!&lt;/strong&gt; Por isso eu acho o cúmulo do efeminado a frase daquele homem de Rodes que, lançado pelo tirano na masmorra e alimentado como qualquer besta-fera, à sugestão de se deixar morrer pela fome respondeu: &amp;ldquo;Um homem, enquanto vive, nunca deve perder a esperança! &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez isso seja verdade, mas &lt;strong&gt;não devemos comprar a vida a qualquer preço!&lt;/strong&gt; O destino que me aguarda pode ser grandioso, pode ser garantido, mas eu não estou disposto a assumi-lo através de uma desonrosa confissão de fraqueza. Então o que é preferível: &lt;strong&gt;pensar que a fortuna é toda poderosa contra um homem vivo, ou pensar que a fortuna é impotente contra quem sabe morrer?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há ocasiões, contudo, em que o sábio, mesmo tendo a morte iminente, mesmo sabendo-se condenado ao suplício capital, não fará das próprias mãos as executantes da sentença: &lt;strong&gt;isso seria escolher o caminho mais fácil!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É insânia morrer por ter medo da morte&lt;/strong&gt;: o carrasco há-de aparecer, esperemos por ele! Para quê anteciparmo-nos? Para quê tornarmo-nos executores da crueldade alheia? &lt;strong&gt;Inveja pela posição do algoz, ou desejo de poupar-lhe trabalho?&lt;/strong&gt; &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; poderia ter posto fim à vida recusando-se a tomar alimento, morrendo assim de inanição em vez de morrer pelo veneno. No entanto passou trinta dias no cárcere à espera da hora da morte, não ná expectativa do que pudesse acontecer, ou porque este longo adiamento lhe permitisse muitas esperanças! -, mas sim por obediência à lei, e também para permitir aos amigos aproveitarem os últimos momentos de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;. Não seria estúpido sentir indiferença pela morte e mostrar ter medo do veneno?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Escrib%C3%B3nia&#34;&gt;Escribónia&lt;/a&gt; era uma mulher ponderada, tia paterna de Druso Libão - um jovem de tão grande nobreza como estultícia e mais ambicioso do que se podia ser no seu tempo, ou do que ele devia ser fosse em que época fosse. Druso foi levado, enfermo, do senado sobre uma liteira entre um diminuto cortejo fúnebre (pois todos os seus amigos e familiares se afastaram sem piedade de um homem que, mais do que condenado à morte, era já um cadáver!) e pôs-se a deliberar se havia de suicidar-se ou de aguardar a execução.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Escrib%C3%B3nia&#34;&gt;Escribónia&lt;/a&gt; disse-lhe então: &amp;ldquo;Porque queres tu encarregar-te de uma tarefa que pertence a outro?&amp;rdquo; Mas não o convenceu: Druso atentou contra a própria vida, e não sem alguma razão, pois um homem condenado pelo seu inimigo a morrer mais dia menos dia, ao prolongar a vida está apenas &lt;strong&gt;a submeter-se à vontade do adversário&lt;/strong&gt;. &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente, quando um &lt;strong&gt;fator externo&lt;/strong&gt; faz impender sobre nós a morte, não é possível decidir, de uma forma geral, se a atitude correta consiste em antecipar ou em aguardar essa morte: &lt;strong&gt;muitas são as circunstâncias que podem fazer pender para uma ou outra solução&lt;/strong&gt;. Se, por exemplo, a alternativa for entre uma morte no meio de torturas e uma morte direta e rápida, como não escolher sem hesitação esta última?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se eu escolho o navio em que vou navegar ou a casa em que vou habitar, também, ao deixar esta vida, posso escolher a forma como morrer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Além disso, se &lt;strong&gt;a vida não se torna melhor por ser mais longa&lt;/strong&gt;, a morte, pelo contrário, quanto mais prolongada for, pior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais do que em qualquer outra situação, &lt;strong&gt;devemos obedecer, na atitude perante a morte, aos ditames da nossa alma&lt;/strong&gt;. E esta que se evole com decisão segundo a forma de morte escolhida: quer se eleja o punhal, ou a corda, ou o veneno que se espalha pelas veias, há que ser &lt;strong&gt;firme na decisão tomada&lt;/strong&gt; e romper de uma vez os vínculos da nossa servidão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos devemos fazer com que a nossa vida mereça a aprovação dos outros; &lt;strong&gt;a nossa morte só de nós depende&lt;/strong&gt;, a forma de morrer que mais nos apraz, essa será a melhor. É estúpido prendermo-nos com pensamentos do género: &amp;ldquo;Alguns dirão que eu mostrei pouca coragem na morte, outros que fui excessivamente precipitado, outros que haveria formas mais enérgicas de suicídio &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; Não, tu não deves deixar em outras mãos uma decisão sobre a qual &lt;strong&gt;é irrelevante a opinião alheia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O teu objetivo deve ser só um: eximir-te tão rápido quanto possível aos golpes da fortuna. De um modo ou de outro, &lt;strong&gt;haverá sempre quem pense mal do teu ato&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encontrarás, todavia, muitos adeptos da filosofia que afirmam não ser lícito atentar contra a própria vida e consideram sacrilégio o suicídio: segundo eles, devemos aguardar o fim que a natureza nos destinou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem assim fala não vê como está tornando impossível a liberdade!&lt;/strong&gt; Nada de melhor concebeu a lei eterna do que, embora apenas nos dando &lt;strong&gt;uma porta de entrada na vida&lt;/strong&gt;, ter-nos proporcionado &lt;strong&gt;múltiplas saídas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque hei-de eu esperar que sobre mim se abata a crueldade das doenças ou dos homens se posso escapar-me por entre os tormentos e assim iludir a adversidade? Aqui está o único ponto em que não podemos queixar-nos da vida: &lt;strong&gt;ela não retém ninguém!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A condição humana assenta numa base excelente: &lt;strong&gt;ninguém é desgraçado senão por sua própria culpa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A vida agrada-te?&lt;/strong&gt; Então, &lt;strong&gt;vive&lt;/strong&gt;! 
&lt;strong&gt;Não te agrada?&lt;/strong&gt; És livre de &lt;strong&gt;regressar ao lugar donde vieste!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para aliviares as dores de cabeça muitas vezes te submeteste à sangria; para debilitar todo o corpo &lt;strong&gt;basta abrir uma veia&lt;/strong&gt;. Não é preciso rasgar todo o peito numa imensa ferida: &lt;strong&gt;um bisturi chega para abrir o caminho à suprema liberdade&lt;/strong&gt;, um ponto diminuto do nosso corpo basta para nos garantir a segurança.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qual, então, o motivo que nos torna &lt;strong&gt;preguiçosos e covardes?&lt;/strong&gt; É que nenhum de nós pensa que, mais dia menos dia, havemos de abandonar esta morada, à maneira dos inquilinos antigos que as facilidades do local e o hábito conservam nas suas casas meio em ruínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Queres tu ser livre perante o teu próprio corpo?&lt;/strong&gt; Habita-o com a disposição de quem está &lt;strong&gt;pronto à mudança&lt;/strong&gt;. Mentaliza-te de que, mais tarde ou mais cedo, hás-de prescindir da sua companhia e assim sentir-te-ás mais forte quando fores obrigado a deixá-lo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como, porém, hão-de compenetrar-se da &lt;strong&gt;inevitabilidade do próprio fim&lt;/strong&gt; entes cujos desejos não conhecem limites? &lt;strong&gt;Nenhuma meditação é tão imprescindível como a meditação da morte&lt;/strong&gt;; entretanto vamo-nos prendendo com assuntos que, afinal, talvez sejam supérfluos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos o espírito preparado contra a pobreza porque os &lt;strong&gt;nossos bens permanecem intactos&lt;/strong&gt;. Sentimo-nos bem munidos para fazer frente à dor porque a feliz condição de um corpo sólido e saudável nunca exigiu de nós a prática dessa virtude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentimo-nos perfeitamente capazes de suportar a saudade dos amigos desaparecidos porque afortunadamente continuam vivos aqueles que amamos. Um dia virá, porém, que há-de pôr-nos diante o problema da morte! &lt;strong&gt;Não há razão para pensar que apenas os grandes homens tiveram a força necessária para romper as barreiras da servidão humana&lt;/strong&gt;, não há motivo para pensar que um tal ato só está ao alcance de um &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;, que para exalar a alma abriu com as mãos a ferida que o punhal deixara estreita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tem havido homens da mais baixa condição que num ímpeto de coragem alcançaram o porto seguro da morte: impedidos pelas circunstâncias de morrer tranquilamente, sem possibilidade de elegerem livremente o instrumento do suicídio, &lt;strong&gt;lançaram mão do que encontraram&lt;/strong&gt; e, pela sua coragem, &lt;strong&gt;transformaram em armas objetos por natureza inofensivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há muito, um dos Germanos destinados aos combates com feras, enquanto se faziam no circo os preparativos para o espectáculo da manhã, retirou-se para satisfazer uma certa necessidade corporal - a única oportunidade que teve para estar sozinho, longe do olhar dos guardas; então &lt;strong&gt;agarrou num daqueles paus com uma esponja atada na ponta que se usam para limpar as imundícies e enfiou-o pela garganta abaixo, morrendo por asfixia.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É o que se chama o &lt;strong&gt;cúmulo do desprezo pela morte&lt;/strong&gt;. Mais, foi uma forma de suicídio nojenta, asquerosa: mas não será estupidez mostrar-se esquisito na morte? &amp;hellip; Que atitude heróica a deste homem, bem digno de lhe ter sido facultada a escolha do seu destino! Que valor não mostraria ele se pudesse suicidar-se com um gládio, com que coragem não se precipitaria ele de uma rocha escarpada ou se lançaria às profundezas do mar! Mesmo &lt;strong&gt;desprovido totalmente de recursos&lt;/strong&gt;, ainda assim encontrou uma arma que lhe abrisse as portas da morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por aqui podes ver como, para morrer, &lt;strong&gt;o único obstáculo que se nos põe é a vontade!&lt;/strong&gt; Sobre o ato tão determinado deste homem cada, um pode pensar o que quiser, desde que se assente neste ponto: &lt;strong&gt;é preferível o suicídio mais imundo à mais higienica servidão!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já que comecei a citar casos de pessoas de baixa extracção vou continuar. Todos seremos mais exigentes para conosco se virmos que &lt;strong&gt;até os homens mais desprezíveis podem manifestar total desprezo pela morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensamos habitualmente que os Catões, os Cipiões e outros que costumamos ouvir citar com admiração se ergueram a uma altura que &lt;strong&gt;os torna inimitáveis&lt;/strong&gt;: pois bem, vou mostrar-te que entre os homens que combatem as feras, no circo, se encontram tantos &lt;strong&gt;exemplos de coragem&lt;/strong&gt; como entre os &lt;strong&gt;generais da guerra civil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente deu-se o caso de um homem que ia numa carroça, rodeado de guardas armados, para participar no espectáculo da manhã; fingindo-se cheio de sono, pôs-se a cambalear no assento até que &lt;strong&gt;conseguiu meter a cabeça entre os raios de uma roda&lt;/strong&gt;, e conservou-se firme até que a roda ao girar lhe quebrou o pescoço: &lt;strong&gt;o carro que o conduzia ao suplício foi o instrumento da sua liberdade!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando queremos mesmo deixar esta vida não há obstáculos que nos possam impedir&lt;/strong&gt;: a natureza deixa-nos abertas todas as portas! Quando as circunstâncias o permitem pode eleger-se uma forma de suicídio menos brutal; quando temos à mão muitos recursos com vista a esse objectivo podemos escolher entre eles e pensar qual &lt;strong&gt;a forma preferível de conquistar a liberdade&lt;/strong&gt;; numa situação desesperada, contudo, há que tomar como melhor o meio que está mais ao alcance, por muito extravagante e original que seja. &lt;strong&gt;A quem deseja suicidar-se,desde que lhe não falte o ânimo, não lhe faltará também a imaginação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não vês tu como até os mais ínfimos escravos, quando a dor os estimula, se enchem de coragem e conseguem enganar os guardas mais vigilantes? &lt;strong&gt;Homem de valor é aquele que, não só exige de si o suicídio, como ainda encontra forma de o realizar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas eu prometi citar-te mais exemplos ocorridos nos jogos do circo. Durante o segundo espectáculo de naumaquia, &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; um dos bárbaros &lt;strong&gt;enterrou na garganta a lança que recebera para combater os adversários&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;Porquê&amp;rdquo; - disse ele - &amp;ldquo;porquê não escapar desde já a todos os tormentos e humilhações? &lt;strong&gt;Porquê estar à espera da morte se tenho uma arma nas mãos?&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espectáculo tanto mais admirável este, quanto mais conforme à moral é os homens &lt;strong&gt;aprenderem a morrer em vez de matar!&lt;/strong&gt; Pois quê? A coragem que estas almas depravadas ou mesmo criminosas manifestam, não a manifestaremos nós, a quem uma longa meditação, a quem &lt;strong&gt;o uso da razão, mestra universal, preparou contra todas as contingências?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A razão ensina-nos que várias podem ser as vias seguidas pelo destino mas que &lt;strong&gt;o fim é apenas um&lt;/strong&gt; e nada interessa o ponto de partida daquilo que é inevitável. A mesma razão te aconselhará a morrer, se possível, do modo que te agradar, se não, do modo que for viável, isto é, a aproveitar a forma de suicídio que as circunstâncias te depararem. &lt;strong&gt;Se é imoral viver impetuosamente;&#39; morrer num ímpeto, pelo contrário, é admirável!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Pode ver-se a história do &amp;ldquo;homem de Rodes&amp;rdquo;, Telésforo de seu nome, preso e mutilado pelo &amp;ldquo;tirano&amp;rdquo; Lisímaco, um dos sucessores de Alexandre, em
Séneca De ira, III, 17, 3-4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;  V. a história de Druso Llbão em Tácito, Ann., li, 27-32.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;  Espectáculo oferecido por Nero, v. Suetónio, Nero, XII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 67</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-04-carta-67/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-04-carta-67/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-67&#34;&gt;Carta 67&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comecemos pelas banalidades!&lt;/strong&gt; A primavera começou a mostrar-se, mas, embora já nos aproximássemos do verão, - que é a altura própria do calor - o tempo refrescou e, portanto, &lt;strong&gt;não há que confiar nele&lt;/strong&gt;; frequentemente voltamos aos dias invernosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queres que te diga até que ponto o tempo está incerto? Ainda não me atrevo à água fria e tenho que lhe adoçar a temperatura&lt;sub&gt;(Cf. a carta 53, 3.)&lt;/sub&gt; &amp;ldquo;Aqui está&amp;rdquo; - dirás tu - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;o que se chama não aguentar nem calor nem frio!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É mesmo, caro Lucílio, já me basta acomodar-me ao frio próprio da idade, que não degela nem em pleno verão. E assim é que passo a maior parte do tempo metido em abafos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenho que dar graças à velhice por me manter colado à cama. E porque não dar-lhe graças por isso? Assim, estou impossibilitado de fazer aquilo mesmo que a vontade me devia impedir de fazer. &lt;strong&gt;As minhas conversas são quase todas com os livros&lt;/strong&gt;. Sempre que aparece uma carta tua tenho a sensação de estar na tua companhia e isso dá-me uma tal disposição de espírito que mais me parece estar a responder-te de viva voz do que por escrito. Quanto à questão que me pões, façamos como se estivéssemos conversando e &lt;strong&gt;analisemo-la em conjunto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me se &lt;strong&gt;todo o bem é desejável&lt;/strong&gt;. Nas tuas palavras: &amp;ldquo;Se &lt;strong&gt;suportar corajosamente a tortura&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;aguentar com valentia as chamas&lt;/strong&gt; e encarar com &lt;strong&gt;paciência a doença&lt;/strong&gt; é um bem, segue-se que estas três situações são desejáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora eu não vejo nelas nada que mereça o nosso desejo. E sei de certeza absoluta que nunca ninguém cumpriu uma ação de graças por ter sido chicoteado, deformado pela gota ou alongado no cavalete.&amp;rdquo; Se tu, meu amigo, analisares com minúcia estes fatos, verás que neles &lt;strong&gt;existe algo de desejável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu preferiria que a tortura me poupasse; mas &lt;strong&gt;se tiver&lt;/strong&gt; de me submeter a ela desejarei fazê-lo com &lt;strong&gt;coragem, valor, e firmeza&lt;/strong&gt;. Preferiria não me ver envolvido numa guerra, é evidente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas &lt;strong&gt;se&lt;/strong&gt; me visse envolvido desejaria suportar animosamente as feridas, a fome e tudo o mais que as agruras da guerra implicam. &lt;strong&gt;Não sou tão louco que me apetecesse estar doente&lt;/strong&gt;, mas se a doença me atacar &lt;strong&gt;desejarei que o meu comportamento se não torne por isso incontrolado&lt;/strong&gt; ou efeminado. Em suma, não são as circunstâncias adversas que são desejáveis, mas sim &lt;strong&gt;a virtude que nos permite ultrapassar essas circunstâncias adversas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns dos nossos entendem que a capacidade de tolerar com coragem todas estas adversidades não é em si desejável, embora naturalmente não seja de rejeitar. E isto porque o objeto dos nossos votos deve ser &lt;strong&gt;um bem puro, tranquilo e situado ao abrigo de todo o sofrimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A minha opinião é diferente&lt;/strong&gt;. Em primeiro lugar porque &lt;strong&gt;não é possível que uma coisa seja simultaneamente boa e não desejável&lt;/strong&gt;; depois, porque se a virtude é desejável e se não há bem algum sem virtude, segue-se logicamente que todo o bem é desejável; finalmente, porque (embora a tortura não seja desejável), &lt;strong&gt;é desejável a corajosa resistência à tortura!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejamos outra questão: não é verdade que &lt;strong&gt;a coragem é desejável?&lt;/strong&gt; No entanto, ela não só despreza o perigo como &lt;strong&gt;até o atrai&lt;/strong&gt;! O seu aspecto mais nobre e mais digno de admiração consiste em &lt;strong&gt;não recuar&lt;/strong&gt; ante as chamas, em não evitar as feridas, por vezes mesmo não apenas em não esquivar os golpes como até em recebê-los no peito. Se a coragem é desejável, igualmente é desejável suportar com valentia a tortura, já que &lt;strong&gt;fazê-lo faz parte da ideia de coragem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discrimina com atenção, conforme já te disse e verás que não existem razões para te induzirem em erro. &lt;strong&gt;O que é desejável não é sofrer a tortura, mas sim o sofrê-la corajosamente&lt;/strong&gt;: é neste &amp;ldquo;corajosamente&amp;rdquo; que consiste a virtude, e por isso é que eu o desejo!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas quem formulou jamais semelhante desejo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Há certos desejos que se formulam abertamente, embora respeitem a questões particulares; outros há, porém, &lt;strong&gt;que estão implícitos&lt;/strong&gt;, isto é, quando &lt;strong&gt;um só desejo contém em si vários outros&lt;/strong&gt;. Por exemplo, eu desejo levar uma vida segundo a moral, mas uma vida regulada pela moral &lt;strong&gt;compõe-se de diversas ações&lt;/strong&gt;: nela podemos encontrar a masmorra de Régulo, a ferida aberta por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; com as próprias mãos, o desterro de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/P%C3%BAblio_Rut%C3%ADlio_Rufo&#34;&gt;Rutílio&lt;/a&gt;, o cálice de veneno que elevou &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; do cárcere até ao céu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo, ao formular o desejo de uma vida segundo a moral, eu &lt;strong&gt;formulei implicitamente todas aquelas características que fazem moral a vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ó três, quatro vezes felizes aqueles a quem ante o olhar dos seus, sob os altos
muros de Tróia coube em sorte morrer &lt;sub&gt; Vergilio, Aen., 1, 94-6.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que diferença há entre desejar esta sorte a alguém ou confessar que ela é desejável?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décio ofereceu a sua vida à República e, esporeando o cavalo, lançou-se no meio dos inimigos ao encontro da morte. Depois veio outro Décio que, rivalizando com o valor do pai, após pronunciar a fórmula ritual já tornada tradição de família, precipitou-se para o mais intenso da peleja; apenas receava que o sacrifício não fosse favoravelmente aceite pela divindade, mas &lt;strong&gt;não duvidava de que uma nobre morte fosse desejável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda hesitas em admitir que &lt;strong&gt;nada é superior a uma morte digna de memória, alcançada através da ação da virtude?&lt;/strong&gt; Quando um homem sofre corajosamente a tortura, está pondo em ação todas as suas virtudes! Talvez uma delas esteja em ação mais direta ou seja mais evidente: &lt;strong&gt;a resistência&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas numa tal situação encontramos coragem, nas suas variantes de resistência, capacidade de sofrer, aceitação da dor; encontramos &lt;strong&gt;prudência&lt;/strong&gt;, virtude indispensável &lt;strong&gt;à tomada de qualquer decisão&lt;/strong&gt;, a qual &lt;strong&gt;nos convence a aguentar com o máximo de coragem o inevitável&lt;/strong&gt;; encontramos &lt;strong&gt;firmeza&lt;/strong&gt;, a qual nunca bate em retirada &lt;strong&gt;nem se deixa desviar dos seus propósitos&lt;/strong&gt; ,pela &lt;strong&gt;força&lt;/strong&gt;; encontramos, em suma, &lt;strong&gt;todo o indivisível cortejo das virtudes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tudo quanto fazemos segundo a moral, fazemo-lo &lt;strong&gt;por ação de uma virtude mas em unanimidade com todas elas&lt;/strong&gt;; e aquilo que unanimemente todas as virtudes aprovam, ainda que aparentemente se deva a uma só, é, sem dúvida alguma, desejável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não irás pensar certamente que apenas é desejável aquilo que nos advem do prazer e do ócio, aquilo que acolhemos em nossa casa com as portas engalanadas?! &lt;strong&gt;Há certos bens cuja aparência é severa&lt;/strong&gt;; há certos votos cuja realização se celebra não com grandes cerimónias gratulatórias, mas sim em atitude de adoração e profundo respeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensas tu que Régulo não estava desejoso de chegar a Cartago? &lt;strong&gt;Procura sentir dentro de ti o estado de alma de um grande homem&lt;/strong&gt;, liberta-te por algum tempo das opiniões do vulgo; aplica todo o teu esforço à &lt;strong&gt;compreensão total da beleza e excelência de uma virtude&lt;/strong&gt; cuja prática exige de nós, não incenso ou grinaldas, mas sim &lt;strong&gt;suor e sangue&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detém-te a contemplar M. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; no ato de levar ao peito sacrossanto as suas mãos irrepreensíveis a fim de abrir mais as feridas insuficientemente profundas! O que dirias tu a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; num tal momento? &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Tens toda a minha simpatia!&amp;quot;&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Lamento a tua infelicidade!&amp;quot;&lt;/strong&gt;, ou antes: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que sorte tens em agir assim!&amp;rdquo;?&lt;/strong&gt;, Lembra-me neste momento o nosso Demétrio, que chama &amp;ldquo;mar morto&amp;rdquo; a uma vida passada em segurança, ao abrigo dos ataques da fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carecer de motivos de exaltação&lt;/strong&gt;, de esforço, carecer de tudo quanto, servindo de advertência e de estímulo, ponha à prova a nossa firmeza de ânimo, e, em contrapartida, amolecer num ócio imperturbado, &lt;strong&gt;isso não é tranquilidade, é paz podre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O estóico Átalo costumava afirmar que &lt;strong&gt;preferiria ter a fortuna por inimiga do que por aduladora&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;Sofro a tortura, mas com coragem: tanto melhor! Afronto a morte, mas com coragem: tanto melhor!&amp;rdquo; E se escutasses &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, ouvi-lo-ias acrescentar: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Um autêntico prazer!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mim não qualificaria com tão fraco epíteto uma atitude de tal modo sublime e grave &amp;hellip; &lt;strong&gt;Sou queimado, mas não vencido&lt;/strong&gt; : não é altamente desejável uma tal situação? &lt;strong&gt;Não porque o fogo me queima, mas sim porque me não vence!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não há nada que suplante em valor e beleza a virtude&lt;/strong&gt;; e tudo quanto fazemos em obediência aos seus ditames é um bem, e é, portanto, &lt;strong&gt;desejável!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Epicuro, fr. 601 Usener (cf. supra carta 66, 18).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 64</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-01-carta-64/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-01-carta-64/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-64&#34;&gt;Carta 64&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ontem estiveste na nossa companhia. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Apenas ontem?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não te queixes: repara que eu escrevi &lt;strong&gt;&amp;ldquo;na nossa companhia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, o que significa que &lt;strong&gt;na minha estás tu sempre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vieram visitar-me alguns amigos, e aumentou a fumaça na minha chaminé: não daquelas fumaradas que se evolam da cozinha dos ricaços para grande susto dos bombeiros, mas uma fumaça modesta apenas para dizer que &lt;strong&gt;havia convidados em casa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversa foi variada, como é habitual quando há amigos a jantar, passando de assunto para assunto sem tratar exaustivamente nenhuma questão. A terminar &lt;strong&gt;leu-se um livro&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Quinto_S%C3%A9xtio&#34;&gt;Quinto Sêxtio&lt;/a&gt;, o pai - grande homem, podes crer, e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estoicismo&#34;&gt;estóico&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;ele o negue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grandes deuses, que energia, que força de ânimo este homem tem!&lt;/strong&gt; O mesmo não poderás dizer de todos os filósofos: alguns há, e de nomeada, cujos escritos não têm qualquer vigor. Propõem teses, discutem, envolvem-se em sofismas, mas &lt;strong&gt;não transmitem energia porque eles próprios a não têm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ao ler Sêxtio dá vontade de dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que vida, que vigor, que liberdade! Este homem está para além da condição humana; ao terminar a leitura vou cheio de intensa confiança em mim mesmo!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o estado de espírito com que fico ao lê-lo, &lt;strong&gt;apetece-me desafiar todas as eventualidades&lt;/strong&gt; , apetece-me gritar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Porque esperas, fortuna? Avança, estou pronto para o combate!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;meu ânimo&lt;/strong&gt;  fica idêntico ao do homem que pretende &lt;strong&gt;pôr-se à prova&lt;/strong&gt; , que busca demonstrar a sua coragem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;e anseia por que entre a caça inofensiva surja, escumante,
um javali, ou que um /uivo leão desça da montanha. &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., IV, 158-9.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apetece-me encontrar um obstáculo a vencer&lt;/strong&gt;, uma dificuldade a superar valorosamente. Sêxtio, efetivamente, tem uma qualidade extraordinária: &lt;strong&gt;ser capaz de mostrar toda a grandeza que há na felicidade mas não tirar toda a esperança de alcançá-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lendo-o, saberás que a felicidade autêntica se situa a &lt;strong&gt;um nível elevadíssimo&lt;/strong&gt;, mas a que &lt;strong&gt;podemos aceder pelo exercício da vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A própria virtude ser-te-á do maior auxílio&lt;/strong&gt;, revelando-se a ti como objeto tanto de contemplação como de esperança. Eu por mim costumo dedicar bastante tempo à contemplação da sabedoria; olho-a com os mesmos olhos de embevecimento com que contemplo de vez em quando o universo, isto é, sempre &lt;strong&gt;como se fosse a primeira vez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venero por igual as descobertas da filosofia e os seus descobridores; abeiro-me delas &lt;strong&gt;feliz como de uma herança de muitas gerações&lt;/strong&gt;. Foi para mim que tais descobertas foram feitas, para mim que elas foram elaboradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façamos, pois, como o bom chefe de família, e &lt;strong&gt;aumentemos o património que nos foi transmitido!&lt;/strong&gt; Possa a herança que vou transmitir aos vindouros ser maior do que a que recebi. Há muito trabalho ainda a fazer, haverá sempre muito; &lt;strong&gt;nem mesmo a alguém que nasça daqui a mil séculos&lt;/strong&gt; faltará ocasião para acrescentar ainda esse património.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, admitindo que &lt;strong&gt;os antigos já descobriram tudo&lt;/strong&gt;, no uso, no conhecimento, na organização dessas descobertas haverá ainda assim uma parte de novidade. Imagina, por exemplo, que nos foi transmitida a receita para a cufa das doenças dos olhos: não será necessário procurar novas fórmulas, mas haverá que &lt;strong&gt;adequar os medicamentos conhecidos à doença e à situação concreta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este remédio trata a vista inflamada; aquele faz diminuir o inchaço das pálpebras; este outro evita que os olhos purguem subitamente; aquele além aumenta a acuidade da visão: será necessário &lt;strong&gt;preparar os ingredientes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;escolher o momento oportuno&lt;/strong&gt; para a aplicação, determinar a posologia em função de cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora os antigos &lt;strong&gt;inventaram os remédios adequados aos males da alma&lt;/strong&gt;, mas cabe-nos a nós averiguar o modo e a ocasião em que eles devem ser aplicados. Os nossos predecessores fizeram muito, mas não fizeram tudo. &lt;strong&gt;Devemos dar-lhes a nossa admiração, prestar-lhes culto como se fossem deuses!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hei-de eu ter em minha casa os bustos desses grandes homens como formas de &lt;strong&gt;estimular a alma&lt;/strong&gt;? Porque não celebrar os seus aniversários? Porque não evocá-los continuamente, como prova &lt;strong&gt;do respeito que lhes dedico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma veneração que devo aos meus mestres devo também &lt;strong&gt;a esses grandes mestres do género humano&lt;/strong&gt;, qual fonte donde brotou a iniciação ao supremo bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se eu deparar com um cônsul ou um pretor prestar-lhes-ei as mostras de respeito que é usual prestar aos magistrados: saltarei do cavalo, descobrirei a cabeça, ceder-lhes-ei a passagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quanto aos dois &lt;a href=&#34;%5BCat%C3%A3o%5D(https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem)&#34;&gt;Catões&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio_Sapiente&#34;&gt;Lélio-o-Sábio&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, e também a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cleantes_de_Assos&#34;&gt;Cleantes&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;ser-me-á possível pensar neles sem as maiores provas de respeito e admiração?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A todos estes homens eu venero, e sinto-me pleno de entusiasmo sempre que penso em tão grandiosos nomes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 13</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-12-carta-13/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-13---livro-ii&#34;&gt;Carta 13 - LIVRO II&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sei que tens muita força de ânimo. Mesmo antes de começares a aprender os nossos preceitos, tão salutares e tão capazes de &lt;strong&gt;nos fazerem afrontar vitoriosamente as situações mais duras&lt;/strong&gt;, já te comprazias em fazer face à fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito mais animoso estás agora depois que iniciaste com ela a luta corpo a corpo e &lt;strong&gt;experimentaste as tuas próprias forças&lt;/strong&gt;; na realidade, apenas podemos confiar na nossa força quando aqui e ali deparamos com várias dificuldades, sobretudo quando uma vez por outra nos atingem muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que se vê até onde chega a verdadeira coragem, aquela que &lt;strong&gt;nunca abdicará do seu livre arbítrio&lt;/strong&gt;; tal situação é a verdadeira pedra de toque do nosso ânimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um atleta que nunca foi ferido é incapaz de afrontar o combate de ânimo alto. Só aquele que viu correr o próprio sangue, que sentiu os dentes rangerem sob os golpes, que, lançado por terra, suportou sobre o corpo o peso do adversário sem, embora abatido, nunca deixar abater o ânimo, &lt;strong&gt;só aquele que se ergue com mais energia de cada vez que é derrubado pode descer à arena com esperança de vencer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosseguindo com este símile, direi que já várias vezes a fortuna te deitou ao chão sem que te confessasses vencido; pelo contrário, &lt;strong&gt;ergueste-te de novo e retomaste a luta com energia dobrada&lt;/strong&gt;. A virtude autêntica ganha novas forças de cada vez que sofre um golpe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se estás de acordo, contudo, dar-te-ei conselhos que te ajudarão a reforçar o teu vigor. Mais numerosos são, Lucílio, os nossos temores que as nossas verdadeiras aflições; e &lt;strong&gt;mais frequentemente nos angustia a nossa imaginação do que a realidade&lt;/strong&gt;. Não te estou falando em linguagem de estóico, mas sim em linguagem menos rigorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que nós, estóicos, de fato afirmamos é que &lt;strong&gt;tudo o que nos suscita murmúrios e suspiros não tem a mínima importância e só merece desprezo&lt;/strong&gt;. Deixemos, portanto, as grandes frases,  que, todavia, - ó deuses!, - são bem verdadeiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar-te-ei somente este preceito: &lt;strong&gt;não sejas desgraçado antes de tempo&lt;/strong&gt;, pois o que tu temes como coisa iminente &lt;strong&gt;talvez nunca venha a suceder&lt;/strong&gt;; pelo menos, é certo que &lt;strong&gt;ainda não sucedeu&lt;/strong&gt;! Certas coisas angustiam-nos mais do que há razão para tal; outras angustiam-nos antes que haja razão; outras angustiam-nos sem a mínima razão. Isto é, ou &lt;strong&gt;exageramos&lt;/strong&gt; o nosso sofrimento, ou o sentimos
&lt;strong&gt;por antecipação&lt;/strong&gt;, ou apenas o &lt;strong&gt;imaginamos&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ponto é controverso e sujeito a discussão: discutamo-lo desde já. Aquilo que eu considero sem importância poderás tu afirmar ser extremamente doloroso: sei bem que há homens capazes de rir sob o chicote enquanto outros gemem a uma simples bofetada. Veremos mais tarde se estas situações se impõem devido à sua &lt;strong&gt;gravidade intrínseca&lt;/strong&gt; ou se o fazem por causa da &lt;strong&gt;nossa debilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por agora toma atenção a este conselho. Quando tiveres à tua volta pessoas empenhadas em persuadir-te de que és um desgraçado pensa bem, &lt;strong&gt;não nas palavras que ouves, mas sim naquilo que tu próprio sentes&lt;/strong&gt;; analisa a tua &lt;strong&gt;capacidade de resistência&lt;/strong&gt; e, pois és o melhor conhecedor de ti mesmo, interroga-te:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Qual a razão por que eles me lamentam? Por que motivo estremecem, porque receiam que os contagie, como se uma desgraça se pudesse transmitir? O que me aflige é um &lt;strong&gt;mal real&lt;/strong&gt;, ou é antes, somente, um &amp;ldquo;&lt;strong&gt;mal de opinião&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pergunta a ti mesmo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;será que sofro e me aflijo sem motivo, que &lt;strong&gt;imagino um mal onde não existe&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estou a ouvir a tua pergunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas como hei-de eu saber se o que me atormenta é &lt;strong&gt;imaginário ou é real&lt;/strong&gt;?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui tens a receita!&lt;/strong&gt; Os nossos tormentos existem ou no presente, ou no futuro, ou em ambos. Sobre o presente é fácil ajuizar. O teu corpo está são e escorreito, não foste vítima de qualquer violência física: pois &lt;strong&gt;amanhã logo se verá o que sucede&lt;/strong&gt;, por hoje não há qualquer problema. &amp;lsquo;&amp;lsquo;Mas há-de haver!&amp;rdquo; - dirás tu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, repara se podemos tomar como argumentos válidos os males futuros! O pânico que nos toma apenas provém de suspeitas, de &lt;strong&gt;ilusões&lt;/strong&gt;. É como na guerra: um boato basta para dar como perdida a batalha; &lt;strong&gt;um mero boato faz dum homem um vencido&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim mesmo, amigo Lucílio: &lt;strong&gt;aceitamos de chofre a opinião vulgar&lt;/strong&gt;. Não &lt;strong&gt;observamos&lt;/strong&gt; nem &lt;strong&gt;analisamos criticamente&lt;/strong&gt; as causas dos nossos temores; énchemo-nos de medo e largamos a fugir como aqueles soldados que saem do acampamento por verem ao longe a poeira levantada por um rebanho, como aqueles a quem um boató anónimo enche de pânico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As angústias ilusórias são mesmo mais perturbadoras&lt;/strong&gt;, não sei porquê! As autênticas ainda mantêm certos limites; as incertas, porém, dão toda a margem às conjecturas e fazem perder o norte aos ânimos medrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há tipo de terror tão funesto, tão incontrolável como o pânico; &lt;strong&gt;se o medo faz perder a razão, o pânico gera a completa loucura&lt;/strong&gt;. Analisemos, portanto, a situação com o máximo cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É natural que no futuro nos suceda um mal qualquer: o fato é que de momento &lt;strong&gt;ainda não existe&lt;/strong&gt;. E quanta coisa não sucede sem nós esperarmos! Quanta coisa nós esperamos que nunca sucede! Mesmo que seja certo um mal futuro, &lt;strong&gt;para quê começar a sofrer antecipadamente?&lt;/strong&gt; Logo sofrerás quando ele chegar; por agora, pensa em coisas mais agradáveis. Assim irás aproveitando o teu tempo: já é uma vantagem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitas circunstâncias podem surgir&lt;/strong&gt; que suspendam, eliminem ou desviem sobre outro um perigo próximo, ou mesmo já iminente. Um incêndio pode permitir-nos a fuga; um edifício que tomba em ruínas pode depositar-nos no chão, ilesos; uma espada prestes a degolar-nos pode ser desviada; e há quem tenha sobrevivido ao carrasco que lhe fora designado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A adversidade também tem a sua inconstância. &lt;strong&gt;Talvez&lt;/strong&gt; nos atinja, ou &lt;strong&gt;talvez não&lt;/strong&gt;; entretanto está longe: pensemos em coisas mais alegres!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frequentemente, sem que ocorra qualquer sinal anunciador de algum mal futuro, o &lt;strong&gt;nosso espírito cria ideias falsas&lt;/strong&gt;. É uma palavra ambígua que se interpreta no sentido mais desfavorável; é uma ofensa, mais grave que na realidade é, que se atribui a alguém, pensando-se não até que ponto esse alguém está irado, mas sim o que ele poderá fazer se estiver irado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida perde qualquer sentido, a desgraça não conhecerá qualquer limite se nos pusermos a recear tudo quanto pode acontecer. Ajude-te neste ponto a tua capacidade de discernimento, e &lt;strong&gt;afasta para longe&lt;/strong&gt;, com força de ânimo, &lt;strong&gt;mesmo um medo motivado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o não conseguires, então &lt;strong&gt;combate um vício com outro vício&lt;/strong&gt;, e contrabalança o &lt;strong&gt;medo&lt;/strong&gt; com a &lt;strong&gt;esperança&lt;/strong&gt;. Por muito certos que sejam os nossos temores, mais certo ainda é que um dia o que tememos há-de cessar, tal como o que esperamos nos virá a decepcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pondera, portanto, os motivos de esperança e de medo, e sempre que as coisas te apareçam todas como ambíguas, &lt;strong&gt;age pelo melhor e acredita no que preferires&lt;/strong&gt;. Ainda que o medo disponha de mais argumentos, mesmo assim toma de preferência este partido: não te deixes perturbar, pensa imediatamente que a maior parte dos homens, sem que qualquer mal os aflija nem os venha a atingir como coisa inevitável, &lt;strong&gt;se deixam ir à deriva guiados pelas suas paixões&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguém resiste ao próprio impulso que tomou, &lt;strong&gt;ninguém sabe adequar o seu medo à realidade&lt;/strong&gt;. Ninguém sabe dizer que o medo é mau conselheiro, que gera falsas ideias, ou acredita nelas. Deixamo-nos guiar ao sabor do vento; receamos o ambíguo como se fosse indiscutível; não agimos com conta, peso e medida, uma simples inquietação logo se transforma em terror!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até sinto vergonha de usar contigo esta linguagem e de te confortar com conselhos tão banais. Um homem vulgar dirá: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Talvez este mal não ocorra!&amp;quot;&lt;/strong&gt; Tu, porém, deves dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;E se ocorrer, &lt;strong&gt;qual é o problema? Veremos qual de nós se deixará vencer!&lt;/strong&gt; Talvez um mal venha em meu benefício, talvez uma morte assim enobreça a minha vida.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi a cicuta que deu grandeza a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;! Tira a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt; o gládio com que assegurou a sua liberdade, e &lt;strong&gt;tirar-lhe-ás grande parte da sua glória!&lt;/strong&gt; Já estou, porém, a exortar-te há demasiado tempo, quando tu necessitas mais de conselhos práticos que de exortações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te estou conduzindo por uma via contrária à tua natureza: tu nasceste dotado para este tipo de filosofia. Mais uma razão para acrescentares e ilustrares as boas qualidades que &lt;strong&gt;já são tuas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas é tempo de terminar esta carta. Só falta imprimir nela o sinete, isto é, citar alguma máxima importante sobre a qual tu medites.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Entre outros defeitos, a insensatez tem ainda mais este: &lt;strong&gt;está sempre no início da vida.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pondera no que significa esta frase, Lucílio, meu amigo caro entre todos ! Verás &lt;strong&gt;como é repugnante a inconstância dos homens&lt;/strong&gt; que todos os dias constroem &lt;strong&gt;novos fundamentos para a sua vida&lt;/strong&gt;, e que mesmo à beira da morte concebem novas esperanças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observa-os um por um: encontrarás alguns velhos que, com o máximo empenho, enveredam pela intriga política, pelas grandes expedições, pela vida dos negócios. Que há de mais repugnante do que um velho iniciando uma nova vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não acrescentaria o nome do autor desta frase se não se desse o fato de &lt;strong&gt;ela ser pouco conhecida&lt;/strong&gt; e não pertencer ao número das máximas divulgadas de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; que eu me tenho permitido citar e adotar como minhas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>