<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>esperança on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/esperan%C3%A7a/</link>
    <description>Recent content in esperança on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/esperan%C3%A7a/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 19</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-18-carta-19/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-18-carta-19/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-19&#34;&gt;Carta 19&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fico sempre muito alegre quando recebo cartas tuas. Elas &lt;strong&gt;enchem-me de esperança&lt;/strong&gt; e mais do que promessas já me trazem certezas a teu respeito. Continua assim, é o que te peço com toda a insistência! E que coisa melhor eu poderia pedir para um amigo &lt;strong&gt;senão aquilo que lhe peço para seu próprio benefício?&lt;/strong&gt; Se isso te for possível vai-te subtraindo a essas tuas ocupações; se não, corta com elas de vez! Já perdemos tempo demasiado; comecemos, atingida a velhice, &lt;strong&gt;a preparar a nossa bagagem!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em que pode isso atrair-nos a hostilidade? Vivemos no meio das vagas, morramos ao menos no porto. Eu não te aconselharia a fazeres um título de glória do teu ócio:&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; &lt;strong&gt;não deverás vangloriar-te dele, nem igualmente mantê-lo oculto&lt;/strong&gt;. Por isso também te não obrigo, à força de condenar as loucuras da humanidade, a desejar que vivas na mais total obscuridade. Faz de modo a que o teu ócio, sem atrair as atenções, não passe totalmente despercebido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deixa que os outros, aqueles que &lt;strong&gt;ainda não tomaram uma decisão a esse respeito&lt;/strong&gt;, determinem se desejam passar ou não a sua vida na obscuridade. Tu já não tens essa liberdade: a força do teu talento, a elegância dos teus escritos, as tuas relações de amizade com a melhor nobreza colocaram-te sob o olhar do público. És uma personalidade conhecida. Ainda que te retirasses e te escondesses no mais remoto lugarejo, o teu passado impor-te-ia à notoriedade!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não poderás viver no meio das trevas: muito do teu esplendor antigo te seguirá para onde quer que fujas! Poderás, contudo, reivindicar uma vida retirada sem concitares o ódio de ninguém e sem que a tua alma sinta saudades ou remorsos. Afinal, &lt;strong&gt;o que abandonarás tu de que possas lembrar-te com desgosto?&lt;/strong&gt; Os clientes? Nenhum te procurava a ti mas a algo que tu possuías !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os clientes de outro tempo buscavam a amizade, &lt;strong&gt;hoje só buscam o proveito!&lt;/strong&gt;  Basta que o velho patrono, sentindo-se iludido, altere o testamento, e a saudação matinal irá ser feita a outra porta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma coisa valiosa não pode comprar-se por pouco&lt;/strong&gt;: considera, portanto, se preferes desistir de ti mesmo ou apenas de parte do que tu eras! Era bom que pudesses envelhecer dentro dos limites modestos do teu nascimento, era bom que a fortuna não te tivesse elevado a tal ponto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma rápida e bem sucedida carreira apartou-te para longe das perspectivas de uma vida salutar: uma província a administrar, um cargo de procurador, as novas missões que logicamente seriam de esperar! Cargos ainda mais importantes estarão à tua espera, e depois outros ainda. &lt;strong&gt;Até quando? Porquê esperar até não haver mais postos que desejes ocupar?&lt;/strong&gt; Tal momento nunca chegará!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo a nossa escola, &lt;strong&gt;o destino tece-se a partir dum nexo infindo de causas&lt;/strong&gt;; idêntico é o nexo das ambições: cada uma gera sempre mais outra! Estás metido numa vida que, por si mesma, &lt;strong&gt;nunca porá um termo à miséria da tua servidão&lt;/strong&gt;. Retira de sob o jugo o teu pescoço magoado: é preferível que to cortem de uma vez a que to sobrecarreguem sempre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se te retirares para a vida privada, terás tudo em escala reduzida, mas o que tiveres chegará para te cumular; presentemente, todos os bens e honras que se acumularem sobre ti não bastam para te saciar. O que preferes tu : &lt;strong&gt;uma indigência que te sacia ou uma abundância que te deixa esfomeado?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sucesso é, não só ambicioso, como também exposto às ambições alheias; &lt;strong&gt;enquanto nada for bastante para ti, também tu não bastarás para satisfazer os outros!&lt;/strong&gt; Perguntar-me-ás qual o modo de saires dessa vida? ! Seja de que modo for! Pensa nos perigos em que incorreste por dinheiro, nos esforços que te custaram os teus cargos!&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para &lt;strong&gt;obteres o teu ócio também tens de arriscar-te&lt;/strong&gt;, a menos que prefiras envelhecer entre as ansiedades das procuradorias primeiro, dos cargos urbanos em seguida, no meio da agitação e das sucessivas tempestades de problemas que, embora levando uma vida severa e tranquila, nunca conseguirás evitar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que importam, de fato, &lt;strong&gt;as tuas pretensões a uma vida tranquila se o teu próprio sucesso te não permite?&lt;/strong&gt; E o que te sucederá se consentires que esse sucesso ainda aumente mais? Quanto mais aumentar o teu êxito, mais aumentarão os teus receios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostaria de citar-te aqui uma frase de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Mecenas&#34;&gt;Mecenas&lt;/a&gt;, uma verdade que ele disse no auge do seu prestígio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;é a própria altitude que fulmina os cumes !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para o caso de me perguntares em que livro escreveu estas palavras, digo-te já: foi no Prometeu .Ele pretendia dizer &lt;strong&gt;&amp;ldquo;que faz os cumes serem fulminados&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Pois bem, haveria algum poder neste mundo que te tornasse capaz de usar tão tola linguagem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mecenas foi um homem de talento, que poderia ter sido um notável expoente da eloquência romana &lt;strong&gt;se o seu próprio sucesso não tivesse feito dele um homem sem vigor&lt;/strong&gt;, um castrado! Aqui tens o que te espera se não começares desde já a colher as velas e a
aproximar-te da costa! Mecenas só o fez tarde demais &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu bem podia dar por saldada a minha conta com esta citação de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Mecenas&#34;&gt;Mecenas&lt;/a&gt;, mas, se bem te conheço, tu irias descompor-me: só aceitas que te pague em moeda nova e bem cunhada! Sendo assim, há que pagar a dívida com um dito de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;. Aqui vai:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pensa primeiro em companhia de quem comes e bebes, e não naquilo que vais comer e beber; refeição sem amigos, é vida de leão ou de lobo!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta situação só será a tua se te retirares da vida pública; se o não fizeres, terás muitos companheiros de mesa, cujos nomes o escravo escolherá da lista dos clientes que te vão saudar; é um erro, porém, &lt;strong&gt;procurar os amigos no átrio e pô-los à prova na sala dos banquetes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pior mal não sucede ao homem público e obcecado pelos seus negócios do que &lt;strong&gt;tomar como amigos aqueles que o não olham como amigo!&lt;/strong&gt; Um tal homem pensa que as suas prodigalidades conseguem granjear-lhe simpatias, quando, na realidade, os outros quanto mais lhe devem, mais o odeiam: quem pouco deve é devedor, quem deve muito é inimigo!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pois quê? Então os nossos benefícios não nos conquistam amizades?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Conquistam, sim, mas &lt;strong&gt;quando há possibilidade de escolher os beneficiários&lt;/strong&gt;, quando os benefícios são bem aplicados, e não espalhados ao acaso. Por conseguinte, enquanto ainda estás começando a ser dono de ti mesmo, obedece a este conselho dos sábios: considera que nesta matéria &lt;strong&gt;é muito mais importante a pessoa do beneficiário do que o montante do benefício!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; O &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ócio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; em sentido romano significa o abandono das ocupações públicas, especialmente da participação na vida política, e não deve em caso algum confundir-se com &amp;ldquo;ociosidade&amp;rdquo;. Cf. livro I, nota 13.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 5</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-04-carta-5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-5&#34;&gt;Carta 5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estudas perseverantemente e deixando tudo o mais apenas &lt;strong&gt;te aplicas ao teu quotidiano aperfeiçoamento&lt;/strong&gt;: aprovo-te com satisfação, e não só te aconselho, como te peço que continues assim. E mais te aconselho a que não procedas como aqueles que mais pretendem dar nas vistas do que aperfeiçoar-se: evita tudo quanto se torna notado quer na tua pessoa, quer no teu estilo de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aspecto descuidado, o cabelo por cortar, a barba por fazer, &lt;strong&gt;o ódio afetado ao dinheiro, a cama no chão, são formas deformadas de ambição que tu deves recusar.&lt;/strong&gt; O próprio nome da filosofia, ainda que sem atitudes ostentatórias, já causa por si má vontade! O que seria, então, se nos começássemos a afastar dos comuns hábitos de vida. &lt;strong&gt;Sejamos no Íntimo absolutamente diferentes, embora na aparência vivamos como os demais.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não usemos togas esplendorosas, nem tão pouco sórdidas; não tenhamos pratas cinzeladas com incrustações de ouro maciço, nem tão pouco consideremos sinal de frugalidade a ausência completa de ouro e prata. Devemos agir de modo a que, em comparação com os outros, &lt;strong&gt;a nossa vida seja, não diametralmente oposta, mas sim melhor&lt;/strong&gt;. De outro modo poremos em fuga e afastaremos de nós aqueles que desejamos corrigir, acabaremos por conseguir que não nos imitem em nada por receio de nos deverem imitar em tudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que a filosofia nos garante é &lt;strong&gt;o senso comum, a humanidade, o espírito de comunidade&lt;/strong&gt;, coisas de cuja prática nos afastará uma vida demasiado diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos precaver-nos, não vão os nossos atos, que desejamos merecedores de admiração, tornar-se antes ridículos e odiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso objetivo é, primariamente, &lt;strong&gt;viver de acordo com a natureza&lt;/strong&gt;. Ora, é antinatural torturar o próprio corpo, repelir os cuidados elementares de higiene, procurar a sujidade e tomar alimentos não apenas humildes mas repugnantes, repelentes. Assim como é luxo e gula só desejar iguarias sofisticadas, assim também é loucura evitar as habituais que se conseguem sem grande dispêndio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filosofia exige &lt;strong&gt;frugalidade, não suplícios&lt;/strong&gt;, e a frugalidade não necessita de ser desordenada. Há um meio termo que eu preconizo: que a nossa vida seja um equilíbrio entre o modo de vida superior e o vulgar; que todos olhem a nossa vida como algo acima do normal, mas sem que sejamos uns estranhos para eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes? Então nós havemos de fazer o mesmo que os outros? Entre nós e éles não haverá diferença alguma?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maior possível: a um exame mais atento ver-se-á como diferimos do vulgar e quem entrar na nossa casa &lt;strong&gt;admirar-nos-á mais a nós do que à nossa mobília&lt;/strong&gt;. Um espírito superior é capaz de usar utensílios de barro como se fossem de prata, mas não é inferior aquele que usa os de prata como se fossem de barro. Dá provas, contudo, de &lt;strong&gt;um espírito imperfeito aquele que não sabe suportar a riqueza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas quero partilhar contigo o pequeno lucro que tirei o dia de hoje. Li no nosso Hecatão que pôr termo aos desejos é proveitoso como remédio aos nossos temores. Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;deixarás de ter medo quando deixares de ter esperança&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perguntarás tu como é possível conciliar duas coisas tão diversas. Mas é assim mesmo, amigo Lucílio: embora pareçam dissociadas, elas estão interligadas. Assim como uma mesma cadeia acorrenta o guarda e o prisioneiro, assim aquelas, embora parecendo dissemelhantes, caminham lado a lado: &lt;strong&gt;à esperança segue-se sempre o medo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem é de admirar que assim seja: ambos caracterizam um &lt;strong&gt;espírito hesitante&lt;/strong&gt;, preocupado na &lt;strong&gt;expectativa do futuro&lt;/strong&gt;. A causa principal de ambos é que não nos ligamos ao momento presente antes dirigimos o nosso pensamento para um momento distante e assim é que a capacidade de prever, o melhor bem da condição humana, se vem a transformar num mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As feras fogem aos perigos que vêem mas assim que fugiram recobram a segurança. Nós tanto nos  torturamos com o futuro como com o passado. Muitos dos nossos bens acabam por ser nocivos: a &lt;strong&gt;memória reatualiza a tortura do medo&lt;/strong&gt;, a previsão antecipa-a;
&lt;strong&gt;apenas com o presente ninguém pode ser infeliz!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>