<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posidónio on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/posid%C3%B3nio/</link>
    <description>Recent content in Posidónio on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/posid%C3%B3nio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 90</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-26-carta-90/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-09-26-carta-90/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-90&#34;&gt;Carta 90&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quem duvidará, Lucílio amigo, que, se devemos a vida aos deuses imortais, é &lt;strong&gt;à filosofia que devemos a vida virtuosa&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por esta razão&lt;/strong&gt;, porque consideramos justamente a vida virtuosa como superior à vida em si, pareceria que a nossa dívida para com a filosofia seria muito maior do que a que temos para com os deuses se não fosse o caso de terem sido os deuses quem nos concedeu a filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O conhecimento dela&lt;/strong&gt;, não o deram a ninguém, mas faculta-ram a todos &lt;strong&gt;a possibilidade de o abordar&lt;/strong&gt;. Se os deuses tivessem feito da filosofia um bem comum a todos, e &lt;strong&gt;nós já nascêssemos sábios&lt;/strong&gt;, a sabedoria perderia a sua característica mais importante, que é precisamente o fato de &lt;strong&gt;não ser devida ao acaso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como as coisas são, o que faz dela &lt;strong&gt;um bem precioso e supremo&lt;/strong&gt; é o fato de nos não ser dada, de cada um a obter &lt;strong&gt;com o próprio esforço&lt;/strong&gt;, de ninguém a poder ir tomar de empréstimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que haveria na filosofia capaz de merecer a nossa admiração se ela fosse um objeto que &lt;strong&gt;se pudesse oferecer?&lt;/strong&gt; A sua única tarefa é descobrir a verdade acerca das &lt;strong&gt;coisas divinas e humanas&lt;/strong&gt;; nunca estão à margem dela a religião, a piedade, a justiça e todo o restante cortejo de &lt;strong&gt;virtudes interligadas e coerentes&lt;/strong&gt; entre si.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A filosofia ensina-nos a respeitar o divino e a amar o humano&lt;/strong&gt;; diz-nos que cabe aos deuses o governo do mundo, e que &lt;strong&gt;a condição humana é a mesma para todos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal condição permaneceu inalterável algum tempo, enquanto &lt;strong&gt;o desejo do lucro&lt;/strong&gt; não dividiu a sociedade e se tornou um &lt;strong&gt;motivo de pobreza&lt;/strong&gt; mesmo para aqueles a quem cumulou de riquezas: por desejarem bens particulares, deixaram de &lt;strong&gt;participar na posse de toda a natureza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os primeiros homens, os homens da geração seguinte que, ainda incorruptos, obedeciam à natureza, tinham um só chefe e uma só lei: &lt;strong&gt;confiar-se às decisões do melhor&lt;/strong&gt;, já que a lei natural é que os inferiores se submetam aos melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos bandos de animais, &lt;strong&gt;são os mais fortes ou mais corajosos que assumem a chefia&lt;/strong&gt;: quem guia a manada não é o touro fraco, mas sim o que se avantaja aos outros machos na corpulência e na força; entre os elefantes, o chefe é o de &lt;strong&gt;maior estatura&lt;/strong&gt;; entre os homens, a chefia competia, não ao mais forte, mas ao &lt;strong&gt;moralmente superior&lt;/strong&gt;. O chefe era eleito pelas &lt;strong&gt;suas qualidades&lt;/strong&gt;, e por isso os antigos povos viviam em perfeita felicidade, já que &lt;strong&gt;era impossível o mais poderoso não ser simultaneamente o melhor&lt;/strong&gt;. Um homem que entende &lt;strong&gt;o dever&lt;/strong&gt; como limite rigoroso ao poder, pode exercer o seu poder sem perigo para os demais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naquela época a que soe chamar-se &amp;ldquo;a idade de ouro&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;o governo estava nas mãos dos sábios&lt;/strong&gt;: tal é a opinião de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt;. Os sábios impediam a violência, protegiam os mais fracos dos mais fortes, indicavam o que se devia ou não fazer, apontavam o que tinha ou não utilidade. Graças à &lt;strong&gt;sabedoria&lt;/strong&gt;, providenciavam para que &lt;strong&gt;nada faltasse ao seu povo&lt;/strong&gt;; graças à &lt;strong&gt;coragem&lt;/strong&gt;, mantinham &lt;strong&gt;afastados os perigos&lt;/strong&gt;; por meio dos seus benefícios, distribuíam &lt;strong&gt;bem-estar e prosperidade&lt;/strong&gt; entre os súbditos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para eles, governar era &lt;strong&gt;o exercício de um dever, e não a mera posse do poder&lt;/strong&gt;. Ninguém tentava experimentar contra eles as suas forças, pois a eles deviam essas forças; ninguém tinha a ousadia de os injuriar, nem para tal havia motivo, pois &lt;strong&gt;é fácil obedecer a quem governa com justiça&lt;/strong&gt;; a maior ameaça que o rei podia fazer aos seus súbditos era a de retirar-se do poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando a gradual irrupção dos vícios transformou a realeza em tirania, e &lt;strong&gt;se tornou necessário o recurso às leis&lt;/strong&gt;, foi inicialmente aos sábios que se recorreu para as elaborar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3lon&#34;&gt;Sólon&lt;/a&gt;, o homem que deu a Atenas a base da sua legislação, contou-se entre o grupo dos chamados &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sete_S%C3%A1bios_da_Gr%C3%A9cia&#34;&gt;&amp;ldquo;sete sábios&amp;rdquo;&lt;/a&gt;; se &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Licurgo_de_Esparta&#34;&gt;Licurgo&lt;/a&gt; tivesse vivido na mesma época, seria certamente o oitavo dessa lista venerável. São famosas as leis de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zaleuco_de_Locros&#34;&gt;Zaleuco&lt;/a&gt; e de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Lista_de_arcontes_de_Atenas&#34;&gt;Carondas&lt;/a&gt;; e não foi no foro ou no átrio dos jurisconsultos, mas sim no &lt;strong&gt;secreto e quase sagrado retiro dos pitagóricos&lt;/strong&gt;, que eles aprenderam as leis que formularam para uso da Sicília, então florescente, e, através da Itália, para uso da própria Grécia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até aqui, estou de acordo com &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt;. Já não concordo é quando ele diz que se deve à filosofia a invenção daquelas técnicas usadas nas necessidades diárias da vida: não lhe concedo tal glória.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Foi a técnica&amp;rdquo; diz Posidónio - &amp;ldquo;que permitiu aos homens, que até então viviam dispersos, e se recolhiam em cabanas, em cavernas, ou em troncos de árvores escavados, a arte de construir casas.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quanto a mim, a filosofia tanto se importou com a técnica de edificar casas umas em cima das outras, ou de aumentar sempre mais a área das cidades, como &lt;strong&gt;se importa agora com os viveiros de peixes&lt;/strong&gt;, bem protegidos para que as tempestades &lt;strong&gt;não façam a nossa gula passar privações&lt;/strong&gt;, para que, seja qual for a violência do mar-alto, o &lt;strong&gt;nosso luxo tenha um porto seguro&lt;/strong&gt; onde mantenha à engorda diversas raças de peixes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Essa agora!&lt;/strong&gt; Então foi a filosofia que ensinou aos homens o uso da chave e da fechadura ? Que significaria essa invenção senão &lt;strong&gt;dar luz verde à avareza?&lt;/strong&gt; Foi a filosofia que levou à edificação de blocos habitacionais em andares, para pôr em grave perigo a segurança dos moradores? Até parece que &lt;strong&gt;não bastava encontrar abrigos&lt;/strong&gt; de ocasião, e obter sem artifício ou dificuldade formas naturais de habitação!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes crer, época feliz foi essa que precedeu o aparecimento dos arquitetos e dos estucadores! O hábito de cortar rigorosamente as madeiras, de talhar certeiramente as traves fazendo a serra cortar segundo traços marcados previamente, acompanha os primeiros passos da &lt;strong&gt;irrupção do luxo&lt;/strong&gt;, já que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;os primitivos cortavam com cunhas uma madeira branda&amp;rdquo; &lt;sub&gt; Vergílio, Georg, I, 144.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não havia ainda o costume de &lt;strong&gt;construir grandes salas&lt;/strong&gt; destinadas a banquetes solenes, não se transportavam pinheiros ou abetos em longas filas de carroças com um estrépito de fazer tremer um bairro inteiro, para que nessas salas se pudessem &lt;strong&gt;fixar ao teto pesados caixotões dourados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simples barrotes, fixos de ambos os lados, escoravam as habitações; um telhado feito de ramos e folhagens, disposto obliquamente, permitia o escoamento até das maiores chuvadas. Em casas deste tipo, os homens &lt;strong&gt;viviam em segurança&lt;/strong&gt;; sob um teto de colmo habitavam homens livres, &lt;strong&gt;entre paredes de mármore e ouro vive hoje a servidão!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Igualmente discordo&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt; quando ele atribui aos sábios a invenção das várias ferramentas; pela mesma ordem de ideias seriam os sábios quem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;imaginou a arte de caçar com armadilhas ou visco, ou de cercar de matilhas os vales profundos&amp;rdquo; &lt;sub&gt; Vergílio, Georg, I, 139-40.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tais invenções são de atribuir ao &lt;strong&gt;engenho humano&lt;/strong&gt;, mas não à sabedoria!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discordo ainda&lt;/strong&gt; da sua atribuição aos sábios da descoberta das minas de ferro e de cobre a partir da observação de metais fundidos em filões superficiais após um incêndio de floresta ter deixado a terra calcinada: não, &lt;strong&gt;quem descobre estes metais são os homens para quem eles têm valor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também me parece ociosa, ao contrário do que sucede a Posidónio, a questão de saber se o que se utilizou primeiro foi o martelo ou as tenazes. Ambos os utensílios foram &lt;strong&gt;criação de um espírito engenhoso e arguto&lt;/strong&gt;, mas sem elevação nem grandeza de ânimo; e o mesmo se dirá de tudo o que se tem de ir buscar à terra, de dorso curvado e olhos fixos no solo. &lt;strong&gt;O sábio não precisa de instrumentos sofisticados!&lt;/strong&gt; Pois se mesmo no nosso tempo ele se contenta com o estilo de vida mais simples!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é possível, pergunto eu, ter igual admiração por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Di%C3%B3genes_de_Sinope&#34;&gt;Diógenes&lt;/a&gt; e por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9dalo&#34;&gt;Dédalo&lt;/a&gt;? Qual destes dois te parece ser um sábio? O inventor da serra? Ou o filósofo que, vendo um garoto a beber água pelas mãos em concha, partiu no mesmo instante o copo que tirara da sacola, e a si próprio se repreendeu, dizendo; &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Oh! Como sou estúpido em andar carregado de objetos inúteis!&amp;quot;&lt;/strong&gt; , o mesmo filósofo que se enroscava dentro de uma barrica para passar a noite?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E nos dias de hoje, &lt;strong&gt;quem consideras tu como sábio?&lt;/strong&gt; O técnico que sabe montar repuxos de água perfumada através de canalizações invisíveis, o que é capaz de encher ou esvaziar num instante os canais artificiais, o que sabe dar diversas disposições aos caixotões móveis do teto de modo a que o salão de banquetes vá mudando de decoração à medida que vão surgindo os vários pratos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ou antes aquele que demonstra&lt;/strong&gt;, a si mesmo e aos outros, que &lt;strong&gt;a natureza nos não impõe nada que seja duro e difícil&lt;/strong&gt;, que para termos uma casa não carecemos de marmoristas ou marceneiros, que para nos vestirmos não dependemos do comércio da seda, em suma, que para dispormos do essencial à vida quotidiana nos basta aquilo que a terra nos apresenta à superfície? Se a humanidade se dispusesse a seguir os conselhos de um tal homem imediatamente perceberia que &lt;strong&gt;tão inútil é o cozinheiro como o soldado!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os antigos, esses homens que &lt;strong&gt;satisfaziam sem quaisquer excessos as suas necessidades físicas&lt;/strong&gt;, eram de fato sábios, ou pelo menos muito próximo de o serem. Para se obter o indispensável não é preciso muito esforço; as canseiras destinam-se a satisfazer os luxos. Tu podes dispensar todos os técnicos: basta que sigas a natureza! E a natureza &lt;strong&gt;não pretendeu fazer de nós &amp;ldquo;especialistas&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;: a cada um ensinou &lt;strong&gt;como suprir as carências essenciais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Um homem nu não consegue aguentar o frio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- Ê certo&lt;/strong&gt;. Mas não serão as peles dos animais capturados defesa mais do que suficiente contra o frio? Não há muitos povos que cobrem o corpo com cascas de árvores entrançadas? Não se podem fabricar peças de vestuário a partir de penas de aves? Não é verdade que, ainda hoje, uma grande parte dos Citas se veste com peles de raposa e de arminho, que não só são agradáveis ao tato como impermeáveis ao vento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mais ainda:&lt;/strong&gt; não é verdade que eles entretecem redes de vime com que, cobertas de um pouco de lama, fazem paredes, e sobre as quais colocam depois tetos de colmo ou outras plantas? E que a chuva escorre pelo declive desses tetos, permitindo-lhes afrontar sem receio os rigores do Inverno?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É necessário construir abrigos densos com que nos protejamos no pino do Verão.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- É certo.&lt;/strong&gt; Mas não é verdade que o tempo pôs à nossa disposição inúmeros locais escavados como cavernas, ou devido às intempéries ou a qualquer outro motivo? Os habitantes das Sirtes não vivem em cabanas escavadas? Não fazem o mesmo todas aquelas populações que não encontram outra protecção eficiente contra a excessiva intensidade do sol senão a própria terra, embora escaldante?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A natureza não foi assim tão injusta&lt;/strong&gt; que proporcionasse aos restantes animais todos os meios para viver, e &lt;strong&gt;só ao homem impusesse a necessidade de todas estas técnicas!&lt;/strong&gt; Daquilo que é indispensável à nossa sobrevivência nada a natureza nos impôs que fosse difícil de obter ou que exigisse grandes canseiras. 
Ao nascer, o homem tem à mão o indispensável; &lt;strong&gt;depois é que aborrece a facilidade e só tem interesse pelo que é difícil de conseguir&lt;/strong&gt;. Habitação, vestuário, alimentos - tudo isso que agora nos exige enorme esforço estava outrora à disposição de todos, gratuitamente, sem dificuldades de obtenção; &lt;strong&gt;usava-se de cada coisa consoante as necessidades reais&lt;/strong&gt;; nós é que impusemos um preço a tudo, &lt;strong&gt;transformando tudo em raridades&lt;/strong&gt; que só se obtêm à custa de muitas e requintadas técnicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A natureza dá-nos em abundância o que naturalmente necessitamos&lt;/strong&gt;. A civilização do luxo é um desvio em relação à natureza: &lt;strong&gt;dia-a-dia cria novas necessidades&lt;/strong&gt;, que aumentam de época para época; o engenho está ao serviço dos vícios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Começou por ambicionar coisas supérfluas&lt;/strong&gt;, em seguida contrárias à natureza, e acabou por colocar a alma na dependência do corpo, forçando-a à subordinação aos prazeres físicos. Todas estas técnicas que enchem de agitação e ruído as nossas cidades estão ao serviço do corpo; o que outrora se lhe concedia a título de escravo, é-lhe atualmente outorgado como a um soberano!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daqui provém essa profusão de oficinas onde se fabricam tecidos ou artigos metálicos, onde se destilam perfumes; todas essas escolas de dança sensual, de canto sensual e efeminado. &lt;strong&gt;Desapareceu&lt;/strong&gt; de entre nós a antiga &lt;strong&gt;moderação natural&lt;/strong&gt; que limitava os desejos às necessidades; hoje, &lt;strong&gt;desejar apenas o essencial é dar provas de mesquinho provincianismo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ê espantoso, caro Lucílio, como &lt;strong&gt;o fascínio das palavras consegue desviar da verdade até mesmo os grandes espíritos&lt;/strong&gt;. Verifica-se isto em &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt;, um dos homens a quem, segundo penso, &lt;strong&gt;a filosofia mais deve&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E aí o temos a descrever, primeiro, como é que se enrolam uns fios e se puxam outros até formar uma teia mole e pouco firme; em seguida, como é que a teia, esticada por pesos, é urdida verticalmente, como é que é introduzido o fio vertical e como este - uma vez que ao entrar afrouxa o peso exercido na trama - é obrigado pelo pente a unir-se estreitamente aos restantes fios; e, por fim, atribui também aos sábios a invenção da tecelagem, esquecendo-se que posteriormente se descobriu uma técnica mais sofisticada, segundo a qual&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;o tear é fixo ao montante, a travessa separa os fios, no meio da urdidura passa a lançadeira ponteaguda, a trama que os dentes do largo pente fixam&amp;rdquo; &lt;sub&gt;  Cf. Ovídio, Met., VI, 55-8.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que pensaria Posidónio&lt;/strong&gt; ao ver os teares de hoje, onde se fabricam tecidos inteiramente transparentes e tão inúteis para o corpo como incapazes de resguardar o pudor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa depois &lt;strong&gt;aos trabalhos do campo&lt;/strong&gt;, e com igual eloquência descreve como o solo é revolvido uma e outra vez pelo arado para que a terra se torne mais propícia ao crescimento das raízes; refere-se depois às sementeiras, e à necessidade de arrancar à mão as ervas daninhas que possam prejudicar o desenvolvimento das searas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Também estas técnicas&lt;/strong&gt;, diz Posidónio, são obra dos sábios; &lt;strong&gt;como se&lt;/strong&gt; não víssemos constantemente os agricultores aplicarem-se a descobrir novos modos de acrescer a fertilidade dos terrenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se tudo isto ainda fosse pouco, Posidónio vai ainda mandar o sábio para o moinho! E aí o temos a explicar como o sábio foi conduzido pela imitação da natureza até ao fabrico do pão. &lt;strong&gt;Cito as suas palavras&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Os cereais introduzidos na boca são triturados pelo choque dos dentes uns contra os outros; a língua encarrega-se de reconduzir aos dentes algum grão que se escape; depois são humedecidos com saliva para que assim escorreguem mais facilmente pelo esófago; ao chegarem ao estômago são cozidos à temperatura constante natural, finalmente são assimilados pelo organismo. Da observação deste modelo alguém tirou a ideia de, à semelhança dos dentes, sobrepor duas mós de pedra rugosa, das quais uma permanecia fixa enquanto a outra se movia sobre ela; pela fricção das duas pedras os grãos começam por quebrar-se, e com a continuação vão sendo triturados até se tornarem em pó; a farinha é depois misturada com água, é amassada, e à massa dá-se a forma de pão; o pão era a princípio cozido sobre cinza quente ou num recipiente de barro sobreaquecido; mais tarde veio a descobrir-se o forno e outras maneiras de regular a produção do calor.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pouco faltou a Posidónio para atribuir também aos sábios a &lt;strong&gt;arte do sapateiro&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas invenções são evidentemente &lt;strong&gt;imputáveis à razão&lt;/strong&gt;, mas de modo algum à forma superior de razão. São descobertas feitas pelo homem, mas não pelo sábio. Estão ao mesmo nível que a invenção dos barcos com que percorremos rios e mares, impulsionados por velas que recolhem a força do vento, e dotados de lemes na retaguarda para imprimirem à embarcação este ou aquele rumo. O modelo do leme proveio da observação dos peixes, que se servem da cauda para, com um ligeiro movimento a um lado ou a outro, imprimirem uma orientação à sua carreira.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Todos estes inventos&amp;rdquo; - diz Posidônio &amp;ldquo;pertencem ao sábio, que no entanto entregou a sua execução a artífices mais humildes por os achar pouco dignos de si.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não é correto;&lt;/strong&gt; os autores de tais inventos situam-se &lt;strong&gt;no mesmo
nível&lt;/strong&gt; dos homens que ainda hoje os põem em prática. Certas técnicas, é bem conhecido, surgiram já nos nossos dias: por exemplo o uso de placas de pedra translúcida nas janelas, os balneários instalados sobre estufas ou o uso de canalizações metidas na parede de modo a que todo o espaço seja aquecido por igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para quê&lt;/strong&gt; falar do emprego do mármore nos templos ou nas casas particulares? Ou nas enormes colunas de pedra polida que sustentam os pórticos e os edifícios em que cabe uma multidão? Ou ainda dos caracteres de estenografia que permitem à mão ir registando o discurso à mesma velocidade a que as palavras são pronunciadas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas tarefas estão a cargo dos mais vis escravos. A filosofia está a um nível superior: &lt;strong&gt;os seus ensinamentos dirigem-se à alma, não às mãos!&lt;/strong&gt; Queres saber quais são as suas descobertas, as suas realizações? Não são decerto os passos de dança elegantes, ou os diversos ruídos produzidos pelo ar ao sair, ou ao passar, pela trompa ou pela flauta até formar um som harmonioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A filosofia também não se empenha em fabricar armas&lt;/strong&gt;, em erguer muralhas, enfim, em &lt;strong&gt;ser útil às artes da guerra&lt;/strong&gt;: a sua preocupação é a paz, o seu empenho é &lt;strong&gt;incitar todos os homens à concórdia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O filósofo, repito, não fabrica os instrumentos necessários às necessidades correntes&lt;/strong&gt;. Porquê atribuir-lhe uma atividade tão subalterna quando ele, na realidade, é um &amp;ldquo;artista da vida&amp;rdquo;? As outras artes, aliás, também estão sob o seu domínio. Se é a filosofia que governa a nossa vida, deve também ela governar os acessórios da nossa vida; o seu fim supremo, porém, é determinar em que consiste a felicidade e em guiar-nos pela via que conduz a esse fim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A sua tarefa é distinguir os males reais dos males aparentes&lt;/strong&gt;, é libertar os espíritos de vãs ilusões, é instilar neles uma grandeza efetiva e &lt;strong&gt;reprimir as exageradas aparências derivadas de juízos fúteis&lt;/strong&gt;, é evitar toda e qualquer confusão entre grandeza real e presunção; é, em suma, facultar-nos o conhecimento da natureza, inclusive da natureza da própria filosofia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ela elucida-nos sobre a natureza&lt;/strong&gt; e os atributos dos deuses, sobre o mundo infernal, sobre os lares e os génios; diz-nos o que sucede à alma quando assume o estatuto de divindade de segunda grandeza; diz-nos onde a alma passa a morar, diz-nos quais são então a sua &lt;strong&gt;atividade, a sua capacidade, a sua vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta é a iniciação que a filosofia nos proporciona:&lt;/strong&gt; iniciação que nos abre as portas, não de um santuário de província mas do templo sublime de todos os deuses, do próprio universo, cujo verdadeiro aspecto, cuja verdadeira face dá a conhecer ao nosso espírito, já que a visão não alcança um tão grandioso espectáculo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filosofia passa em seguida a &lt;strong&gt;estudar os princípios do universo&lt;/strong&gt;: como o todo é permeado pela razão eterna, como a energia específica de cada germe é responsável pela configuração própria de cada ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seguir-se-á o estudo da alma:&lt;/strong&gt; donde provém, onde reside, quanto tempo dura, de que partes se compõe. Após a análise dos seres corpóreos vem o estudo dos incorpóreos e dos argumentos que demonstram a sua realidade. Finalmente, discute-se o &lt;strong&gt;aparecimento da ambiguidade quer na vida quer na linguagem&lt;/strong&gt;, porquanto em ambas se verifica a presença do verdadeiro e do falso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a mim, ao contrário do que pensa Posidónio, o sábio não passou a rejeitar as artes manuais, pela boa razão de que nunca as praticou. O sábio, de fato, nunca julgaria que merecia a pena inventar qualquer coisa que, em seu entender, &lt;strong&gt;não fosse para usar sempre&lt;/strong&gt;; ou seja, não ia inventar hoje o que abandonaria amanhã!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz Posidónio: &amp;ldquo;Foi Anacarsis quem inventou a roda do oleiro, cuja rotação serve para modelar os recipientes de barro.&amp;rdquo; Mas como Homero já faz menção da roda de oleiro, Posidónio prefere considerar falsos os versos em vez da sua história! Eu por mim tenho que Anacarsis não foi o inventor da roda; se o foi, teremos o caso de um sábio que produziu um invento, mas não a título de sábio. &lt;strong&gt;Há muita coisa que os sábios fazem a título de homens, e não de sábios.&lt;/strong&gt; Imagina, por exemplo, um sábio que seja rápido a correr: ele vencerá os adversários na corrida por ser rápido, não por ser sábio. Gostaria de poder mostrar a Posidónio um vidreiro capaz de modelar pelo sopro o vidro em diversíssimas formas que dificilmente um artífice hábil de mãos conseguiria obter. E esta arte foi inventada depois de terem deixado de aparecer sábios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Diz-se que foi &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt; quem inventou o arco de abóbada, colocando em semicírculo as pedras umas sobre as outras e rematando no centro com uma pedra de fecho .&amp;rdquo; Esta afirmação é de certeza falsa: obviamente foram construídas pontes e portas rematadas com arcos de volta inteira, anteriormente a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt;. Mas, já agora, lembremo-nos de que foi &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dem%C3%B3crito&#34;&gt;Demócrito&lt;/a&gt; quem descobriu o modo de amolecer o marfim ou de, por meio de cozedura, transformar um calhau em esmeralda: uma tal cozedura ainda hoje se emprega para dar cor a pedras apropriadas a esse efeito. Que um sábio invente destas técnicas, é possível; mas se as inventa, não o faz a título de sábio. &lt;strong&gt;O sábio faz muita coisa que os ignorantes podem fazer tão bem ou melhor, e decerto com muito mais prática!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desejas saber &lt;strong&gt;o que o sábio investiga&lt;/strong&gt;, o que é que ele &lt;strong&gt;traz à luz do dia?&lt;/strong&gt; Em primeiro lugar, &lt;strong&gt;a verdade acerca da natureza&lt;/strong&gt;, que ele, ao contrário dos outros seres vivos, não observa com os olhos do corpo, incapazes de atingirem o plano divino; em seguida, &lt;strong&gt;as regras da nossa vida&lt;/strong&gt;, que ele põe em concordância com a lei do universo; consequentemente, ensina-nos não apenas a conhecer os deuses mas a obedecer-lhes e a aceitar como ordens suas tudo o que nos possa suceder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio &lt;strong&gt;impede-nos de dar crédito às falsas opiniões&lt;/strong&gt;, e avalia tudo quanto existe pelo &lt;strong&gt;justo valor&lt;/strong&gt;; condena os prazeres de que nos podemos vir a arrepender, e &lt;strong&gt;exalta os bens cujo estatuto permanece inalterável&lt;/strong&gt;; demonstra que o homem mais feliz é o que é &lt;strong&gt;indiferente à felicidade&lt;/strong&gt;, que o homem mais poderoso é o que &lt;strong&gt;tem poder absoluto sobre si&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não te estou falando daquela filosofia que expulsa o cidadão da sua comunidade, coloca os deuses à margem do mundo e põe a virtude na dependência do prazer &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; falo-te, sim, daquela que &lt;strong&gt;aceita como único bem o bem moral&lt;/strong&gt;, que &lt;strong&gt;resiste soberanamente aos favores dos homens ou da fortuna&lt;/strong&gt;, e cujo maior preço consiste em estar &lt;strong&gt;acima de qualquer preço!&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não creio que uma tal filosofia pudesse ter existido nesses tempos rudes em que a indústria ainda não existia e em que se aprendia pela prática a utilidade das coisas. Ela só pode ter vindo &lt;strong&gt;após a era afortunada em que as benesses da natureza se encontravam à disposição de qualquer um&lt;/strong&gt;, isto é, antes de a avareza e o luxo terem introduzido a discórdia entre os homens e os terem ensinado a roubar em vez de partilhar os seus bens. Os homens dessa época não eram sábios, ainda que &lt;strong&gt;a sua conduta pudesse ser própria de sábios&lt;/strong&gt;. Seria impossível imaginar uma melhor condição para o género humano. Se os deuses permitissem a qualquer de nós recriar o planeta e regulamentar os costumes do seu povo, nenhuma situação seria mais merecedora da aprovação do que aquela em que, como se conta,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot; &amp;hellip; nenhum colono arava ainda a terra; assinalar limites aos campos e delimitar propriedades era um crime, &lt;strong&gt;todos produziam para todos&lt;/strong&gt;, e a própria terra oferecia, sem que alguém os reclamasse, livremente os seus frutos.&amp;quot;&lt;sub&gt; Vergílio, Georg., I, 125-8.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que situação mais feliz encontrar para o género humano?&lt;/strong&gt; Todos usufruíam em comum os dons da natureza e esta como autêntica mãe, chegava para suprir as necessidades de todos. Como todos os bens eram comuns, a sua posse não oferecia perigo. &lt;strong&gt;O mais rico de todos os povos não será aquele em que é impossível encontrar um pobre?&lt;/strong&gt; Mas a avareza introduziu-se neste equilibrado estado de coisas, e ao pretender arrogar-se a posse exclusiva de uma coisa qualquer, fez automaticamente de todas as outras coisas alheias; trocou a totalidade por uma ínfima parcela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A avareza arrastou consigo a pobreza e, por tudo desejar, tudo acabou por perder. Poderá agora esforçar-se por recuperar o que perdeu; poderá acrescentar às suas novas propriedades, expulsando o vizinho a troco de dinheiro ou à força; poderá alargar os seus latifúndios até cobrirem províncias inteiras, e considerar que &lt;strong&gt;ser proprietário é viajar pelas suas terras sem lhes ver o fim&lt;/strong&gt;; por muito que estendamos os limites do que é nosso, nunca reobteremos o que perdemos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;À custa de muito esforço poderemos ter uma grande propriedade&lt;/strong&gt;: antigamente, contudo, éramos proprietários de tudo! Sem cultura, a própria terra era mais fértil, e bastava para as necessidades de gente que a não saqueava. Quando se descobria qualquer produto natural, &lt;strong&gt;o prazer de o comunicar aos outros não era menor do que o prazer da descoberta&lt;/strong&gt;. Não havia excessos, não havia carências: tudo era dividido irmãmente. O mais forte ainda não sujeitava o mais fraco; o avarento, &lt;strong&gt;escondendo o que a si próprio é inútil, ainda não privava os outros do indispensável&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cada um cuidava tanto de si como do próximo&lt;/strong&gt;. As armas jaziam ociosas; as mãos, isentas de sangue humano, guardavam toda a violência para a luta com as feras. Esses homens protegiam-se do sol apenas na sombra densa das florestas, viviam sob humildes tetos de colmo como único abrigo contra as inclemências do inverno, mas &lt;strong&gt;podiam ver as suas noites passarem-se sem angústia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nós, no meio da nossa púrpura, dormimos agitados, sujeitos &lt;strong&gt;ao violento aguilhão da ansiedade&lt;/strong&gt;; eles, dormindo na terra dura, que sono tranquilo gozavam! Não tinham sobre a cabeça tetos trabalhados; dormindo ao relento, viam deslizar os astros sobre as suas cabeças, viam o sublime espectáculo noturno da mole imensa do universo em silenciosa rotação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quer de dia quer de noite&lt;/strong&gt; tinham ante os olhos a vastidão da belíssima morada que é a Terra; era um prazer para eles ver uns astros declinando no meio do firmamento, enquanto outros, nascendo, faziam a sua aparição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como não gostariam eles de vaguear por entre todas estas maravilhas?&lt;/strong&gt; Vós, pelo contrário, tremeis de medo ao menor ruído nas vossas casas; no meio das vossas pinturas, ao mínimo estalido fugis aterrorizados. Eles não possuíam mansões do tamanho de cidades; o ar circulava livremente, sem paredes que o retivessem; a sombra ligeira de um penhasco ou de uma árvore, fontes transparentes, ribeiros correndo espontaneamente, e não forçados a seguir um curso artificial através de hábeis canalizações, prados belos sem o mínimo artifício, e no meio de tudo uma habitação campesina, trabalho das suas mãos rústicas - tal era a morada desses homens uma morada segundo a natureza, em que &lt;strong&gt;apetecia viver&lt;/strong&gt; nem causa nem objeto de temores. As casas de hoje são uma das grandes fontes dos nossos receios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A vida desses homens era admirável e plena de inocência&lt;/strong&gt;; no entanto eles não eram sábios, já que este termo se aplica hoje à mais nobre das tarefas. Não nego, contudo, que eles fossem &lt;strong&gt;homens de grande elevação espiritual&lt;/strong&gt;, acabados, por assim dizer, &lt;strong&gt;de sair das mãos dos deuses&lt;/strong&gt;; é inegável que o mundo, ainda não esgotado, produzia seres superiores. Mas embora todos possuíssem um carácter mais Íntegro e mais pronto ao trabalho, também é certo que o seu espírito ainda não estava completamente amadurecido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude, na realidade, não é um dom da natureza: ser bom necessita estudo.&lt;/strong&gt; Eles não iam procurar nas entranhas da terra o ouro, à prata ou as pedras preciosas; eram compassivos para com os animais; vinham ainda longe os tempos em que &lt;strong&gt;o homem mata o seu semelhante não num impulso de cólera ou de medo, mas apenas para gozar o espectáculo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não usavam vestes bordadas, não faziam tecidos em fio de ouro, pois nem sequer extraíam o ouro. Quer isto dizer que eles eram inocentes por mera ignorância; &amp;lsquo;Ora &lt;strong&gt;há grande diferença entre a ignorância do mal e a vontade de o evitar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses homens não conheciam a justiça, não conheciam a prudência, nem a moderação, nem a coragem. A sua vida rude tinha algo de semelhante com estas virtudes. &lt;strong&gt;A virtude autêntica, porém, só é possível a uma alma instruída,&lt;/strong&gt; cultivada, uma alma que atingiu o mais alto nível através de uma contínua exercitação. &lt;strong&gt;Tendemos para este nível, mas não o temos já de nascença;&lt;/strong&gt; mesmo nos homens melhores, antes da iniciação filosófica, se pode haver matéria-prima para a virtude, não existe ainda a virtude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Alusão evidente aos epicuristas.&lt;br&gt;
&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Não menos evidente síntese das posições estóicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 83</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-83/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-83/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-83&#34;&gt;Carta 83&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queres que eu te descreva integralmente tudo quanto faço em cada dia, de manhã à noite. Quer isto dizer que &lt;strong&gt;fazes um bom juízo a meu respeito&lt;/strong&gt;, pois não imaginas que &lt;strong&gt;eu possa ter algo a esconder-te&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É assim mesmo que nós devemos viver:&lt;/strong&gt; como se a nossa vida decorresse à vista de todos. &lt;strong&gt;É assim mesmo que nós devemos pensar:&lt;/strong&gt; como se alguém pudesse surpreender o nosso mais íntimo pensamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E alguém há que pode fazê-lo. De que nos vale esconder dos outros alguma coisa se à divindade nada permanece oculto? Ela existe &lt;strong&gt;dentro da nossa alma&lt;/strong&gt;, toma parte ativa nas nossas reflexões.· &amp;ldquo;Toma parte&amp;rdquo;, digo eu, &lt;strong&gt;como se&lt;/strong&gt; apenas o fizesse esporadicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou, portanto, fazer o que me pedes: descrever-te com todo o gosto cada ato que pratico, e por que ordem o faço. Vou observar-me com toda a atenção, vou fazer uma coisa da maior util idade: &lt;strong&gt;avaliar com cuidado cada um dos meus dias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habitualmente, &lt;strong&gt;ninguém auto-analisa a própria vida&lt;/strong&gt;, o que só contribui para acrescer os vícios. Todos pensamos no que estamos para fazer, e mesmo isto raramente, mas não atentamos &lt;strong&gt;no que já fizemos&lt;/strong&gt;, quando afinal as decisões quanto ao futuro &lt;strong&gt;estão dependentes do passado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O meu dia de hoje pertence-me, ninguém me roubou um bocadinho que fosse: todo ele foi dividido entre &lt;strong&gt;o leito&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; e &lt;strong&gt;a leitura&lt;/strong&gt;. Os &lt;strong&gt;exercícios físicos&lt;/strong&gt; ocuparam uma parcela mínima. A propósito, devo render graças à velhice que me não faz perder muito tempo com tais exercícios ! Um pouco de movimento, e fico cansado; ora o cansaço obriga mesmo os melhores atletas a darem por terminado o treino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres saber quem são os meus &lt;strong&gt;&amp;ldquo;treinadores&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; dir-te-ei que me contento apenas com &lt;strong&gt;Fário&lt;/strong&gt;, que é um escravozinho muito simpático, como tu sabes. Mas vou necessitar de trocá-lo por outro ainda um pouco mais jovem. Fário diz que ambos &lt;strong&gt;sofremos do mesmo mal&lt;/strong&gt; porque a ambos já nos estão caindo os dentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, quando ele se põe a correr, eu já quase não consigo acompanhá-lo, e dentro de alguns dias não conseguirei mesmo. Daqui poderás inferir &lt;strong&gt;a utilidade dos exercícios diários&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rapidamente estabelece-se uma grande distância entre nós, pois &lt;strong&gt;marchamos em direções opostas&lt;/strong&gt;. Enquanto ele vai subindo vou eu descendo, e tu bem sabes em qual destes sentidos se caminha mais depressa! Disse uma mentira: a minha idade já não se limita a &amp;ldquo;descer&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;tomba em queda livre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bem, mas tu queres saber qual foi o resultado da corrida de hoje? Um resultado que só raramente os atletas alcançam, ficámos &lt;strong&gt;os dois em primeiro lugar!&lt;/strong&gt; Depois da corrida, que mais foi estafadeira que exercício, meti-me na água fria, nome que em minha casa se dá à água morna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aqui está:&lt;/strong&gt; eu, o grande banhista de água gélida, eu que não passava o dia 1 de Janeiro sem dar um mergulho na piscina, eu que, na passagem do ano, assim como &lt;strong&gt;celebrava a chegada do ano com uma leitura&lt;/strong&gt;, uma obra, um discurso, também costumava ir saltar para dentro da Fonte da Virgem, comecei por transferir os meus banhos para o Tibre, e por fim, quando estou de boa saúde e tudo me corre bem, para &lt;strong&gt;sta banheira aquecida pelo sol&lt;/strong&gt;; pouco me falta para ficar reduzido ao banho quente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A seguir ao banho, um pouco de pão seco, uma &lt;strong&gt;ligeira refeição mesmo em pé&lt;/strong&gt;, daquelas que não obrigam a ir lavar as mãos. &lt;strong&gt;Durmo muito pouco&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tu conheces o meu hábito:&lt;/strong&gt; basta um breve sono para repousar; deixar, por poucos minutos, de estar acordado é o suficiente. Por vezes tenho a consciência de ter dormido, outras apenas suspeito que o fiz. Irrompe subitamente o estrépito do circo; uma vozearia repentina e unânime fere-me os ouvidos, sem perturbar, sem interromper sequer as minhas reflexões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou capaz de &lt;strong&gt;suportar muito bem o ruído&lt;/strong&gt;; um grande número de vozes indistintas é para mim como o barulho das ondas, do vento a bater na folhagem ou outros sons de que mal nos apercebemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vou agora dizer-te em que problema ocupei o meu espírito. Fiquei matutando desde ontem no que é que pode ter levado pensadores profundos a apresentarem &lt;strong&gt;demonstrações ridículas e confusas para questões da máxima importância&lt;/strong&gt;, demonstrações que, embora conformes à verdade, &lt;strong&gt;têm todo o ar de mentiras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O grande &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, o fundador da nossa vigorosa e sublime escola estóica, pretende demover-nos da &lt;strong&gt;embriaguês&lt;/strong&gt;. Pois aqui tens o silogismo que ele congeminou para provar que o homem de bem nunca pode embriagar-se:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ninguém confia um segredo a um ébrio, mas pode confiá-lo a um homem de bem; logo, o homem de bem nunca estará ébrio&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Observa agora como, através de um silogismo similar, se pode evidenciar o ridículo desta demonstração (basta-me enunciar um exemplo de entre muitos possíveis):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ninguém confia um segredo a alguém que está a dormir, mas pode confiá-lo a um homem de bem; logo, o homem de bem nunca dorme&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Posid%C3%B3nio&#34;&gt;Posidónio&lt;/a&gt; procura defender o nosso &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt; da única forma possível, mas sem o conseguir, acho eu. Diz ele que a palavra &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ébrio&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; pode ser entendida em dois sentidos: num caso, aplicada a alguém que bebeu demais e &lt;strong&gt;ficou inconsciente&lt;/strong&gt;; noutro, a alguém que &lt;strong&gt;habitualmente se embriaga&lt;/strong&gt;, que é viciado na bebida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt; emprega o vocábulo está a pensar em alguém que se embriaga habitualmente, não em quem está ébrio de momento; &lt;strong&gt;é ao primeiro que ninguém confiaria um segredo que ele&lt;/strong&gt;, sob a ação do álcool, poderia imediatamente revelar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;isto é falso&lt;/strong&gt;, porque a primeira premissa do silogismo citado se refere a alguém que de momento está mesmo ébrio, não a alguém que pode vir a estar. Nós temos de admitir que há uma grande diferença entre &lt;strong&gt;um ébrio ocasional&lt;/strong&gt; e um &lt;strong&gt;ébrio habitual&lt;/strong&gt;: um homem pode estar ébrio pela primeira vez, sem que tenha o vício, enquanto um viciado na bebida se encontra frequentemente sóbrio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É assim que eu entendo o significado deste vocábulo, sobretudo tendo em conta que ele é usado por alguém que se preocupa com a &lt;strong&gt;exatidão e propriedade dos termos&lt;/strong&gt; que emprega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos agora que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt; estava ciente deste significado da palavra mas pretendeu que nós o não estivéssemos: neste caso, &lt;strong&gt;usando ambiguamente o vocábulo, permitiu a introdução de um sofisma&lt;/strong&gt;, o que &lt;strong&gt;não é o processo correto de chegar à verdade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas admitamos que fez assim conscientemente. Neste caso, a conclusão a que chegou - ou seja, que a um homem habitualmente ébrio ninguém confia um segredo - é erronea. Basta que penses quantas vezes um general, um tribuno ou um centurião tiveram de dar instruções confidenciais &lt;strong&gt;a soldados nem sempre sóbrios&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tarefa de assassinar Gaio César (refiro-me ao César que; após a vitória sobre Pompeio, se tornou senhor do Estado romano) &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; tanto foi confiada a &lt;strong&gt;Tília Cimbro&lt;/strong&gt; como a &lt;strong&gt;Gaio Cássio&lt;/strong&gt;. Ora, enquanto &lt;strong&gt;Cássio&lt;/strong&gt; em toda a sua vida nunca bebeu senão água, &lt;strong&gt;Tílio Cimbro&lt;/strong&gt; era imoderado na bebida, o que o tornava um &lt;strong&gt;indivíduo irascível&lt;/strong&gt;. Ele próprio, aliás, admitia com ironia o seu vício, dizendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Como hei-de eu aguentar um chefe supremo se nem consigo aguentar o vinho?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cada um poderá &lt;strong&gt;recordar-se de pessoas suas conhecidas&lt;/strong&gt; a quem se não pode dar a guardar uma ânfora de vinho mas se pode confiar um segredo. Por mim, vou referir-me a um caso que me ocorre antes que me passe da lembrança, porquanto temos o dever de utilizar como modelos &lt;strong&gt;casos famosos&lt;/strong&gt; sem precisar de estar sempre a recorrer à antiguidade. &lt;strong&gt;Lúcio Pisão&lt;/strong&gt;, o chefe da polícia de Roma, desde que foi nomeado para o cargo, nunca mais deixou de embriagar-se. Passava a maior parte da noite em festins; depois ficava a dormir até quase ao meio-dia,o que, para ele, era uma madrugada. No entanto, &lt;strong&gt;cumpriu sempre com a maior diligência o seu dever&lt;/strong&gt; de manter a ordem na cidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este homem o &lt;strong&gt;divino Augusto&lt;/strong&gt; confiou instruções secretas ao nomeá-lo como governador da Trácia que ele, aliás, acabou de pacificar; o mesmo fez Tibério ao retirar-se para a Campânia, muito embora a situação em Roma fosse confusa e houvesse grande hostilidade contra si. A experiência de Tibério com este Pisão dado à bebida foi mesmo tão bem sucedida que, imagino eu, foi essa a causa de ele nomear para governador de Roma &lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Casso&lt;/strong&gt;, - homem severo, de bom carácter, mas de tal modo &amp;ldquo;embebido&amp;rdquo; em vinho que uma vez, quando saiu de um banquete para participar no Senado, se deixou dormir em plena sessão, e teve de ser levado de lá sem dar acordo de si. Pois &lt;strong&gt;Tibério confiou a este homem muitos documentos&lt;/strong&gt; escritos pelo próprio punho, que nem aos seus íntimos colaboradores ousava revelar, sem que Casso tivesse desvendado o mínimo segredo, público ou privado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ponhamos, portanto, de lado as &lt;strong&gt;declamações deste tipo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O espírito dominado pelo álcool não é senhor de si mesmo. À maneira do mosto que, ao fermentar, estoira com os próprios tonéis e faz vir ao de cima tudo quanto está lá no fundo, assim o ébrio, sob a pressão do vinho, deita cá para fora, diante de toda a gente, todos os segredos que lá tem dentro. Sob o peso da bebida, um ébrio, regorgitando de vinho, não consegue sequer reter no estômago a comida. E o mesmo faz com os segredos, pondo-se a revelar indiscriminadamente tanto os próprios como os alheios.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É certo que, &lt;strong&gt;por vezes&lt;/strong&gt;, isto acontece. Mas &lt;strong&gt;acontece também&lt;/strong&gt; nós discutirmos assuntos prementes com pessoas que sabemos serem dadas à bebida. Consequentemente, &lt;strong&gt;é falsa toda a argumentação&lt;/strong&gt; aqui utilizada para provar&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;que a um homem viciado na bebida ninguém costuma confiar segredos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muito mais importante do que estes discursos é a condenação expressa da embriaguez, e &lt;strong&gt;a exposição do que nela há de vicioso&lt;/strong&gt;. Qualquer homem, mesmo um homem vulgar, deve evitar os excessos, quanto mais aquele que já atingiu um elevado grau de sabedoria. Para este, &lt;strong&gt;é mais do que suficiente saciar a sede&lt;/strong&gt;; e se, por ventura, levado pela companhia, prolonga um pouco mais a boa disposição, &lt;strong&gt;nunca chega a atingir o estado de embriaguez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Investigaremos depois se o espírito do sábio pode deixar-se perturbar por excesso de vinho, e comportar-se como ébrio; entretanto, se quiseres provar que um homem de bem nunca deve embriagar-se, para quê recorrer a silogismos ? Diz antes que é vergonhoso ingerir mais do que podemos, fazendo por &lt;strong&gt;ignorar a capacidade do nosso estômago&lt;/strong&gt;; que os ébrios tomam atitudes de que &lt;strong&gt;eles próprios se envergonham&lt;/strong&gt; quando sóbrios; diz que a embriaguez não passa de &lt;strong&gt;uma loucura voluntária&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que um homem &lt;strong&gt;se comporta como ébrio&lt;/strong&gt; durante vários dias consecutivos: acaso hesitarás ein considerá-lo um autêntico demente? Nos casos de que falávamos a demência não é menor, apenas dura menos tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembra-te do caso de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Alexandre,_o_Grande&#34;&gt;Alexandre da Macedónia&lt;/a&gt;, o qual, no meio de um banquete, trespassou com à espada &lt;strong&gt;Clito&lt;/strong&gt;, o mais querido e fiel dos seus amigos; quando deu conta do que &#39; fizera desejou morrer, e sem dúvida era isso que deveria ter feito!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A embriaguez excita e descobre todos os vícios&lt;/strong&gt;, e repele o pudor que se opõe às atitudes condenáveis; muita gente, de fato, evita tais atitudes mais pela vergonha de cometer um mau ato do que propriamente por íntima convicção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando o espírito é possuído por um violento excesso de bebida, todo o seu lado mau vem ao de cima. &lt;strong&gt;A embriaguez não causa os vícios, mas trá-los à luz&lt;/strong&gt;: o libertino não espera a hora de recolher-se, mas entrega-se sem demora a tudo quanto os seus apetites solicitam; o pervertido não hesita em reconhecer publicamente a sua perversão; o arruaceiro fica incapaz de controlar a língua e as mãos. Avoluma-se a má criação do insolente, a malvadez do cruel, a inveja do despeitado; &lt;strong&gt;todo o vício, em suma, cresce e torna-se visível.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acrescente-se&lt;/strong&gt; a falta de autocontrolo, as palavras titubeantes e indistintas, os olhos revirados, os passos cambaleantes, a cabeça à roda, o próprio teto movendo-se como se um furacão fizesse girar toda a casa, as dores no estômago quando o vinho fermenta e dilata as entranhas. Mas, apesar de tudo, isto &lt;strong&gt;ainda é suportável quando a pessoa consegue aguentar-se de pé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agora se,&lt;/strong&gt; para cúmulo, sobrevém o sono e a embriaguez se transforma em indigestão? Pensa em todas as catástrofes que têm sido causadas pela &lt;strong&gt;embriaguez coletiva&lt;/strong&gt;: num caso, é um povo valoroso e combativo que fica à mercê dos inimigos; noutro, é uma cidade que, após uma guerra defensiva de longos anos, acaba por abrir ela mesma as muralhas; noutro ainda, é uma nação obstinada na sua independência que se vê submetida; ou ainda um exército imbatível em combate mas derrotado pelo vinho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Alexandre,_o_Grande&#34;&gt;Alexandre&lt;/a&gt;, a quem acima fiz referência, escapou ileso a inúmeras marchas forçadas, a inúmeras batalhas, a inúmeras tempestades de que saiu vencedor apesar da hostilidade das terras e dos climas, a inúmeras torrentes caindo sabe-se lá donde, a inúmeras travessias por
mar: só o deitou por terra o excessivo prazer da bebida, o seu copo digno de Hércules!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que glória há em beber muito?&lt;/strong&gt; Ainda que sejas o vencedor, que todos os outros - prostrados pelo sono, agoniados - não te acompanhem já nos brindes, ainda que, em pleno banquete, sejas o único ainda de pé, ainda que superes todos com a tua espantosa resistência à bebida, ainda que ninguém mais consiga beber tanto vinho&amp;hellip; um tonel far-te-ia tombar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra não foi a perdição desse homem notável e de ânimo nobre que se chamou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marco_Ant%C3%B4nio&#34;&gt;Marco António&lt;/a&gt;: não foi acaso a paixão por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cle%C3%B3patra&#34;&gt;Cleópatra&lt;/a&gt; (tão violenta como a paixão pelo vinho) que o levou a adaptar costumes estrangeiros e vícios não romanos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta paixão fez dele um inimigo da República&lt;/strong&gt;, tornou-o incapaz de medir-se com os adversários; fê-lo cruel a ponto de, enquanto ceava, lhe serem levadas as cabeças dos principais cidadãos, a ponto de observar, entre manjares requintadíssimos, no meio de luxo asiático, os rostos e as mãos dos proscritos, a ponto de já saciado de bebida, ter ainda sede de sangue. Já era intolerável que ele se embriagasse por cometer tais atos; muito mais intolerável ainda que os cometesse enquanto se embriagava!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A crueldade segue-se inevitavelmente ao excesso de vinho, pois &lt;strong&gt;a sanidade mental fica completamente alterada&lt;/strong&gt;, e todos os excessos são possíveis. Uma doença muito prolongada torna qualquer pessoa irritadiça, irascível, incapaz de resistir à mínima contrariedade; do mesmo modo, um contínuo estado de embriaguez torna os ânimos cruéis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como a pessoa está frequentemente fora de si, a demência torna-se um estado habitual&lt;/strong&gt;, e os vícios originados pelo vinho permanecem mesmo quando não se bebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Em conclusão&lt;/strong&gt;, diga-se por que razão o sábio nunca deve embriagar-se; mostre-se, &lt;strong&gt;por fatos e não por palavras&lt;/strong&gt;, tudo quanto há de horroroso e prejudicial na embriaguez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prove-se (&lt;strong&gt;o que é facílimo de conseguir&lt;/strong&gt;) como os chamados prazeres, quando excessivos, se tornam tormentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, pelo contrário, se argumentar que o sábio, embora bebendo muito, não perde a razão e conserva a plenitude das suas faculdades mesmo embriagado,. .. &lt;strong&gt;então poder-se-á argumentar também&lt;/strong&gt; que ele não morrerá se beber um veneno, não dormirá se tomar um soporífero, nem vomitará as entranhas se ingerir um bocado de eléboro! Mas se ele fica incapaz de marchar a direito e de articular duas palavras - como pretender que está em parte sóbrio e em parte embriagado ? ! &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Não se entenda que o filósofo passou metade do dia a dormir, pois ele (infra, § 6) necessitava pouco do sono. O leito de que se trata aqui, portanto, é uma espécie de divã em que Séneca se reclinava para meditar quando não estava à mesa de trabalho a ler ou a escrever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; A precisão de Séneca é necessária porque Gaio César era o nome comumente usado para designar o imperador também conhecido pela alcunha de Calígula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Cargo idêntico ao atribuído anteriormente a L Pisão, isto é, chefe da polícia de Roma. Casso, portanto, foi sucessor de Pisão nestas delicadas funções.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>