<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Platãozinho on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/plat%C3%A3ozinho/</link>
    <description>Recent content in Platãozinho on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/plat%C3%A3ozinho/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 65</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-65/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-65/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-65&#34;&gt;Carta 65&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O meu dia de ontem foi repartido entre mim e a falta de saúde: a parte da manhã coube-lhe a ela, de tarde &lt;strong&gt;pude dispor de mim próprio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para começar experimentei as minhas forças através da leitura; vendo que aguentavam, &lt;strong&gt;atrevi-me a exigir mais delas&lt;/strong&gt;, ou melhor, a deixá-las à vontade. Escrevi alguma coisa, com mais cuidado mesmo do que é meu costume, quando luto com um assunto difícil em que não quero dar-me por vencido, até que apareceram uns amigos que me queriam obrigar a, doente como estava, &lt;strong&gt;não abusar de mim mesmo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A escrita cedeu lugar à conversa, e é precisamente do problema ainda em litígio que eu te vou dar parte. &lt;strong&gt;Elegemos-te para nosso árbitro&lt;/strong&gt;; vais encontrar mais trabalho do que esperas, pois a matéria em discussão apresenta-se sob &lt;strong&gt;três formas&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sabes, os nossos estóicos afirmam que na natureza há &lt;strong&gt;dois princípios&lt;/strong&gt; dos quais tudo o mais deriva: &lt;strong&gt;a causa e a matéria&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;. A &lt;strong&gt;matéria&lt;/strong&gt; jaz inerte, apta a tomar todas as formas, mas imóvel para sempre se ninguém a trabalhar; a &lt;strong&gt;causa&lt;/strong&gt;, porém, que é como quem diz, a razão, &lt;strong&gt;dá forma à matéria&lt;/strong&gt;, transforma-a naquilo que quer, realiza a partir dela vários tipos de produtos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É, portanto, necessário que haja &lt;strong&gt;um princípio do qual tudo deriva&lt;/strong&gt;, um outro, que &lt;strong&gt;a cada coisa dê forma&lt;/strong&gt;: este é a causa, aquele a matéria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Toda a arte é imitação da natureza&lt;/strong&gt;, pelo que se pode aplicar o que eu disse em sentido genérico às atividades próprias do homem. Uma estátua implica que haja uma matéria posta à disposição do artista, mas exige também um artista que dê forma a essa matéria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numa &lt;strong&gt;estátua&lt;/strong&gt;, portanto, a matéria é o &lt;strong&gt;bronze&lt;/strong&gt;, a causa é o &lt;strong&gt;escultor&lt;/strong&gt;. Todas as outras coisas são regidas pela mesma condição, todas exigem algo capaz de &lt;strong&gt;tomar uma forma&lt;/strong&gt; e alguém capaz de &lt;strong&gt;produzir essa forma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Os estóicos são de opinião que &lt;strong&gt;a causa é apenas uma: o agente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arist%C3%B3teles&#34;&gt;Aristóteles&lt;/a&gt; entende que a causa se pode considerar de &lt;strong&gt;três pontos de vista&lt;/strong&gt;. Diz ele: &amp;ldquo;A primeira causa é a própria &lt;strong&gt;matéria&lt;/strong&gt;, sem a qual nada pode ser produzido; a segunda é &lt;strong&gt;o artífice&lt;/strong&gt;; a terceira é a forma imposta a cada objeto, por exemplo, a uma estátua.&amp;rdquo; A esta última chama Aristóteles &lt;strong&gt;εἶδος&lt;/strong&gt;- &amp;ldquo;Mas a estas&amp;rdquo; - continua ele - &amp;ldquo;há que acrescentar uma quarta, que é &lt;strong&gt;a finalidade&lt;/strong&gt; da obra acabada.&amp;quot;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Já te vou explicar o que isto significa.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;bronze&lt;/strong&gt; é a primeira causa da estátua, pois esta nunca poderia ter sido feita se não existisse &lt;strong&gt;algo capaz de ser fundido e moldado&lt;/strong&gt;. A segunda causa é &lt;strong&gt;o artista&lt;/strong&gt;, porquanto o bronze nunca tomaria a forma de estátua &lt;strong&gt;sem ser trabalhado por mãos hábeis&lt;/strong&gt;. A terceira causa é a forma já que uma estátua não poderia ser rotulada de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;doryphoros&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ou de &amp;ldquo;diadumenos&amp;rdquo;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt; se não apresentasse expressamente as respectivas características. A quarta causa é a &lt;strong&gt;finalidade&lt;/strong&gt; com que a estátua foi feita; &lt;strong&gt;se não houvesse uma finalidade não haveria estátua&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E o que se entende por &lt;strong&gt;finalidade&lt;/strong&gt;? É &lt;strong&gt;o propósito que moveu o artista&lt;/strong&gt;, o fim que procurou atingir: pode ser &lt;strong&gt;o dinheiro&lt;/strong&gt;, se fez a estátua para a vender, &lt;strong&gt;a glória&lt;/strong&gt;, se trabalhou para obter fama, o &lt;strong&gt;sentimento religioso&lt;/strong&gt;, se a fez para a doar a um templo. Entre as causas de uma obra deve, portanto, figurar aquilo que a motivou, a menos que se entenda que não é causa da obra aquele elemento sem o qual ela nunca teria sido feita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estas causas &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; acrescenta &lt;strong&gt;uma quinta&lt;/strong&gt;, o modelo, a que ele dá o nome de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ideia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (ιδέα)&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;. O modelo é &lt;strong&gt;aquela forma que o artista procurou reproduzir quando levou a cabo o seu projeto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É irrelevante se ele tem fora de si um modelo para o qual olhar, ou &lt;strong&gt;se apenas tem na mente um modelo por ele concebido&lt;/strong&gt;. Os modelos de todas as coisas tem-nos a divindade dentro de si mesma, e igualmente abarca na sua mente quer a quantidade quer a modalidade de cada &lt;strong&gt;futuro objeto&lt;/strong&gt;; a divindade está repleta daquelas figuras - imortais, imutáveis, infatigáveis a que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; chama &lt;strong&gt;&amp;ldquo;as ideias&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, por exemplo, os homens vão morrendo, mas a humanidade em si, &lt;strong&gt;o modelo segundo o qual o homem é formado&lt;/strong&gt;, permanece &lt;strong&gt;inalterável&lt;/strong&gt; por entre o sofrimento e a morte dos homens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, são, portanto, &lt;strong&gt;cinco as causas&lt;/strong&gt;: &lt;code&gt;matéria&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;agente&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;forma&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;modelo&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;finalidade&lt;/code&gt;; delas resulta o produto acabado. Assim numa estátua (já que usei este exemplo logo de início) a matéria é o bronze, o agente é o artista, a forma é o que o artista pretende . representar, o modelo é a &lt;strong&gt;ideia geral que ele deseja imitar&lt;/strong&gt;, a finalidade é &lt;strong&gt;o propósito que teve em vista&lt;/strong&gt;; o produto resultante destas causas é a própria estátua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;o universo igualmente deriva destas causas&lt;/strong&gt;. Há um agente - a divindade; uma matéria-prima - a matéria propriamente dita; uma forma, que é a disposição ordenada do rnundo tal como o contemplamos; um modelo que é a grandiosidade e beleza do universo tal como a divindade a concebeu e realizou; uma finalidade - o propósito da criação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres saber qual o propósito da divindade, dir-te-ei: &lt;strong&gt;a bondade&lt;/strong&gt;, pois é com inteira razão que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; afirma: &amp;ldquo;O motivo por que a divindade criou o mundo foi a sua bondade; dada a sua bondade, tudo o que é bom é digno do seu apreço; por isso criou o mundo tão bom quanto lhe foi possível. &amp;ldquo;&lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz agora de tua justiça qual a opinião que te parece a mais verosímil, não a mais verdadeira, pois esta questão &lt;strong&gt;está tão acima de nós como a própria verdade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta multidão de causas postulada por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arist%C3%B3teles&#34;&gt;Aristóteles&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; ou é &lt;strong&gt;demasiado vasta&lt;/strong&gt;, ou é &lt;strong&gt;demasiado restrita&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, se eles apontam como causa tudo o que, uma vez retirado, torna impossível a obra, a sua enumeração é restrita. Haverá que pôr entre as causas &lt;strong&gt;o tempo&lt;/strong&gt;, pois nada se pode fazer senão no tempo. Haverá que pôr &lt;strong&gt;o espaço&lt;/strong&gt;, pois se não houver um lugar onde qualquer coisa surja, nada surgirá. Haverá que pôr &lt;strong&gt;o movimento&lt;/strong&gt;, uma vez que &lt;strong&gt;sem este nada nasce e nada morre&lt;/strong&gt;; não há arte alguma, &lt;strong&gt;não há transformação alguma sem movimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que nós procuramos, porém, é a &lt;strong&gt;causa primeira&lt;/strong&gt;, a causa em geral. Esta causa deve ser simples pois a matéria também é simples. A causa que procuramos apenas pode ser esta: &lt;strong&gt;a razão criadora&lt;/strong&gt;, que o mesmo é dizer, a divindade. Todas essas outras que foram enumeradas não são causas múltiplas e individuais: &lt;strong&gt;estão dependentes de uma única, a causa eficiente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diz-se que a forma é uma causa! Mas ela é dada à obra pelo artista: é uma parte da causa, não a causa. Também o modelo (ideia) não é causa, mas sim um &lt;strong&gt;ínstrumento necessário&lt;/strong&gt; à causa. O modelo é tão necessário ao artista como o cinzel ou como a lima: o artista precisa deles para trabalhar, mas nem por isso eles são partes da sua arte, nem, portanto, da causa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros dirão: &amp;ldquo;A finalidade do artista, &lt;strong&gt;aquilo que o motivou a realizar a obra&lt;/strong&gt;, essa é que é a causa.&amp;rdquo; Admito que seja causa, mas não causa eficiente, e sim, apenas, &lt;strong&gt;interveniente&lt;/strong&gt;. E causas deste tipo são incontáveis; nós procuramos, porém, &lt;strong&gt;a causa em geral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando os dois pensadores afirmam que o universo, enquanto obra total e consumada, é uma causa, &lt;strong&gt;não demonstraram a sua habitual perspicácia&lt;/strong&gt;; na realidade, &lt;strong&gt;a obra&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;a causa da obra&lt;/strong&gt;
estão longe de ser a mesma coisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Expõe a tua opinião ou então, o que será mais fácil para ti neste tipo de matérias, diz que não és capaz e manda-me prosseguir a mim. Dirás tu:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas que prazer é o teu em perder tempo com tais questiúnculas que te não libertam de nenhuma paixão nem de nenhum desejo?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A verdade é que eu me ocupo de temas mais válidos &lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt;, que trato daquilo que me tranquiliza o ânimo, que &lt;strong&gt;me observo a mim mesmo antes de observar o universo&lt;/strong&gt;. Mas mesmo nestas &amp;ldquo;questiúnculas&amp;rdquo; eu não perco tempo, como tu julgas. Se nós não as dividirmos até ao infinito ao ponto de tombar numa inútil subtileza, elas &lt;strong&gt;elevam e sublimam o espírito&lt;/strong&gt;, o qual, como que oprimido por um pesado fardo, deseja libertar-se e &lt;strong&gt;regressar aos elementos de que já fez parte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato este nosso corpo é para o espírito &lt;strong&gt;uma carga e um tormento&lt;/strong&gt;; sob o seu peso o espírito tortura-se, está aprisionado, a menos que dele se aproxime a filosofia para o incitar a &lt;strong&gt;alçar-se à contemplação da natureza&lt;/strong&gt;, a trocar o mundo terreno pelo mundo divino. Esta a liberdade do espírito, estes os seus voos: subtrair -se ocasionalmente à prisão e ir refazer as forças no firmamento!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal qual como os operanos especializados num trabalho minucioso e fatigante para os olhos, quer pela atenção requerida, quer pela luz deficiente e fraca em que laboram, vêm de vez em quando à rua e, passeando por qualquer lugar adequado ao lazer, deleitam os olhos com a luz do dia, assim também o espírito, encerrado nesta morada obscura e triste, procura, sempre que pode, o ar livre e
&lt;strong&gt;repousa através da contemplação da natureza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quer o filósofo, quer o candidato a filósofo, estão colados ao seu corpo, mas a melhor parte de si mesmo está liberta e &lt;strong&gt;dirige as suas meditações para as alturas&lt;/strong&gt;. Tal como um soldado arregimentado, considera a própria vida como um serviço a cumprir; o seu carácter é tal que &lt;strong&gt;não sente pela vida nem amor nem ódio&lt;/strong&gt;, e sofre a sua condição de mortal embora sabendo que existe uma existência superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pretendes proibir-me a contemplação da natureza e afastar-me do todo para &lt;strong&gt;me limitares a uma parte?&lt;/strong&gt; Então eu não hei-de querer saber como começou todo o universo, quem deu forma a cada coisa, quem separou todos os seres antes misturados indistintamente no meio da matéria inerte? &lt;strong&gt;Não hei-de querer saber quem foi o artífice deste mundo&lt;/strong&gt;, qual &lt;strong&gt;o processo por que tamanha magnitude chegou a ser regulada pelas leis do cosmos?&lt;/strong&gt; Quem reuniu o que estava disperso e distinguiu o que estava amalgamado, &lt;strong&gt;quem deu rosto à matéria que jazia informe?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde vem toda esta luz? É fogo, ou algo mais luminoso do que o fogo? &lt;strong&gt;Eu não hei-de investigar estas questões?&lt;/strong&gt; Hei-de &lt;strong&gt;ignorar donde provim&lt;/strong&gt;, se o mundo apenas uma vez o vejo ou se nascerei mais vezes? E para onde irei depois? Qual o lugar que acolherá a minha alma liberta das leis da humana servidão? Queres proibir-me o acesso ao firmamento, por outras palavras, pretendes que eu &lt;strong&gt;viva com os olhos no chão?&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sou algo mais, eu &lt;strong&gt;nasci para algo mais do que para ser escravo do meu corpo&lt;/strong&gt;, a quem não tenho em maior conta do que a uma cadeia em torno à minha liberdade. Este corpo, oponho-o como barreira aos golpes da fortuna, e não consinto que através dele algum golpe chegue até mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se algo em mim pode sofrer ataques é o corpo; mas neste desconfortável domicílio &lt;strong&gt;habita um espírito livre&lt;/strong&gt;. Nunca esta carne me compelirá ao medo, ou a alguma hipocrisia indigna de um homem de bem; &lt;strong&gt;nunca serei levado a mentir por atenção a este frágil corpo&lt;/strong&gt;. Quando chegar a altura romperei a minha ligação com ele. E mesmo agora, enquanto estamos colados um ao outro, &lt;strong&gt;não somos companheiros com direitos iguais&lt;/strong&gt;: o espírito arroga para si todos os direitos. O desprezo pelo
próprio corpo é a certeza da liberdade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltemos, porém, ao assunto. &lt;strong&gt;À nossa liberdade importa imenso investigar as questões acima referidas&lt;/strong&gt;, porquanto tudo no mundo consta de matéria e de espírito divino. A divindade é que regula tudo, e tudo a rodeia e segue como a um guia ou um chefe. O agente; ou seja, a divindade, é mais poderoso e válido do que a matéria submetida à ação da divindade. Ora &lt;strong&gt;lugar idêntico ao que a divindade ocupa no universo, ocupa no homem o espírito&lt;/strong&gt;; o que no universo é a matéria, é em nós o corpo. Sirva, portanto, &lt;strong&gt;o inferior ao superior&lt;/strong&gt;; sejamos fortes diante do acaso; não recebemos as injúrias, as feridas, as cadeias, a miséria. &lt;strong&gt;O que é a morte?&lt;/strong&gt; Ou é termo, ou é passagem &lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não receio chegar ao termo, pois ficarei no mesmo estado de quem nunca nasceu; &lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt; também não receio a passagem, pois &lt;strong&gt;em lugar algum estarei tão limitado como aqui!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!👍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Isto é, são sucessivamente discutidas as teses do &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estoicismo&#34;&gt;estoicismo&lt;/a&gt; (§§ 2-3 ), de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arist%C3%B3teles&#34;&gt;Aristóteles&lt;/a&gt; (§§ 4-6) e de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; (§§ 7-10) sobre o problema das causas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; V. S. V. F., I, 85 (=II, 300), II, 310.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arist%C3%B3teles&#34;&gt;Aristóteles&lt;/a&gt;, Metafisica, IV, 1013 a 24-35. - Sobre o εἶδος(&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Teoria_das_ideias&#34;&gt;eidos&lt;/a&gt;) cf. supra carta 58, 20 ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt; Representações plásticas de um homem segurando uma lança (δopίφορος),
ou com a cabeça cingida por uma fita ou diadema (διαδούμενος) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt; Cf. supra carta 58, 19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt; Cf. &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Timeu_(di%C3%A1logo)&#34;&gt;Timeu&lt;/a&gt;, 29 d-e.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt; passo corrupto, objeto de variadas propostas de saneamento. A tradução . corresponde à conjectura potiora de Hense (em vez do absurdo peiora dos mss.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt;Sobre a importância que esta classe de problemas revestia para Séneca veja-se o prefácio ao livro I das &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Naturales_quaestiones&#34;&gt;Naturales Quaestiones&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt; Não deverá ver-se aqui uma indecisão de Séneca ou um mal entendido eclectismo, mas apenas a obediência a um princípio da &lt;strong&gt;pedagogia estóica&lt;/strong&gt; que, desde &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Crisipo_de_Solos&#34;&gt;Crisipo&lt;/a&gt;, aconselhava a não contrariar frontalmente as convicções prévias dos discípulos, mas antes a, partindo destas, e reinterpretando-as, levá-los gradualmente às posições da Escola (v. I. Hadot, Seneca und die griechisch-romische Trttdition der Seelenleitung, Berlin, 1965, p. 83).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt; A mesma ideia quase pelas mesmas palavras nas Troianas, 407-8: &amp;ldquo;Queres saber onde ficarás depois da morre? Lá onde está o que ainda não nasceu!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 64</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-64/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-64/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-64&#34;&gt;Carta 64&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ontem estiveste na nossa companhia. &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Apenas ontem?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não te queixes: repara que eu escrevi &lt;strong&gt;&amp;ldquo;na nossa companhia&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, o que significa que &lt;strong&gt;na minha estás tu sempre!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vieram visitar-me alguns amigos, e aumentou a fumaça na minha chaminé: não daquelas fumaradas que se evolam da cozinha dos ricaços para grande susto dos bombeiros, mas uma fumaça modesta apenas para dizer que &lt;strong&gt;havia convidados em casa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A conversa foi variada, como é habitual quando há amigos a jantar, passando de assunto para assunto sem tratar exaustivamente nenhuma questão. A terminar &lt;strong&gt;leu-se um livro&lt;/strong&gt; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Quinto_S%C3%A9xtio&#34;&gt;Quinto Sêxtio&lt;/a&gt;, o pai - grande homem, podes crer, e &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Estoicismo&#34;&gt;estóico&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;ele o negue&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grandes deuses, que energia, que força de ânimo este homem tem!&lt;/strong&gt; O mesmo não poderás dizer de todos os filósofos: alguns há, e de nomeada, cujos escritos não têm qualquer vigor. Propõem teses, discutem, envolvem-se em sofismas, mas &lt;strong&gt;não transmitem energia porque eles próprios a não têm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas ao ler Sêxtio dá vontade de dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;Que vida, que vigor, que liberdade! Este homem está para além da condição humana; ao terminar a leitura vou cheio de intensa confiança em mim mesmo!&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o estado de espírito com que fico ao lê-lo, &lt;strong&gt;apetece-me desafiar todas as eventualidades&lt;/strong&gt; , apetece-me gritar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Porque esperas, fortuna? Avança, estou pronto para o combate!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;meu ânimo&lt;/strong&gt;  fica idêntico ao do homem que pretende &lt;strong&gt;pôr-se à prova&lt;/strong&gt; , que busca demonstrar a sua coragem&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;e anseia por que entre a caça inofensiva surja, escumante,
um javali, ou que um /uivo leão desça da montanha. &lt;sub&gt; Vergílio, Aen., IV, 158-9.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apetece-me encontrar um obstáculo a vencer&lt;/strong&gt;, uma dificuldade a superar valorosamente. Sêxtio, efetivamente, tem uma qualidade extraordinária: &lt;strong&gt;ser capaz de mostrar toda a grandeza que há na felicidade mas não tirar toda a esperança de alcançá-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lendo-o, saberás que a felicidade autêntica se situa a &lt;strong&gt;um nível elevadíssimo&lt;/strong&gt;, mas a que &lt;strong&gt;podemos aceder pelo exercício da vontade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A própria virtude ser-te-á do maior auxílio&lt;/strong&gt;, revelando-se a ti como objeto tanto de contemplação como de esperança. Eu por mim costumo dedicar bastante tempo à contemplação da sabedoria; olho-a com os mesmos olhos de embevecimento com que contemplo de vez em quando o universo, isto é, sempre &lt;strong&gt;como se fosse a primeira vez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venero por igual as descobertas da filosofia e os seus descobridores; abeiro-me delas &lt;strong&gt;feliz como de uma herança de muitas gerações&lt;/strong&gt;. Foi para mim que tais descobertas foram feitas, para mim que elas foram elaboradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Façamos, pois, como o bom chefe de família, e &lt;strong&gt;aumentemos o património que nos foi transmitido!&lt;/strong&gt; Possa a herança que vou transmitir aos vindouros ser maior do que a que recebi. Há muito trabalho ainda a fazer, haverá sempre muito; &lt;strong&gt;nem mesmo a alguém que nasça daqui a mil séculos&lt;/strong&gt; faltará ocasião para acrescentar ainda esse património.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, admitindo que &lt;strong&gt;os antigos já descobriram tudo&lt;/strong&gt;, no uso, no conhecimento, na organização dessas descobertas haverá ainda assim uma parte de novidade. Imagina, por exemplo, que nos foi transmitida a receita para a cufa das doenças dos olhos: não será necessário procurar novas fórmulas, mas haverá que &lt;strong&gt;adequar os medicamentos conhecidos à doença e à situação concreta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este remédio trata a vista inflamada; aquele faz diminuir o inchaço das pálpebras; este outro evita que os olhos purguem subitamente; aquele além aumenta a acuidade da visão: será necessário &lt;strong&gt;preparar os ingredientes&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;escolher o momento oportuno&lt;/strong&gt; para a aplicação, determinar a posologia em função de cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora os antigos &lt;strong&gt;inventaram os remédios adequados aos males da alma&lt;/strong&gt;, mas cabe-nos a nós averiguar o modo e a ocasião em que eles devem ser aplicados. Os nossos predecessores fizeram muito, mas não fizeram tudo. &lt;strong&gt;Devemos dar-lhes a nossa admiração, prestar-lhes culto como se fossem deuses!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque não hei-de eu ter em minha casa os bustos desses grandes homens como formas de &lt;strong&gt;estimular a alma&lt;/strong&gt;? Porque não celebrar os seus aniversários? Porque não evocá-los continuamente, como prova &lt;strong&gt;do respeito que lhes dedico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mesma veneração que devo aos meus mestres devo também &lt;strong&gt;a esses grandes mestres do género humano&lt;/strong&gt;, qual fonte donde brotou a iniciação ao supremo bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se eu deparar com um cônsul ou um pretor prestar-lhes-ei as mostras de respeito que é usual prestar aos magistrados: saltarei do cavalo, descobrirei a cabeça, ceder-lhes-ei a passagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quanto aos dois &lt;a href=&#34;%5BCat%C3%A3o%5D(https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem)&#34;&gt;Catões&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio_Sapiente&#34;&gt;Lélio-o-Sábio&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, e também a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Zen%C3%A3o_de_C%C3%ADtio&#34;&gt;Zenão&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cleantes_de_Assos&#34;&gt;Cleantes&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;ser-me-á possível pensar neles sem as maiores provas de respeito e admiração?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A todos estes homens eu venero, e sinto-me pleno de entusiasmo sempre que penso em tão grandiosos nomes!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 58</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-58/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-58/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-58&#34;&gt;Carta 58&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Até que ponto é grande a nossa pobreza, direi mesmo a nossa &lt;strong&gt;indigência vocabular&lt;/strong&gt;, nunca o tinha compreendido tão bem como hoje. Estávamos casualmente falando de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;: mil noções se nos depararam carentes, mas desprovidas, de um &lt;strong&gt;vocábulo apropriado&lt;/strong&gt;; em contrapartida há muitas outras que tiveram nome, caído em desuso devido ao nosso gosto requintado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora &lt;strong&gt;ter gostos requintados no meio da indigência é insuportável !&lt;/strong&gt; Àquele inseto que atormenta os rebanhos e os faz dispersar por todo o vale, chamado em grego οίστρος  (&amp;ldquo;moscardo&amp;rdquo;), dava-se antigamente o nome de &lt;strong&gt;asilus&lt;/strong&gt;. Do fato há o testemunho de Vergílio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Junto ao bosque do Sílaro , às azinheiras que cobrem de verde o Alburno, esvoaça em número ingente o inseto cujo nome romano era asilus, e agora se chama em grego oestrus, - bicho antipático, de agudo zumbido, que pelos bosques atormenta e põe em fuga o gado. &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creio dever entender-se que se trata de um &lt;strong&gt;vocábulo já passado de moda&lt;/strong&gt;. Para te não fazer perder muito tempo, dir-te-ei que eram usuais algumas palavras simples, como na expressão &amp;ldquo;&lt;strong&gt;decidir (cernere)&lt;/strong&gt; uma contenda pelas armas&amp;rdquo;.
O mesmo Vergílio te comprovará o caso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poderosos, oriundos dos quatro cantos da terra, os heróis se afrontavam, para decidir (cernere) a sorte das armas.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atualmente empregamos para a mesma noção o verbo &lt;strong&gt;decernere&lt;/strong&gt;; ou seja, caiu em desuso o emprego do verbo simples. Os antigos também diziam &lt;strong&gt;si iusso&lt;/strong&gt; (&amp;ldquo;se eu o ordenar&amp;rdquo;) em vez de &lt;strong&gt;si iussero&lt;/strong&gt; (&amp;ldquo;id.&amp;quot;). Não te fies na minha palavra, mas na abonação de Vergílio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;que o resto do exército avance junto a mim para onde eu o ordenar (iusso).&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não te falo disto com tanta minúcia para que fiques a saber quanto tempo eu perdi na escola do gramático, mas sim para que te dês conta da quantidade de vocábulos, usados por Énio e Ácio, que &lt;strong&gt;se tornaram obsoletos&lt;/strong&gt;; pois se mesmo na obra de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt;, que sempre tem continuado a ser lida, já alguns termos há que passaram de moda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;O que significa todo este preâmbulo?&amp;rdquo; - perguntarás tu. - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Qual a sua finalidade?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Não to esconderei: o que pretendo é, se possível, empregar a palavra &lt;strong&gt;essência&lt;/strong&gt; (essentia) sem chocar os teus ouvidos; se os chocar, aliás, empregá-la-ei na mesma!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como garante deste vocábulo tenho &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt;, que me parece autoridade de peso &lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;; entre os autores mais recentes tenho Fabiano, escritor eloquente, elegante e de estilo claro, mesmo para o nosso gosto sofisticado. Pois que havia eu de fazer, Lucílio amigo? De que outro modo traduzir o grego &lt;strong&gt;ουσία&lt;/strong&gt; , essa noção imprescindível que, por natureza, constitui &lt;strong&gt;o fundamento de tudo o mais&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peço-te, portanto, que me consintas o uso daquele vocábulo. De resto farei o possível para &lt;strong&gt;usar com parcimónia&lt;/strong&gt; a vénia que me irás conceder; talvez mesmo me contente com o simples fato de ma dares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que me adiantará, aliás, a tua benevolência se tenho já aqui algo &lt;strong&gt;impossível de dizer em latim&lt;/strong&gt;, fato que originou a minha ira contra a nossa língua?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maior será a tua condenação da pobreza vocabular romana quando souberes que é &lt;strong&gt;uma única sílaba aquilo que eu não consigo traduzir&lt;/strong&gt;. Queres saber qual é? &lt;strong&gt;το ον&lt;/strong&gt;  (&amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;). Posso parecer-te homem de fraco engenho: há um recurso imediato, posso verter esse conceito pela expressão &lt;strong&gt;quod est&lt;/strong&gt; (&amp;ldquo;aquilo que é&amp;rdquo;). Mas é evidente a diferença entre as duas: sou obrigado a usar um verbo em vez de um nome. A necessidade obriga, porém, a dizer &lt;strong&gt;&amp;ldquo;aquilo que é&amp;rdquo;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um amigo nosso, homem de grande cultura, dizia hoje que a expressão o ser era usada por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; em &lt;strong&gt;seis sentidos distintos&lt;/strong&gt;. Poderei indicar-tos todos se primeiro te explicar que existe uma coisa que é o &lt;strong&gt;género&lt;/strong&gt; e outra que é a &lt;strong&gt;espécie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que vamos procurar &lt;strong&gt;em primeiro lugar&lt;/strong&gt; é aquele &lt;strong&gt;género primeiro&lt;/strong&gt; do qual derivam todas as espécies, do qual se origina toda a divisão, no qual &lt;strong&gt;tudo está compreendido&lt;/strong&gt;. Encontrá-lo-emos se tomarmos cada coisa com &lt;strong&gt;generalização crescente&lt;/strong&gt;; assim acabaremos por chegar ao género primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &amp;ldquo;homem&amp;rdquo; é uma espécie, diz Aristóteles; o &amp;ldquo;cavalo&amp;rdquo; é uma espécie; o &amp;ldquo;cão&amp;rdquo; é uma espécie. Temos agora de procurar &lt;strong&gt;qual é o elemento comum a todas estas espécies&lt;/strong&gt;, o elemento que as compreenda a todas e do qual elas &lt;strong&gt;dependam&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse elemento é o género animal. Obtemos assim o &lt;strong&gt;género comum&lt;/strong&gt; às três espécies indicadas &amp;ldquo;homem&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cavalo&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cão&amp;rdquo; - ou seja, o género &lt;strong&gt;&amp;ldquo;animal&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há seres que &lt;strong&gt;têm vida sem serem animais&lt;/strong&gt;; dizemos que têm vida as plantas, as árvores, e por isso dizemos que elas vivem e morrem. Consequentemente um género superior será o &lt;strong&gt;género animado&lt;/strong&gt;, no qual serão compreendidos os animais e as plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas há ainda seres que &lt;strong&gt;não possuem vida&lt;/strong&gt;, como as pedras; deverá, portanto, haver um género mais primitivo que o &amp;ldquo;animado&amp;rdquo;: será o corpo. O género &amp;ldquo;corpo&amp;rdquo; poderá ser subdividido se dissermos que todos os corpos ou são &lt;strong&gt;animados ou inanimados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há ainda, contudo, um género superior ao &amp;ldquo;corpo&amp;rdquo;, uma vez que nós dizemos que algumas coisas são &lt;strong&gt;corpóreas&lt;/strong&gt; e outras são &lt;strong&gt;incorpóreas&lt;/strong&gt;. Qual será então esse género de que estas espécies derivam? Precisamente aquele ao qual atrás designámos de uma forma tão pouco adequada: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;aquilo que é&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (= &amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este poderemos dividi-lo em duas espécies:
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; ou é corpóreo, ou incorpóreo. Temos aqui, portanto, o género primeiro, o mais primitivo, o género, por assim dizer, geral; os restantes géneros são, digamos, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;especiais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;homem&amp;rdquo; é um género&lt;/strong&gt;, mas contém em si, como espécies, &lt;strong&gt;os povos&lt;/strong&gt; (Gregos, Romanos, Partos), &lt;strong&gt;as cores&lt;/strong&gt; (brancos, negros, amarelos), &lt;strong&gt;os indivíduos&lt;/strong&gt; (Carão, Cícero, Lucrécio). Na medida em que contém muitos elementos, é género; na medida em que está dependente de outro, é espécie. Quanto ao género &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, esse é geral, &lt;strong&gt;não tem nenhum outro acima de si, está na origem de tudo e tudo deriva dele&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os estóicos pretendem subordiná-lo ainda a um género mais primitivo&lt;/strong&gt;, do qual te falarei daqui a pouco ; por agora pretendo mostrar-te que o género de que estou a falar (&amp;ldquo;o ser&amp;rdquo;) deve ser considerado como de fato o primeiro, uma vez que basta para abarcar tudo o mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu divido o ser em duas espécies: a das coisas &lt;strong&gt;&amp;ldquo;corpóreas&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e a das coisas &lt;strong&gt;&amp;ldquo;incorpóreas&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;; não há terceira possibilidade. O género &lt;strong&gt;&amp;ldquo;corpo&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, por sua vez, divido-o nas espécies &lt;strong&gt;&amp;ldquo;animada&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&amp;ldquo;inanimada&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Quanto aos seres animados dividi-los-ei em &lt;strong&gt;&amp;ldquo;seres que têm alma&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&amp;ldquo;seres que apenas possuem princípio vital&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; &lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;
movimento próprio, que marcham e se deslocam, e seres que se alimentam e crescem fixos ao solo por raízes. Quanto aos &amp;ldquo;animais&amp;rdquo;, em quantas espécies dividi-los? Em
&lt;strong&gt;&amp;ldquo;mortais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&amp;ldquo;imortais&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguns estóicos são de opinião que o género primeiro seja o algo (&lt;strong&gt;quid&lt;/strong&gt;), pelo motivo que passo a dizer-te  &lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;
&amp;ldquo;Na natureza&amp;rdquo; - afirmam eles - &amp;ldquo;há coisas que existem e coisas que não existem; ora mesmo estas estão compreendidas na natureza. É o caso dos &lt;strong&gt;produtos da imaginação&lt;/strong&gt;, tal como os Centauros e os Gigantes, e tudo o mais que, &lt;strong&gt;originado por falsos conceitos&lt;/strong&gt;, acaba por obter uma certa imagem, embora &lt;strong&gt;desprovida de substância&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo; &lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltemos à questão proposta, ou seja, de que modo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; concebe as &lt;strong&gt;seis gradações do ser&lt;/strong&gt;. Em primeiro lugar o &amp;ldquo;ser&amp;rdquo; não pode ser captado pela vista, pelo tato, ou por qualquer outro sentido; &lt;strong&gt;é somente pensável&lt;/strong&gt;. Todo o ser em geral, como por exemplo o homem em
geral, escapa à alçada da vista; o que nós vemos é o ser especial, como &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%ADcero&#34;&gt;Cícero&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;. O &amp;ldquo;animal&amp;rdquo; não é objeto da vista, &lt;strong&gt;mas do pensamento&lt;/strong&gt;. Podem ser vistas, porém, as suas espécies: um cavalo, um cão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em segundo lugar na escala do ser, considera &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;  &lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt; ; ou então, em seres que têm
aquele que sobreleva e supera todos os demais; ou seja, o que ele chama o &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser por excelência&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Assim, &amp;ldquo;poeta&amp;rdquo; é uma designação genérica, um nome que se dá a todos quantos fazem versos, mas na Grécia tornou-se a designação de um só homem: quando se diz &amp;ldquo;o Poeta&amp;rdquo; entende-se que nos referimos a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Homero&#34;&gt;Homero&lt;/a&gt;. Qual é então o &lt;strong&gt;&amp;ldquo;ser por excelência&amp;rdquo;?&lt;/strong&gt; É deus, o ser maior e mais poderoso de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O terceiro género é o dos seres que &lt;strong&gt;possuem existência própria&lt;/strong&gt;, os quais são uma infinidade, mas colocados para lá da nossa observação. Queres saber que seres são esses? Trata-se de matéria característica de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; : são &lt;strong&gt;aqueles seres a que ele chama &amp;ldquo;as ideias&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, a partir das quais se originam as coisas que vemos e com as quais tudo se conforma. &lt;strong&gt;As &amp;ldquo;ideias&amp;rdquo; são imortais, imutáveis,
invioláveis.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entende bem o que seja uma &amp;ldquo;ideia&amp;rdquo;, ou melhor, o que é que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;  entende por tal: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;a ideia é o modelo eterno de tudo quanto existe na natureza&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. À definição vou acrescentar um exemplo, para quê o pensamento te seja mais claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que eu &lt;strong&gt;quero pintar o teu retrato&lt;/strong&gt;. O &lt;strong&gt;modelo&lt;/strong&gt; para a minha pintura és tu, de cuja observação o meu espírito extrai uma determinada configuração a impor ao quadro; essa configuração, a qual me guia e determina, e da qual se &lt;strong&gt;gera a minha imitação&lt;/strong&gt;, é a &amp;ldquo;ideia&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora bem, a natureza possui &lt;strong&gt;modelos semelhantes&lt;/strong&gt;, em número infinito, da espécie dos homens, da dos peixes, da das árvores; segundo esses modelos conforma-se
tudo quanto é &lt;strong&gt;susceptível de vir a existir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em quarto lugar temos o &lt;strong&gt;eidos (είδος)&lt;/strong&gt;. &lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt;  Atenta com cuidado o que seja o eidos, e, se a coisa te parecer difícil de entender, zanga-te com &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; e não comigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, &lt;strong&gt;qualquer pensamento abstrato tem sempre a sua dificuldade&lt;/strong&gt;. Utilizei há pouco o exemplo do pintor. Se este quisesse representar Vergílio numa pintura, olharia para o próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt;. A &amp;ldquo;ideia&amp;rdquo; era o rosto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virg%C3%ADlio&#34;&gt;Vergílio&lt;/a&gt;, o modelo do futuro quadro; a forma que dela &lt;strong&gt;o artista extrai e impõe ao seu trabalho será o eidos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não entendes qual é a diferença?&lt;strong&gt;A ideia é o modelo, o eidos é a forma deduzida do modelo&lt;/strong&gt; e imposta ao quadro; a ideia é aquilo que o artista &lt;strong&gt;imita&lt;/strong&gt;, o eidos, aquilo que ele &lt;strong&gt;faz&lt;/strong&gt;. Uma escultura tem uma determinada forma: é o seu eidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O próprio modelo que o artista, olhando-o, imprime à estátua, tem também uma determinada forma: &lt;strong&gt;é a sua ideia&lt;/strong&gt;. Se preferes uma outra explanação, dir-te-ei que o eidos está na própria obra, enquanto &lt;strong&gt;a ideia é exterior à obra&lt;/strong&gt;, e não apenas exterior, mas ainda pré-existente à obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;quinto género&lt;/strong&gt; é o das coisas que &lt;strong&gt;existem genericamente&lt;/strong&gt;. Aqui já nos começamos a situar no nosso mundo: trata-se de todos os seres existentes, homens, animais,objetos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;sexto género&lt;/strong&gt; compreende aquilo que apenas tem um &lt;strong&gt;simulacro de existência&lt;/strong&gt;, por exemplo o vazio, ou o tempo. &lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Às coisas que podemos ver ou tocar &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; recusa-se a incluí-las entre os seres que ele considera dotados de existência própria, já que estão num &lt;strong&gt;contínuo devir&lt;/strong&gt;, sofrendo permanentemente &lt;strong&gt;acréscimos ou mutilações&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum de nós é na velhice idêntico ao que foi na juventude; nenhum de nós é pela manhã idêntico ao que foi no dia anterior. Os nossos corpos fluem rapidamente como a corrente dos rios. Tudo quanto vês acompanha o veloz &lt;strong&gt;fluir do tempo&lt;/strong&gt;; nada do que vemos permanece idêntico; eu mesmo, enquanto falo na mudança das coisas, &lt;strong&gt;já mudei&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É este o sentido da frase de Heraclito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;podemos e não podemos mergulhar duas vezes no mesmo rio&amp;rdquo;. &lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O nome do rio permanece o mesmo, a água, essa já passou adiante. Num rio o fenómeno é mais sensível aos olhos do que num homem, mas &lt;strong&gt;não é menos rápido o curso do tempo em nós&lt;/strong&gt;; por isso me espanta a loucura que nos leva a tanto amarmos essa coisa fugidia que é o corpo, e a temer morrermos um dia quando cada momento é a morte do estado imediatamente anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dispõe-te, por-tanto, a &lt;strong&gt;não recear que ocorra um dia aquilo que continuamente está ocorrendo&lt;/strong&gt;. Falei do homem, matéria fluida, caduca, exposta a todos os imprevistos: o próprio mundo, que é eterno e indestrutível, múda também, não permanece idêntico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Embora continue, de fato a conter em si tudo quanto desde sempre conteve, contém-no de uma maneira diferente do que antes, ou seja, &lt;strong&gt;alterou a ordem respectiva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Para que me servem&amp;rdquo; - dirás - &lt;strong&gt;&amp;ldquo;todas essas subtilezas?&amp;quot;&lt;/strong&gt; Se mo perguntas, dir-te-ei: para nada! Mas tal como o gravador dá aos seus olhos, fatigados de longo trabalho, uma pausa, um descanso, ou, como soe dizer-se, um retemperamento, também nós, uma vez por outra, devemos distender o espírito e refazê-lo com alguma distracção. &lt;strong&gt;Importa, porém, que a distração seja profícua;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, se reparares bem, mesmo destas especulações podei-ás tirar matéria útil à tua formação. Caro Lucílio, é este o método que eu uso: &lt;strong&gt;de qualquer conhecimento, por muito afastado que seja da filosofia moral, faço sempre o possível por extrair algum elemento que ofereça utilidade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que pode haver de mais alheio ao aperfeiçoamento do carácter do que estas especulações de que estivemos tratando? Em que podem as &amp;ldquo;ideias&amp;rdquo; de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; fazer de mim &lt;strong&gt;um homem melhor?&lt;/strong&gt; Que posso eu tirar delas que me ajude a reprimir os desejos? Quanto mais não seja esta noção: que tudo quanto existe para serviço dos sentidos, que nos aguça e excita a vontade, não pertence, segundo &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, ao número das coisas que têm &lt;strong&gt;existência verdadeira&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;São, por conseguinte, &lt;strong&gt;coisas imaginárias&lt;/strong&gt;, que mudam de aspecto com o tempo, que nada possuem de estável e permanente. Havemos nós de desejá-las como se elas devessem existir para sempre, ou nós as houvéssemos de permanentemente possuir?! Seres fracos e efémeros, nós, homens, &lt;strong&gt;vivemos entre coisas vãs&lt;/strong&gt;: ergamos antes o espírito &lt;strong&gt;para aquilo que é eterno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admiremos as formas ideais das coisas que pairam nas alturas e a divindade que entre elas se move providenciando o modo de conseguir defender da morte estas criaturas que não pôde criar imortais por impedimento da própria matéria, fazendo com que &lt;strong&gt;pela razão superem as deficiências do corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo o universo permanece, não porque seja eterno, mas porque está &lt;strong&gt;sob a guarda de um ser que o rege&lt;/strong&gt;; se fosse imortal não careceria de protector. É o obreiro do universo que o conserva, dominando pelo seu poder a &lt;strong&gt;fragilidade da matéria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desprezemos, pois, todas as coisas que tão pouco preciosas são a ponto de a &lt;strong&gt;sua própria existência ser duvidosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meditemos igualmente em que, se o universo, tão mortal como nós, &lt;strong&gt;é defendido dos perigos pela sua providência própria&lt;/strong&gt;, é possível que, até certo ponto, a nossa própria providência consiga prolongar um pouco a duração deste miserável corpo, desde que consigamos dominar e reprimir as paixões que consomem a sua maior parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O próprio &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt;, graças aos seus &lt;strong&gt;hábitos comedidos&lt;/strong&gt;, conseguiu atingir a velhice. É certo que era dotado de um corpo forte e vigoroso, tanto que o nome lhe foi dado devido ao seu largo tórax; &lt;sub&gt;(11)&lt;/sub&gt; as perigosas viagens marítimas, porém, tinham-lhe roubado muito do seu vigor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavia, a sua austeridade, a sua moderação em relação a tudo quanto excita a avidez, o &lt;strong&gt;rigoroso cuidado consigo próprio&lt;/strong&gt; fizeram com que chegasse a velho a despeito das condições adversas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabes, creio, que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; ficou a dever aos seus rigorosos cuidados com a saúde o fato de &lt;strong&gt;ter morrido no dia do seu aniversário&lt;/strong&gt;, pelo que completou rigorosamente &lt;strong&gt;oitenta e um anos de vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa razão por que alguns astrólogos, de passagem por Atenas, fizeram sacrifícios ao filósofo falecido na convicção de que ele excedera o destino normal do homem, porquanto a &lt;strong&gt;sua idade atingira o mais perfeito dos números&lt;/strong&gt;, obtido pela elevação de nove ao quadrado. Não duvido de que tu possas reduzir alguns dias a este total, e passar sem qualquer sacrifício!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sobriedade pode prolongar a vida até à velhice, o que, se por mim não o considero desejável, de modo algum acho de reieitar. De facto &lt;strong&gt;será agradável convivermos connosco o mais possível, desde que nós tenhamos tornado dignos de proporcionar uma companhia aprazível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronunciemo-nos, enfim, sobre esta questão: devemos nós minimizar a última fase da velhice e, em vez de aguardar o nosso fim, &lt;strong&gt;apressá-lo com as próprias mãos?&lt;/strong&gt; Esperar passivamente pela morte é atitude quase covarde, tal como é amigo em excesso do vinho quem quer que,
depois de esvaziar a ânfora, vai ainda sorver as borras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resta agora é saber se são borras os últimos anos de vida, ou se, pelo contrário, &lt;strong&gt;são a fase mais transparente e mais pura&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entenda-se: desde que a &lt;strong&gt;inteligência não sofra diminuição&lt;/strong&gt;, que os sentidos sirvam o espírito intactos e que o corpo não esteja diminuído e já meio morto, porquanto é
da maior importância saber &lt;strong&gt;se o que se prolonga é a vida  ou é a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o corpo já não está à altura das suas tarefas, porque não havemos de libertar a alma dos seus entraves? Possivelmente &lt;strong&gt;até o deveríamos fazer antes de ser necessário&lt;/strong&gt;, não fosse dar-se o caso de o não podermos fazer quando necessário for.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E como &lt;strong&gt;é maior o perigo de viver mal do que o de morrer antes do tempo&lt;/strong&gt;, estúpido seria aquele que, com um exíguo sacrifício de tempo, se não libertasse de tantas contingências aleatórias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poucos têm sido os homens que, após longa velhice, atingiram a morte sem diminuição de capacidades, &lt;strong&gt;mas muitos aqueles que uma vida prolongada deixou inutilizados&lt;/strong&gt;: como não
julgar então que mais duro do que perder uns dias de vida é perder o direito a pôr-lhe termo? Não me escutes contrariado, como se estas reflexões se aplicassem desde já à tua pessoa, e pensa bem no que eu pretendo dizer: &lt;strong&gt;eu não porei termo à velhice se ela me deixar o uso das minhas faculdades&lt;/strong&gt;, daquelas que formam a melhor parte de mim mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se, todavia, começar a afectar-me a inteligência, a destruir alguma das suas capacidades, se, &lt;strong&gt;tirando-me a vida, me deixar só a existência, então eu escapar-me-ei desse edifício podre e arruinado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não evitarei pela morte uma doença desde que tratável e não gravosa para o espírito. Nunca erguerei a mão contra mim para evitar o sofrimento: morrer assim é confessar-se derrotado. Mas se souber que tal doença nunca mais me deixará, então sairei eu desta vida, não devido à doença em si, &lt;strong&gt;mas porque ela me será um entrave em relação a tudo por que merece a pena vivermos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Morrer para evitar a dor é uma atitude de fraqueza e covardia; viver só para suportar a dor, é pura estupidez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Já me estou alargando demais. De resto, a matéria daria azo a que aumentasse as horas do dia. &lt;strong&gt;Como há-de saber pôr fim à própria vida um homem que não sabe terminar uma carta?!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boa saúde, então! Gostarás mais de ouvir esta saudação do que de ler contínuas elocubrações
sobre a morte!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Geor., III, 146-50.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., XII, 708-9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., XI, 467.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(4)&lt;/sub&gt;  Cícero, frg. inc. K 10 p. 412 Mueller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(5)&lt;/sub&gt;  Alma = animus; princípio vital = anima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(6)&lt;/sub&gt;  Cf. S. V. F., II, 329, 333.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(7)&lt;/sub&gt; Este passo figura em S. V. F., II, com o número 332.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(8)&lt;/sub&gt; Literalmente είδος  é o &lt;em&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;aspecto exterior de uma coisa&lt;/em&gt;&#39;&lt;/em&gt;*.&#39;, a sua &amp;ldquo;forma&amp;rdquo; (d. F. E. Peters, Termos filosóficos gregos, Lisboa, F. C. Gulbenkian, pp. 62 ss.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(9)&lt;/sub&gt; O vazio (inane, Kevóv) e o tempo (tempus, xpóvo&amp;gt;) constituíam para os estóicos, juntamente com o espaço (locus, rórro&amp;gt;) e o dito (dictum, ÀfKTÓv), as
quatro espécies de seres incorpóreos, cf. S. V. F., II, 331.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(10)&lt;/sub&gt; Heraclito, fr, 49 a Diels-Kranz (cf G. S. Kirk-J. E. Raven, Os filósofos pré-socráticos, Lisboa, F. C. Gulbenkian, 2.ª ed., pp. 198 ss).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Além da Sobrevivência</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-08-08-al%C3%A9m-da-sobreviv%C3%AAncia/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;além-da-sobrevivência&#34;&gt;Além da Sobrevivência&lt;/h1&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/7aa52EYpjGVGZPrqHe0Ibv&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;232&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowtransparency=&#34;true&#34; allow=&#34;encrypted-media&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;EBA quinta \0/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-amigo-vivo-&#34;&gt;O Amigo vivo ❤️&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Neste podcast: &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cl%C3%B3vis_de_Barros_Filho&#34;&gt;&lt;strong&gt;Clóvis&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; fala sobre : qual a diferença entre viver e estar vivo?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;os-amigos-mortos-&#34;&gt;Os Amigos mortos 💔&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Baruch_Espinoza&#34;&gt;Espinoza&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Jean-Jacques_Rousseau&#34;&gt;Rosseau&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arthur_Schopenhauer&#34;&gt;Schopenhauer&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Nietzsche&#34;&gt;Nietzsche&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platãozinho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-tretabug-&#34;&gt;A treta/Bug 🐛&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;diferença entre estar vivo e viver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;estar vivo : sobrevivência. Luta por perseverar. Tem a ver com o &lt;del&gt;famoso&lt;/del&gt; &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conatus&#34;&gt;CONATUS&lt;/a&gt; do espinoza ( falei desse livro &lt;del&gt;BIBLIA BIOHAKER&lt;/del&gt; no último post &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-29-in%C3%A9dita-pamonha-67-medo-de-qu%C3%AA/&#34;&gt;Medo de quê?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idéias de luta pela vida &amp;amp; valor de sobrevivência&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;espinoza :: conatus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rosseau :: amor de si&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Shopenhauer :: vontade de viver.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Definições biológicas x Definições filosóficas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VIVER &amp;ndash; para além de estar vivo&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nietzsche :: Vontade de Potência - indicativo maior da vida. Potencia que quer potencia. Energia vital :: Fonte de força humana&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gregos :: valores morais derivados da excelencia/virtude  &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aret%C3%AA&#34;&gt;arete&lt;/a&gt;  &amp;ndash; respeito a propria natureza
força , ambição e criatividade individual&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;sentido a posteriori : pensamento criativo.
&amp;ldquo;O porque do indivíduo lá pra frente (CRIADOR) . ao inves do porque de tras (CRIATURA &lt;del&gt;de deus, por exemplo&lt;/del&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;justificar o sentido da existencia :: para frente : &amp;ldquo;por isso&amp;rdquo;.
&amp;ldquo;por isso&amp;rdquo; nobre e alto. (pq não?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pereça em busca da sua meta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;( a meta  também ta tatuada! haha &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&#34;&gt;https://www.instagram.com/p/BueNwftlY6L/&lt;/a&gt;  )
** ta aí também o motivo desse blog ter esse nome (E  não outro menos aleatório )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pitacos-&#34;&gt;Pitacos 💬&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;💬  ps1 : esse episódio explicita um pouco o porque que eu sempre tenho o hábito de usar esse atributo &amp;ldquo;morto/vivo&amp;rdquo; com tanta frequência no mundo real.
Uma das máximas que eu pense recemente ( em relação ao coronavírus ) é a percepção de &amp;ldquo;tem que estar vivo para querer viver&amp;rdquo;.
Por isso, para mim, tanta gente ignora os acontecimentos reais vigentes. Eles não estão vivos, só estão vivendo mesmo.
Para quem só está vivendo, faz sentido que o fim chegue o mais rápido que puder. Estar vivo dá trabalho!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps2: de todos os livros do Nietzsche que eu li ( que são todos que ele escreveu, na verdade) o meu favorito é exatamente esse :
VONTANDE de PONTÊNCIA. Definitivamente. Tanto que doei todos eles ( em papel) e fiquei só com essa versão:
[ tem alguns livros que traduz potência por PODER  &amp;ndash; que é o caso desse. ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8585910968/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8585910968&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=aa4b035b6d3c5169683a06f6f4d29339&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8585910968&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;💬  ps3 :: a arete está no MENON. Que é platãozinho ( pre era crista ) . Não se esqueça que essa &amp;ldquo;aristocracia&amp;rdquo; que ele fala, é dos tempos mais pra frente, dos &amp;ldquo;apropriadores de Platãozinho&amp;rdquo; aká cristãos &amp;amp; o cristianismo em geral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;nunca confunda juízo de valor com juízo moralizante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8515023121/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8515023121&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=104e0f6c4e10e5ab8283899fea8dfcce&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8515023121&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meio de algumas diferentes abordagens filosóficas sobre o assunto está a minha tatuagem &amp;lt;3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adoro quando os amigos vivos falam dos meus amigos mortos!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;pt&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;ARETE que o CLOVIS fala ( ἀρετή) é esse teco do robo que vos fala: megalomania como methodo para existir. E dos optimos . &lt;br&gt;*não é todo dia que sai um podcast que explica as suas escolhas existenciais eternizadas. em 15 minutos. &lt;a href=&#34;https://t.co/xKub4QaSi2&#34;&gt;https://t.co/xKub4QaSi2&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.co/CGLSfcVVp7&#34;&gt;pic.twitter.com/CGLSfcVVp7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; keik@ (@luciana_keiko) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/luciana_keiko/status/1423646171478872068?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;August 6, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; 
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;solução-&#34;&gt;solução 🚀&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O mundo tem que te engolir.
O máximo que pode acontecer é você morrer.
Dá mais trabalho, mas em última instância, é bem mais divertido.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muito maravilhoso. Ainda mais pra quem quiser um amigo morto pra lamentar a humanidade. hehe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525418463/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525418463&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=bd7c878b694eccc5e92a8489cd1a0c10&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525418463&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre é bom gente (séria) levantando hipóteses (com rigor filosófico ) sobre problemas (sérios)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/858285062X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=858285062X&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=919a29f9844f7c4784c218843ec22439&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=858285062X&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do bigodudo, esse é outro no top 3 &amp;ndash; porque né. ele tá meio que se analisando e contando como/porque ele se tornou quem ele é.&lt;sub&gt; ( ecce homo , em latim, é tipo &amp;ldquo;CONTEMPLE o homem &amp;ldquo;)&lt;/sub&gt;. Ele tá tietando ele mesmo e isso é maravilhoso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8525429872/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8525429872&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=40d70df56b17a75dc3a093ccc7b7da0c&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8525429872&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse aqui eu pago um pau também. Porque ele é muito malandro. Ele mete o pau nos gregos e pega as melhores partes para ele.
mais ou menos como eu faço na vida =D [ só que tieto os brother ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34;  href=&#34;https://www.amazon.com.br/gp/product/8535928189/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=9325&amp;creativeASIN=8535928189&amp;linkCode=as2&amp;tag=mundodekeika-20&amp;linkId=6412148146a1122f9c43eca8d57977a0&#34;&gt;&lt;img border=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;MarketPlace=BR&amp;ASIN=8535928189&amp;ServiceVersion=20070822&amp;ID=AsinImage&amp;WS=1&amp;Format=_SL250_&amp;tag=mundodekeika-20&#34; &gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>