<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cartas on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/</link>
    <description>Recent content in Cartas on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/cartas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 32</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-32/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-32/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-32&#34;&gt;Carta 32&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A toda a gente que vem lá das tuas bandas eu pergunto por ti, procuro saber como vais, onde e com quem costumas dar-te. Não podes enganar-me: &lt;strong&gt;estou na tua companhia&lt;/strong&gt;. Vive como se todos os teus atos me fossem relatados, ou melhor, como se eu próprio assistisse a eles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daquilo que oiço dizer de ti sabes o que me dá mais satisfação? É &lt;strong&gt;não ouvir dizer nada&lt;/strong&gt;, uma vez que a maior parte daqueles que eu interrogo ignora o que tu andas a fazer. Aí está uma coisa salutar, &lt;strong&gt;não te relacionares com pessoas de índole e objetivos distintos dos teus&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenho a convicção de que essas pessoas &lt;strong&gt;não poderiam desviar-te&lt;/strong&gt; e de que tu manterias os teus propósitos ainda que uma multidão te rodeasse e procurasse dissuadir-te de o fazeres.
Quero eu dizer: não receio que te façam mudar de direcção, mas temo que te &lt;strong&gt;estorvem a marcha&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dificultarem-nos o avanço é um prejuízo de monta&lt;/strong&gt;: é como se, apesar da tremenda brevidade desta vida que a nossa inconstância ainda torna mais breve, estivéssemos de momento a momento a dar os primeiros passos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reduzimos a vida a migalhas&lt;/strong&gt;, fazêmo-la em bocadinhos &amp;hellip; Avança, portanto, meu caro Lucílio, pensa quanto maior seria a tua velocidade se algum inimigo corresse atrás de ti, se suspeitasses que um esquadrão de cavalaria se aproximava seguindo a pista dos fugitivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É isto mesmo o que sucede: &lt;strong&gt;estás a ser perseguido&lt;/strong&gt;. Anda mais rápido, foge, põe-te em segurança; pensa ainda como será admirável consumarmos a vida antes de morrer, e podermos depois aguardar em segurança o que nos restar para viver, sem nada mais desejarmos já para nós mesmos, gozando a plena posse de uma vida feliz, uma vida que, embora se prolongue, &lt;strong&gt;não poderá ser mais feliz do que já é&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando virá o tempo em que tu percebas como o tempo já te não diz respeito, em que atinjas a mais completa tranquilidade, &lt;strong&gt;indiferente ao dia de amanhã&lt;/strong&gt;, perfeitamente satisfeito da vida que já tiveste!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabes o que toma os homens ávidos do futuro? O fato de nenhum conseguir realizar-se! Os teus progenitores desejaram para ti certos bens; eu, pelo contrário, o que te desejo é a capacidade de &lt;strong&gt;sentir desprezo por tudo aquilo que os outros te desejaram em abundância!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os desejos dos teus familiares amontoavam pilhas de moedas, para fazerem de ti um homem rico, esquecidos de que, para te darem a ti, teriam de tirar a outros. O que eu te desejo é &lt;strong&gt;o domínio sobre ti mesmo&lt;/strong&gt;, é que o teu espírito, atormentado por pensamentos inconstantes, acabe por se afirmar e ganhar convicções sólidas, e se sinta &lt;strong&gt;contente de si mesmo&lt;/strong&gt;; é, em suma, que, uma vez compreendida a natureza do verdadeiro bem (e compreendê-la é possuí-la!), o teu espírito não careça de prolongar a sua existência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O homem que consegue realizar a sua vida está, de uma vez por todas, acima de todas as contingências, está desmobilizado, &lt;strong&gt;é um homem livre&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 31</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-31/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-31/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-31&#34;&gt;Carta 31&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8f/The_Sirens_and_Ulysses_by_William_Etty%2C_1837.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou reconhecendo o meu Lucílio: já começa a mostrar-se tal como &lt;strong&gt;prometia vir a ser&lt;/strong&gt;. Prossegue com essa disposição de espírito que te permite desprezar todos os bens vulgares e tender apenas para o &lt;strong&gt;sumo bem&lt;/strong&gt;: não pretendo sequer que te tornes &lt;strong&gt;maior ou melhor&lt;/strong&gt; do que &lt;strong&gt;te esforçavas por ser&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tua preparação de base era bastante ambiciosa: procura, portanto, &lt;strong&gt;atingir somente o alvo que te tinhas proposto&lt;/strong&gt; e põe em prática os princípios que já interiorizaste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, para seres sábio, bastar-te-á &lt;strong&gt;manteres os ouvidos fechados&lt;/strong&gt;; só que não será suficiente usar cera: necessitarás de uma matéria mais densa do que a usada por &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Odisseu&#34;&gt;Ulisses&lt;/a&gt; nos seus companheiros.&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;voz temida&lt;/strong&gt; pelos marinheiros, embora sedutora, não era a voz de todo o mundo; aquela de que nós devemos precaver-nos não provém de um recife, mas &lt;strong&gt;ressoa nos quatro cantos da terra&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa, por conseguinte, ao largo não apenas de um local tornado suspeito pela sua traiçoeira sedução, mas de todas as cidades. Mostra-te &lt;strong&gt;surdo aos conselhos&lt;/strong&gt; dos que mais te querem bem: &lt;strong&gt;com boas intenções, apenas te desejam mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quiseres ser feliz, pede aos deuses que &lt;strong&gt;nada do que para ti desejam se realize&lt;/strong&gt;. Esses bens que gostariam de ver acumulados sobre a tua pessoa não são bens reais; existe somente um bem, causa e fundamento da felicidade: &lt;strong&gt;a autoconfiança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para a obteres só tens um caminho: &lt;strong&gt;negar qualquer importância ao trabalho&lt;/strong&gt;, ou seja, considerá-lo como incluído no número daquelas coisas que em si não são boas nem más.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, é impossível suceder que uma mesma coisa seja alternadamente boa e
má, fácil de suportar e assustadora. &lt;strong&gt;O trabalho não é um bem&lt;/strong&gt;. O que é então um bem? O desprezo pelo trabalho em si mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso eu censuro toda a &lt;strong&gt;atividade vazia de sentido&lt;/strong&gt;. Mas quando o esforço visa a &lt;strong&gt;obtenção da virtude&lt;/strong&gt;, nesse caso, &lt;strong&gt;quanto maior for a energia dispendida&lt;/strong&gt;, quanto menores o cansaço e as concessões ao repouso, tanto maior será a minha admiração e o méu grito de incitamento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Assim mesmo, coragem! Ânimo, tenta atingir o rume de um só fôlego!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O trabalho serve de &lt;strong&gt;estímulo às almas nobres&lt;/strong&gt;. Não deves, todavia, limitar as tuas ambições aos votos que os teus pais faziam para ti em pequeno; de resto seria ridículo um homem como tu, que atingiu na sua carreira os postos mais altos, continuar a incomodar os deuses!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que precisas tu de lhes pedir seja o que for? &lt;strong&gt;Constrói a tua própria felicidade&lt;/strong&gt;, o que facilmente farás desde que entendas isto: é bom tudo o que implica a virtude, é mal tudo o que incluir a presença do vício.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada é susceptível de brilhar se não estiver banhado de luz, nada é sombrio se não estiver envolto em trevas ou situado à sombra de qualquer objeto escuro; para haver calor é preciso recorrer ao fogo, para haver frio é preciso expor as coisas ao ar; da mesma maneira, o que faz as coisas virtuosas ou condenáveis é &lt;strong&gt;apenas a presença da virtude ou do vício&lt;/strong&gt;, respectivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em que consiste o &lt;strong&gt;bem&lt;/strong&gt;? &lt;strong&gt;Na ciência.&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt;&lt;br&gt;
Em que consiste o &lt;strong&gt;mal&lt;/strong&gt;? &lt;strong&gt;Na ignorância&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sábio, esse superior &lt;strong&gt;artista da filosofia&lt;/strong&gt;, saberá rejeitar ou escolher o que for oportuno, mas sem sentir &lt;strong&gt;temor&lt;/strong&gt; pelo que rejeita, nem &lt;strong&gt;admiração&lt;/strong&gt; pelo que escolhe; para tanto basta que ele possua uma alma nobre e firme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proíbo que te deixes abater ou deprimir! Não basta sequer que não rejeites o trabalho: &lt;strong&gt;tens de exigi-lo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que dizes?&amp;rdquo; objetarás. -&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Não é de rejeitar um trabalho fútil, supérfluo, suscitado por motivos pouco elevados?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não é, como também o não é um trabalho aplicado a objetos cheios de beleza. O que interessa é a &lt;strong&gt;capacidade de resistência da alma&lt;/strong&gt;, e esta deve procurar com entusiasma tarefas duras e difíceis, deve dizer a si própria:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Porque páras? Não é digno de um homem recear o suor.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Resta-me acrescentar que, para a virtude ser perfeita, é preciso que a nossa vida, em todas as circunstâncias, mantenha uma linha de rumo &lt;strong&gt;constante e em inteira coerência consigo mesma&lt;/strong&gt;, o que apenas poderemos conseguir através da ciência, do conhecimento das coisas humanas e divinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui reside o &lt;strong&gt;supremo bem&lt;/strong&gt;; se atingires este ponto deixarás de ser um suplicante, para te tornares &lt;strong&gt;amigo íntimo dos deuses&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Mas como se chega a esse ponto?&amp;rdquo; Não é preciso atravessares os Alpes Peninos ou Graios nem os desertos da Candávia; não terás de cruzar as Sirtes, nem Cila ou Caríbdis - por onde aliás passaste por causa dessa tua &lt;strong&gt;insignificante procuradoria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desta vez o caminho é seguro, é ameno, e &lt;strong&gt;a natureza deu-te qualidades&lt;/strong&gt; para o empreenderes, qualidades que, se &lt;strong&gt;não desistires&lt;/strong&gt; a meio, te farão chegar à meta como homem igual a um deus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que te fará igual a um deus não é o dinheiro, porque &lt;strong&gt;um deus nada possui&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A toga pretexta também não, porque &lt;strong&gt;Deus é nu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem a fama, nem a ostentação da tua pessoa, ou a propaganda do teu nome espalhada entre os povos: Deus, &lt;strong&gt;ninguém o conhece&lt;/strong&gt;, muitos pensam mal dele, e impunemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não será a multidão de escravos que transporta a tua liteira pelas ruas da cidade ou pelas estradas: Deus, esse ente superior e potentíssimo, põe, ele próprio, &lt;strong&gt;todo o universo em movimento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não serão sequer a beleza ou a força que te tornarão feliz: &lt;strong&gt;com a velhice ambas desapare-
cem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos procurar algo que se &lt;strong&gt;não deteriore com o tempo&lt;/strong&gt;, nem conheça o menor obstáculo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somente a alma está nestas condições, desde que virtuosa, boa, elevada.
Um &lt;strong&gt;deus morando num corpo humano&lt;/strong&gt; - aqui está a designação justa para essa alma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma alma assim tanto pode encontrar-se num cavaleiro romano, como num liberto, como num escravo! O que são, na realidade, um &amp;ldquo;cavaleiro romano&amp;rdquo;, um &amp;ldquo;liberto&amp;rdquo;, um &amp;ldquo;escravo&amp;rdquo;? &lt;strong&gt;Apenas nomes&lt;/strong&gt;, derivados da &lt;strong&gt;ambição&lt;/strong&gt; e da &lt;strong&gt;injustiça humanas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para subir ao céu pode &lt;strong&gt;partir-se de qualquer canto&lt;/strong&gt;. Ergue-te, pois,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;mostra-te tu também digno de um deus.&lt;sub&gt;(Vergílio , Aen., VIII, 364-5 (cf. supra carta 18, 12).)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para o conseguires, de nada serve o ouro ou a prata: com estes materiais é impossível modelar a imagem da divindade. Pensa que os deuses, no tempo em que nos escutavam, eram representados em &lt;strong&gt;figuras de barro&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Alusão ao famoso &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/As_Sereias_e_Ulisses&#34;&gt;&lt;strong&gt;episódio das Sereias&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (Odiss., XII, 142 ss.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Não será inútil sublinhar que não estamos perante nenhum incitamento à ociosidade! Trata-se, sim, de negar que o trabalho, qualquer atividade em si não é um bem se não visar a obtenção da virtude, e menos ainda serão um bem os frutos materiais do trabalho. Toda a ação que não renha em vista o bem supremo não é em si boa nem má, pertencendo por isso ao vasto número dos &amp;ldquo;indiferentes&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(3)&lt;/sub&gt; Entenda-se &amp;ldquo;ciência&amp;rdquo; no sentido que Séneca (como o estoicismo em geral) dá ao termo: &amp;ldquo;ciência das coisas divinas e humanas&amp;rdquo;, &amp;ldquo;sabedoria&#39;&#39;, &amp;ldquo;sageza&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 30</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-30/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-30/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-30---livro-iv&#34;&gt;Carta 30 - LIVRO IV&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fui há pouco visitar Aufídio Basso: encontrei esse &lt;strong&gt;excelente homem&lt;/strong&gt; alquebrado, lutando contra a idade. O peso dos anos, porém, já é excessivo para a sua parca energia: a velhice carrega sobre ele com todas as forças. Tu sabes que ele foi sempre um homem de compleição enfermiça e débil; durante algum tempo lá foi aguentando, melhor diria, escorando o seu corpo; agora, subitamente, desistiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como num navio que mete água se pode calafetar uma ou outra fenda mas, quando a madeira começa a deslocar-se e a ceder em muitos pontos, é &lt;strong&gt;impossível&lt;/strong&gt; impedir que o casco se desfaça, também é possível durante algum tempo aguentar e amparar a fraqueza de um corpo senil. Quando, porém, como num edifício em ruína, todas as juntas se &lt;strong&gt;desagregam&lt;/strong&gt;, e enquanto umas são reparadas há outras que se desconjuntam, a única coisa a fazer é &lt;strong&gt;arranjar modo de sair&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nosso Basso, contudo, é homem de ânimo forte: &lt;strong&gt;a filosofia&lt;/strong&gt; dá-lhe a possibilidade de manter a &lt;strong&gt;alegria com a morte&lt;/strong&gt; diante dos olhos, de estar forte e contente seja qual for o estado físico, de &lt;strong&gt;não perder a força da alma&lt;/strong&gt; quando se esvai a do corpo. Um bom piloto &lt;strong&gt;navega mesmo com a vela rasgada&lt;/strong&gt; e, se os mastros forem derrubados, ainda assim escora os restos do barco até ao fim da viagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo faz o nosso amigo Basso: aguarda o fim com um ânimo, com um aspecto que, caso aguardasse a morte de outra pessoa, julgaríamos excesso de insensibilidade. É da &lt;strong&gt;maior importância&lt;/strong&gt;, Lucílio, e &lt;strong&gt;deve ser aprendida com tempo&lt;/strong&gt;, a capacidade de morrer com coragem quando chegar a nossa hora inevitável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros modos de morrer &lt;strong&gt;conservam em si algo de esperança&lt;/strong&gt;: uma doença cura-se, um incêndio apaga-se, um desabamento que parecia ir esmagar-nos deixa-nos em pé; o mar lança para terra incólumes aqueles mesmos que, com igual força, havia engolido; o soldado refreia o gládio no momento em que já está prestes a degolar a vítima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas o homem a quem a velhice conduziu às portas da morte, esse não tem qualquer esperança, em seu favor &lt;strong&gt;ninguém poderá interceder&lt;/strong&gt;. Não há nenhuma outra maneira de morrer, nem também tão prolongada. O nosso Basso dava-me a ideia de acompanhar o seu próprio funeral, de fazer o seu enterro, de viver como &lt;strong&gt;sobrevivente de si mesmo&lt;/strong&gt;, de suportar o seu próprio luto com sabedoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, ele discorre muito sobre a morte, e &lt;strong&gt;fá-lo expressamente&lt;/strong&gt; para nos persuadir de que, se neste capítulo algo há que cause transtorno ou receio, tal será culpa do moribundo, não da morte em si; nem nela, nem depois dela, algo existe que nos cause sofrimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consequentemente, tão &lt;strong&gt;insensato&lt;/strong&gt; é quem receia o que &lt;strong&gt;nunca sofrerá&lt;/strong&gt;, como o que receia o que nunca há-de sentir. Haverá alguém que admita que havemos de sentir uma coisa que precisamente consiste em deixarmos de sentir? &lt;strong&gt;&amp;ldquo;A morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; - diz ele&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;está a tal ponto para lá de ser um mal que até está para lá de todo o receio dos males.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sei que estas verdades já muitas vezes foram ditas, e muitas serão reditas, mas nunca me pareceram tão &lt;strong&gt;úteis&lt;/strong&gt; quando as lia nos textos ou as ouvia dizer a homens que negavam dever recear-se o que eles próprios ainda estavam longe de olhar sem receio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basso, contudo, merece-me o maior crédito, já que se trata de um homem que fala da sua morte próxima. Dir-te-ei a minha opinião: considero que o próprio &lt;strong&gt;momento da morte&lt;/strong&gt; dá ao homem mais &lt;strong&gt;coragem&lt;/strong&gt; do que a simples vizinhança da morte. A presença imediata da morte, de fato, até mesmo aos tímidos dá a coragem de não evitar o inevitável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim é que um &lt;strong&gt;gladiador&lt;/strong&gt;, mesmo muito pouco valoroso durante todo o combate, oferece a garganta ao adversário e ajuda-o a mergulhar o gládio hesitante. Mas aquela
morte, inevitável sim, mas que ainda se vem aproximando, exige uma &lt;strong&gt;firmeza de ânimo constante&lt;/strong&gt;, mais rara, e apenas ao alcance do sábio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso mesmo era com o maior agrado que ouvia Basso pronunciar uma opinião como que decisiva sobre a morte, e explicar a &lt;strong&gt;sua natureza&lt;/strong&gt; como alguém que a observou muito de perto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acreditarias melhor, imagino, com mais convicção, em alguém que tivesse ressuscitado e que, por experiência própria, te dissesse que na morte &lt;strong&gt;nada existe de mal&lt;/strong&gt;; quanto à perturbação causada pela aproximação da morte, isso ninguém te poderá descrever melhor do que aqueles a quem ela saiu ao caminho, que a viram aproximar-se e se dispuseram a &lt;strong&gt;acolhê-la&lt;/strong&gt;. 
Entre estes poderás incluir Basso, o qual nos não deixa laborar em erro. Diz ele que tão grande estultícia é &lt;strong&gt;temer a morte como temer a velhice&lt;/strong&gt;, pois assim como a velhice se sucede à idade madura, assim se sucede &lt;strong&gt;a morte à velhice&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não querer morrer é o mesmo que ter querido não viver&lt;/strong&gt;: a vida foi-nos dada com a morte como termo para o qual caminhamos. Como não é então insensato temê-la? O que é certo, aguarda-se; só o que é dúbio se teme. A morte tem um carácter de inexorabilidade igual para todos, inflexível: quem poderá queixar-se de existir em condições que são idênticas para todos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O primeiro elemento da equidade é a igualdade&lt;/strong&gt;. É supérfluo defender neste momento a causa da natureza, a qual pretendeu que a nossa lei geral fosse igual à sua própria:
tudo quanto a natureza formou, ela o decompõe, tudo quanto decompôs, de novo o volta a formar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se a alguém cabe em sorte ser &lt;strong&gt;lentamente mandado embora&lt;/strong&gt; pela velhice, isto é, não ser privado da vida repentinamente mas sim excluído dela a pouco e pouco, oh!, como esse alguém deve dar graças a todos os deuses por ter atingido saciado o repouso necessário a todo o homem, mas grato sobretudo a quem vem cansado!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes ver alguns homens que &lt;strong&gt;desejam a morte&lt;/strong&gt;, e mesmo com maior calor do que aquele com que habitualmente desejamos a vida. Nem sei bem quais considere de maior estímulo para nós, se aqueles que anseiam pela morte, se aqueles que a aguardam com rosto alegre e sereno; na realidade, o desejo dos primeiros nasce por vezes dum movimento repentino de cólera e indignação, ao passo que a tranquilidade dos segundos provém de uma &lt;strong&gt;reflexão bem pensada&lt;/strong&gt;. 
Pode chegar-se ao momento de morrer por um movimento de ira; mas acolher com alegria a aproximação da morte só o pode fazer quem de há muito &lt;strong&gt;se preparou para ela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confesso-te que vários motivos concorreram para tornar mais frequentes as minhas visitas a este meu amigo: saber se o encontraria &lt;strong&gt;constantemente com a mesma coragem&lt;/strong&gt;, ou se porventura o seu vigor de ânimo diminuiria concomitantemente com a robustez física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fato é que o seu ânimo &lt;strong&gt;revigorava&lt;/strong&gt;, à maneira dos condutores de carros cuja alegria se torna mais manifesta quando, após a sétima volta, estão prestes a atingir a meta. Fiel aos princípios de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, dizia ele que, para começar, esperava que o último suspiro não fosse de forma alguma doloroso; se acaso o fosse, um pouco de alívio encontraria na sua própria brevidade, pois &lt;strong&gt;nenhuma dor de fato grande pode ser muito prolongada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De resto, mesmo no momento da &lt;strong&gt;separação da alma e do corpo&lt;/strong&gt;, ainda que muito dolorosa, haveria de lembrar-se que depois dessa dor nunca mais sentiria dor alguma. Estava igualmente convencido de que a alma de um velho já se encontrava junto à boca, pelo que pouca força bastaria para a separar do corpo. &amp;ldquo;O fogo, quando encontra pasto favorável, só se extingue com água, ou quando tudo tomba em ruínas, mas se carece de alimento apaga-se espontaneamente.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais palavras, meu caro Lucílio, satisfaz-me imenso ouvi-las, não porque sejam para mim novidade, mas porque me são confiadas num &lt;strong&gt;momento decisivo&lt;/strong&gt;. Quer isto dizer que eu nunca vi ninguém no momento de cortar o fio dos seus dias? Vi, é um fato, mas considero mais significativa a atitude de quem atinge a morte sem ódio pela vida, de quem &lt;strong&gt;acolhe a morte em vez de a solicitar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dizia ele também que a angústia perante a morte é fruto de nós mesmos, por nos deixarmos invadir pelo terror quando &lt;strong&gt;já a julgamos próxima&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas de quem não está ela próxima, pronta como está a atingir-nos em qualquer lugar, a qualquer momento? &amp;ldquo;Reparemos&amp;rdquo; - acrescentava Basso &amp;ldquo;como, no instante em
que alguma causa de morte parece atingir-nos, &lt;strong&gt;muitas outras causas há ainda mais próximas das quais não sentimos receio.&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; Há uma guerra, a presença do inimigo é ameaça de morte breve; surge uma congestão, e a morte é antecipada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se quisermos estabelecer uma distinção entre &lt;strong&gt;os motivos do nosso medo&lt;/strong&gt;, veremos que uns são reais, outros aparentes. O que tememos não é a morte, mas sim o pensar na morte; dela própria separa-nos sempre uma pequena distância. Por isso, se devemos temer a morte, então devemos temê-la sempre, porque &lt;strong&gt;em qualquer idade estamos sujeitos a ela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas devo precaver-me, não vás tu odiar tanto como a própria morte uma carta assim tão grande. Vou terminar, portanto. Quanto a ti, &lt;strong&gt;vai sempre pensando na morte&lt;/strong&gt;, para a não receares nunca!&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;Ao contrário do que sucedia nas cartas precedentes, Séneca deixa a partir de agora de encerrar as suas epístolas com a citação de uma máxima de Epicuro. Fê-lo, a princípio, na convicção de que lhe seria mais fácil converter Lucílio ao estoicismo se começasse por alimentar a meditação com pensamentos _epicuristas, embora interpretados em sentido estóico. De aqui em diante, contudo, Séneca roma a conversão do amigo como um dado adquirido, pelo que se consi dera desobrigado de recorrer à seara alheia !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 29</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-29/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-29/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-29&#34;&gt;Carta 29&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Perguntas-me como vai e o que faz o nosso amigo Marcelino. Ele vem pouco a minha casa, pela pura e simples razão de que &lt;strong&gt;tem medo de ouvir a verdade&lt;/strong&gt;. Desse perigo, aliás, está ele livre, pois eu acho que se &lt;strong&gt;não deve dizê-la&lt;/strong&gt; senão a quem está &lt;strong&gt;disposto a ouvi-la&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por essa razão se tem posto em causa se &lt;strong&gt;Diógenes&lt;/strong&gt;, bem como os outros &lt;strong&gt;cínicos&lt;/strong&gt;, que falavam sem peias e admoestavam indiferentemente todos os passantes, tinham o direito de proceder assim. &lt;strong&gt;Qual o resultado&lt;/strong&gt; de arengar a &lt;strong&gt;surdos&lt;/strong&gt; ou a &lt;strong&gt;mudos&lt;/strong&gt;, de nascença, ou &lt;strong&gt;por doença&lt;/strong&gt;? &amp;ldquo;Para quê&amp;rdquo; - objetarás tu &amp;ldquo;poupar as palavras? São de graça!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu &lt;strong&gt;não posso saber&lt;/strong&gt; se vou ser útil àquele a quem dou os meus conselhos, mas serei &lt;strong&gt;de certeza útil&lt;/strong&gt; a alguém se prodigalizar conselhos a muitos. Sejamos liberais a socorrer os outros: &lt;strong&gt;à força de tentar, é impossível que uma vez por outra não tenhamos sucesso!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meu caro Lucílio, aí está uma coisa que, em meu entender, um homem de valor &lt;strong&gt;não deve fazer!&lt;/strong&gt; A proceder assim a &lt;strong&gt;sua autoridade&lt;/strong&gt; como que se &lt;strong&gt;dilui e perde peso&lt;/strong&gt; em face daqueles que, sendo menos desperdiçada, poderia ajudar a corrigir-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um bom arqueiro &lt;strong&gt;não é o que acerta algumas vezes&lt;/strong&gt;, mas sim o que &lt;strong&gt;só ocasionalmente falha&lt;/strong&gt;; uma arte não é válida quando atinge o seu objetivo &lt;strong&gt;por acaso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora a sabedoria é uma arte: deve &lt;strong&gt;atingir um alvo seguro&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;escolher&lt;/strong&gt; discípulos capazes de aperfeiçoamento e &lt;strong&gt;afastar-se&lt;/strong&gt; dos casos desesperados, embora não de chofre e sem tentar um último remédio, mesmo &lt;strong&gt;sem nenhuma esperança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu ainda não desesperei do nosso Marcelino. É um homem que ainda pode salvar-se, desde que lhe deitemos a mão urgentemente. O perigo é ele &lt;strong&gt;arrastar consigo quem lhe deitar a mão!&lt;/strong&gt; Marcelino tem um espírito muito vigoroso, embora com tendência para o mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De qualquer modo vou arriscar-me a esse perigo e atrever-me a apontar-lhe os seus defeitos. Ele procederá como de costume, recorrendo às suas pilhérias capazes de fazerem rir mesmo quem está de luto, &lt;strong&gt;troçará de si próprio&lt;/strong&gt; primeiro, da &lt;strong&gt;nossa escola&lt;/strong&gt; em seguida, e atalhará de imediato tudo quanto eu lhe disser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passará em revista as &lt;strong&gt;escolas filosóficas&lt;/strong&gt; e imputará aos filósofos os subornos que recebem, as amantes, o prazer da mesa; indicar-me-á um que comete adultério, outro que frequenta a taberna, outro, a corte; apontar-me-á Aríston, o alegre filósofo que dá as suas lições de liteira, a altura melhor que escolheu para cumprir as suas obrigações &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto que quando alguém perguntou a que &lt;strong&gt;escola&lt;/strong&gt; pertencia, Escauro respondeu: &amp;ldquo;Peripatético é que não é, de certeza&amp;rdquo;! &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também a esse homem notável que é &lt;strong&gt;Júlio Grecino&lt;/strong&gt; perguntaram o que pensava de Aríston. &amp;ldquo;Não posso dizer, não sei do que ele é capaz quando anda a pé!&amp;rdquo;, respondeu, como se o interrogassem sobre um essedário.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, lançar-me-á em cara esses &lt;strong&gt;charlatães&lt;/strong&gt; que mais honestos seriam &lt;strong&gt;abandonando a filosofia do que tentando vendê-la&lt;/strong&gt;. Decidi, contudo, sujeitar-me às suas graçolas: ele far-me-á talvez rir, mas pode ser que eu o faça chorar, e se ele teimar no riso, então eu, tanto quanto é possível quando as coisas vão mal, alegrar-me-ei por ao menos lhe ter cabido em sorte um tipo de loucura bem disposta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta hilariedade, porém, &lt;strong&gt;não dura muito&lt;/strong&gt;: repara e verás que em breve espaço de tempo as mesmas pessoas riem e entram em fúria com igual intensidade. Estou decidido a abordar Marcelino e a mostrar-lhe como ele valia &lt;strong&gt;tanto mais&lt;/strong&gt; quanto &lt;strong&gt;menos caía no agrado de muitos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se não conseguir eliminar-lhe os vícios, pelo menos &lt;strong&gt;refreá-los-ei&lt;/strong&gt;; não cessarão, mas tornar-se-ão &lt;strong&gt;menos frequentes&lt;/strong&gt;; ou até talvez cessem se criarem o hábito de ser menos
frequentes. Mesmo este resultado não seria despiciendo, pois em casos de doença grave um bom período de acalmia é quase equivalente à saúde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto eu me preparo para cuidar do nosso amigo, tu, que tens capacidade e sabes de que base partiste, e por isso compreendes qual o &lt;strong&gt;alvo a atingir&lt;/strong&gt;, vai corrigindo o teu modo de ser, vai &lt;strong&gt;ganhando coragem&lt;/strong&gt;, vai-te robustecendo contra os teus receios; não passes em revista todos quantos podem inspirar-te medo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não seria estupidez ter medo da multidão num local onde só se pode passar um a um? Pois também &lt;strong&gt;não são muitos&lt;/strong&gt; os que têm possibilidade de assassinar-te, ainda que muitos de tal te ameaçassem. A natureza dispôs as coisas de maneira que &lt;strong&gt;só uma pessoa&lt;/strong&gt; nos poderá &lt;strong&gt;matar&lt;/strong&gt;, tal como &lt;strong&gt;só uma nos deu a vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se não fosses muito rigoroso, bem poderias isentar-me do último pagamento; mas eu não vou ser mesquinho agora que a dívida está no fim! Aí tens o que te devo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nunca pretendi agradar ao vulgo; daquilo que eu sei o vulgo não gosta, daquilo que o vulgo gosta não quero eu saber.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quem é o autor? Pareces pensar que eu ignoro que pessoa é o meu discípulo!. .. É Epicuro; mas o mesmo te dirão os mestres &lt;strong&gt;de todas as outras escolas&lt;/strong&gt;, peripatéticos, académicos, estóicos, cínicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como pode de fato agradar ao vulgo alguém a quem &lt;strong&gt;só a virtude agrada&lt;/strong&gt;? Não se conquista o favor popular por processos limpos. Terás de igualar-te primeiro ao vulgo, que &lt;strong&gt;só te aprovará&lt;/strong&gt; quando te considerar &lt;strong&gt;um dos seus&lt;/strong&gt;. Ora para a tua formação a opinião que tenhas &lt;strong&gt;sobre ti mesmo&lt;/strong&gt; importa muito mais do que a dos outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A amizade de &lt;strong&gt;pessoas dúbias&lt;/strong&gt; só se concilia por &lt;strong&gt;processos dúbios&lt;/strong&gt;. Em que te ajudará nisto a filosofia, essa arte excelsa que a tudo sobreleva? Precisamente em levar-te a querer agradar mais a ti do que ao vulgo, a avaliar &lt;strong&gt;a qualidade&lt;/strong&gt;, e não o número, das pessoas que emitem juízos sobre ti, a viver sem temor dos deuses ou dos homens, a poder &lt;strong&gt;vencer a adversidade&lt;/strong&gt; ou a pôr-lhe cobro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, se eu te vir andar &lt;strong&gt;famoso nas bocas do mundo&lt;/strong&gt;, se à rua entrada, como à de histriões no palco, ressoarem vivas e palmas, se por toda a cidade mulheres e crianças te tecerem louvores, como não hei-de eu &lt;strong&gt;lamentar-te&lt;/strong&gt;, sabendo como &lt;strong&gt;sei qual a via&lt;/strong&gt; para se obter tal favor?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;Os &lt;strong&gt;peripatéticos&lt;/strong&gt; receberam este nome devido ao hábito de &lt;strong&gt;Aristóteles&lt;/strong&gt;, o fundador da Escola, disrutir com os seus discípulos caminhando de um lado para
o outro (em grego rrEpmoirúv). Aríston nunca poderia, por isso ser peripatético!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; &lt;strong&gt;Essedário&lt;/strong&gt;: gladiador que combatia em carro de guerra ( esseda).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 28</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-28/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-28/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-28&#34;&gt;Carta 28&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pensas que só a ti isso sucedeu; &lt;strong&gt;admiras-te&lt;/strong&gt;, como se fosse um caso raro, de após uma &lt;strong&gt;tão grande viagem&lt;/strong&gt; e uma tão grande variedade de locais visitados &lt;strong&gt;não teres conseguido dissipar essa tristeza&lt;/strong&gt; que te pesa na alma!?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deves é mudar de alma, não de clima.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ainda que atravesses a vastidão do mar, ainda que, como diz o nosso Vergílio, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;as costas, as cidades desapareçam no horizonte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt;, os teus vícios &lt;strong&gt;seguir-te-ão&lt;/strong&gt; onde quer que tu vás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do mesmo se queixou um dia alguém a &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt;: &amp;ldquo;Porquê admirar-te da inutilidade das tuas viagens,&amp;rdquo; - foi a resposta, &amp;ldquo;se para todo o lado levas a mesma disposição? &lt;strong&gt;A causa que te aflige é exatamente a mesma que te leva a partir!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, em que pode ajudar a &lt;strong&gt;mudança de local&lt;/strong&gt;, ou o conhecimento de novas paisagens e cidades? Toda essa agitação &lt;strong&gt;carece de sentido&lt;/strong&gt;. Andares de um lado para o outro não te ajuda em nada, porque &lt;strong&gt;andas sempre na tua própria companhia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tens de alijar &lt;strong&gt;o peso&lt;/strong&gt; que tens &lt;strong&gt;na alma&lt;/strong&gt;; antes disso não há terra alguma que te possa dar prazer! Pensa que a tua atual disposição de espírito é idêntica à da Sibila descrita pelo nosso Vergílio, excitada, fora de si, possuída de &lt;strong&gt;uma força anímica&lt;/strong&gt; vinda do exterior:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;a Sibila corre impetuosamente, tenta expulsar do peito a força divina que o enche&amp;rdquo;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Andas daqui para ali tentando &lt;strong&gt;expulsar essa angústia interior&lt;/strong&gt;, que, o teu incessante deambular apenas consegue agravar. E &lt;strong&gt;como num navio&lt;/strong&gt;: se a carga está &lt;strong&gt;imóvel&lt;/strong&gt; pouco se faz sentir, mas se anda a &lt;strong&gt;rebolar de um lado para o outro&lt;/strong&gt; ao acaso faz tombar o barco para o lado onde exerce mais pressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que quer que faças &lt;strong&gt;redunda em teu prejuízo&lt;/strong&gt;, esse teu contínuo movimento só te faz mal é como fazeres andar um doente às voltas! Agora quando te tiveres &lt;strong&gt;libertado da angústia&lt;/strong&gt;, nessa altura, &lt;strong&gt;qualquer mudança de local te será agradável&lt;/strong&gt;: podes ir parar aos confins da terra, podes ir dar a um canto perdido na barbárie, que essa terra, seja qual for, se te mostrará hospitaleira!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interessa é a &lt;strong&gt;disposição de espírito com que partes&lt;/strong&gt;, e não o local a que chegas. Por isso mesmo não devemos afeiçoar-nos demasiado a nenhuma terra em especial. Temos de viver com esta convicção: não nascemos destinados a nenhum lugar particular, &lt;strong&gt;a nossa pátria é o mundo inteiro!&lt;/strong&gt; Quando te tiveres convencido desta verdade, deixará de espantar-te a inutilidade de andares de terra em terra, &lt;strong&gt;levando para cada uma o tédio que tinhas à partida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se te  persuadires de que toda a terra te pertence, o primeiro ponto em que parares agradar-te-á de imediato. O que tu fazes agora não é viajar, mas sim &lt;strong&gt;andar à deriva&lt;/strong&gt;, a saltar de um lado para o outro, quando na realidade o que tu pretendes - &lt;strong&gt;viver segundo a virtude - podes consegui-lo em qualquer sítio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conhecés algum local mais cheio de agitação do que o foro? Pois, se for necessário, &lt;strong&gt;mesmo aí se pode viver com tranquilidade&lt;/strong&gt;. Claro que, havendo &lt;strong&gt;possibilidade de escolha&lt;/strong&gt;, eu preferiria ir para longe da vista, quanto mais da vizinhança do foro! Certos climas muito rudes põem em perigo a saúde mais robusta; do mesmo modo &lt;strong&gt;certos locais&lt;/strong&gt; são pouco próprios para um espírito, virtuoso sim, mas ainda pouco firme, ainda em vias de aperfeiçoamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não concordo com aqueles que se atiram para o meio das vagas e que, levando uma vida de agitação, lutam diariamente, com a maior coragem, contra as dificuldades da situação. Tal tipo de vida, o sábio &lt;strong&gt;pode suportá-lo, mas não escolhê-lo&lt;/strong&gt;; preferirá viver em paz, e não em conflito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É que pouco adianta ter alijado os próprios vícios para andar a combater os alheios. Poderá objetar-se que à volta de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; se juntaram trinta tiranos e &lt;strong&gt;não conseguiram vergar-lhe o ânimo&lt;/strong&gt;. Mas que importa o número dos senhores? &lt;strong&gt;A escravidão é só uma&lt;/strong&gt;. E quem a tem em desprezo será sempre um homem livre, por muito grande que seja a multidão dos poderosos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É tempo de terminar esta carta, mas primeiro tenho de pagar a portagem! &lt;strong&gt;&amp;ldquo;O começo da cura é a autoconsciência do erro&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;  Creio que &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; tem toda a razão ao dizer isto. De fato, &lt;strong&gt;quem não tem consciência de errar, não pode querer emendar-se&lt;/strong&gt;, Antes da correção deve surgir a noção do erro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certos indivíduos há que &lt;strong&gt;se gabam dos seus vícios&lt;/strong&gt;: como imaginar que pode pensar em curar-se gente que toma &lt;strong&gt;os próprios defeitos como virtudes?&lt;/strong&gt; Por isso mesmo, tanto quanto possas, &lt;strong&gt;acusa-te, move processos a ti mesmo&lt;/strong&gt;. Começa por fazeres ante ti próprio o papel de acusador, depois o de juiz, só depois o de advogado de defesa; e uma vez por outra &lt;strong&gt;aplica uma pena a ti mesmo!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., III, 72.
&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Vergílio, Aen., VI, 78-9.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 27</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-27/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-27/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-27&#34;&gt;Carta 27&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quem és tu para me dar conselhos? Acaso já te aconselhaste a ti próprio, já corrigiste o teu caráter, para te poderes armar em diretor da consciência alheia?&amp;rdquo; &lt;strong&gt;Objeção justa&lt;/strong&gt;, a tua; eu, contudo, não sou tão descarado que, &lt;strong&gt;doente eu próprio, me aplique a dar remédio aos outros!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É como &lt;strong&gt;companheiro de sanatório&lt;/strong&gt; que eu falo contigo da nossa &lt;strong&gt;comum enfermidade&lt;/strong&gt; e te dou &lt;strong&gt;parte dos medicamentos que uso&lt;/strong&gt;. Escuta, portanto, as minhas palavras como se me estivesses ouvindo a falar com os meus botões; é como se eu te permitisse o &lt;strong&gt;acesso aos meus segredos&lt;/strong&gt; e discutisse comigo mesmo na tua presença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens o que eu repito sem cessar a mim próprio: &amp;ldquo;Pensa na idade que tens, Séneca, e &lt;strong&gt;sentirás vergonha&lt;/strong&gt; por teres as &lt;strong&gt;mesmas vontades&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;objetivos&lt;/strong&gt; que tinhas em jovem. Já que está próximo o dia da tua morte, vê se consegues &lt;strong&gt;ao menos que os teus vícios morram antes de ti&lt;/strong&gt;. Desfaz-te desses &lt;strong&gt;prazeres desordenados&lt;/strong&gt; de que só a muito custo te verás livre: tais prazeres não são mais nocivos antes do que depois de satisfeitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos não ser surpreendidos na altura de cometer um crime, mas &lt;strong&gt;nem por isso a angústia nos abandona&lt;/strong&gt;. Com os prazeres ilícitos é o mesmo: depois de os satisfazermos, &lt;strong&gt;ficamos com o remorso&lt;/strong&gt;. Não são prazeres constantes e durádouros; mesmo que não sejam nocivos, são pelo menos efémeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procura antes &lt;strong&gt;um bem que seja de fato duradouro&lt;/strong&gt;, e o único nestas condições é aquele que a alma consegue &lt;strong&gt;extrair de si própria&lt;/strong&gt;. Unicamente a virtude nos proporciona uma alegria &lt;strong&gt;perene e inabalável&lt;/strong&gt;. Algum obstáculo que intervenha tem tanta consistência como as nuvens que se movem abaixo do sol &lt;strong&gt;sem nunca poderem ocultar por completo a sua luz!&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando nos será dado aceder a uma tal alegria?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se bem que não tenhamos estado parados, é hora de apressarmos o passo. Ainda resta muito trabalho a fazer. Se desejas &lt;strong&gt;atingir este objetivo&lt;/strong&gt;, careces de muita &lt;strong&gt;atenção&lt;/strong&gt; da minha parte, mas também de bastante &lt;strong&gt;esforço&lt;/strong&gt; da tua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A virtude não se conquista por procuração&lt;/strong&gt;. A mera erudição pode servir-se de auxiliares. Lembro-me ainda de um ricaço, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_Calv%C3%ADsio_Sabino_(c%C3%B4nsul_em_39_a.C.)&#34;&gt;Calvísio Sabino&lt;/a&gt;, de sua graça! Este homem tinha os bens de fortuna e a inteligência próprias de um liberto. Nunca vi ninguém tão &lt;strong&gt;exageradamente favorecido pela sorte&lt;/strong&gt;. A sua &lt;strong&gt;memória&lt;/strong&gt; era tão má que de vez em quando até esquecia os nomes de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Odisseu&#34;&gt;Ulisses&lt;/a&gt;, de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aquiles&#34;&gt;Aquiles&lt;/a&gt; ou de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pr%C3%ADamo&#34;&gt;Príamo&lt;/a&gt;, embora &lt;strong&gt;todos conheçam os seus nomes&lt;/strong&gt; tão bem como nós conhecemos os nomes dos nossos pedagogos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nenhum  nomenclador &lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; senil, daqueles que já não sabem o nome às pessoas e dizem o que lhes vem à cabeça, citaria tão erradamente os apelidos de família como Sabino fazia aos Troianos e aos Aqueus! &lt;strong&gt;Apesar disto&lt;/strong&gt; ele queria fazer-se passar por erudito. E aqui tens o método que congeminou: &lt;strong&gt;comprou a peso de ouro&lt;/strong&gt; uma série de escravos, um que sabia &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Homero&#34;&gt;Homero&lt;/a&gt; de cor, outro, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hes%C3%ADodo&#34;&gt;Hesíodo&lt;/a&gt;, e mais nove a
quem &lt;strong&gt;encarregou de decorar os poetas&lt;/strong&gt; líricos.&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tais escravos lhe tivessem custado uma fortuna não é de admirar: não os encontrou assim tal qual, &lt;strong&gt;teve de os mandar treinar expressamente&lt;/strong&gt;. Mal conseguiu dar por pronta esta tropa toda, desatou a massacrar os seus convidados. Os escravos sentavam-se-lhe aos pés; quando queria citar alguns versos, ele pedia que lhos soprassem &amp;hellip; mas &lt;strong&gt;continuamente falhava-lhe a memória a meio de uma palavra!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então Satélio Quadrado, &lt;strong&gt;parasita habitual de ricaços estúpidos&lt;/strong&gt;, e, consequentemente, &lt;strong&gt;seu adulador&lt;/strong&gt; (seu crítico também, pois este atributo é sempre concomitante dos dois primeiros), aconselhou-o a comprar novos escravos para acabarem a frase que ele deixava em meio! Sabino replicou que cada escravo lhe ficava por milhares e milhares de sestércios; diz-lhe o outro: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Terias gasto menos dinheiro se tivesses comprado uma biblioteca!&amp;quot;&lt;/strong&gt; O nosso homem, porém, continuou convencido de que &lt;strong&gt;ter em casa&lt;/strong&gt; alguém erudito era o mesmo que &lt;strong&gt;ser erudito ele próprio!&lt;/strong&gt;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Satélio tentou também convencer Sabino a praticar luta livre, embora ele fosse um homem doente, pálido, enfezado. &amp;ldquo;Mas como é isso possível, se eu mal me aguento nas pernas?&amp;rdquo; -
dizia Sabino. &amp;ldquo;Não me venhas com essa, por favor!&amp;rdquo; - replicou o outro. &amp;ldquo;Então para que servem todos estes robustos escravos que tu tens?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um espírito virtuoso &lt;strong&gt;não é coisa que se peça emprestada ou se possa comprar!&lt;/strong&gt; E mesmo que existisse à venda, receio bem que não encontrasse comprador &amp;hellip; O vício, esse todos os dias tem quem o adquira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas já é tempo de pagar-te o que devo e despedir-me.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A verdadeira riqueza consiste na pobreza capaz de prover à satisfação do que por lei da natureza necessitamos.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Epicuro repetiu incansavelmente esta máxima, mas &lt;strong&gt;nunca é demais repetir&lt;/strong&gt; uma coisa que &lt;strong&gt;nunca se aprende devidamente&lt;/strong&gt;. A certos doentes basta que se lhes indique
os remédios; outros têm de ser obrigados a tomá-los!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(1)&lt;/sub&gt; O nomenclador (/at. nomenclator) era um escravo especialmente encarregado de lembrar ao senhor os nomes dos clientes que lhe vinham apresentar os cumprimentos matinais (e receber a respectiva espórtula!). As suas funções,
vemo-las pitorescamente descritas em Juvenal, 1, 97 ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;(2)&lt;/sub&gt; Os nove poetas líricos gregos do cânone alexandrino : Álcman Estesícoro Íbico, Alceu, Safo, Anacreonte, Sim6nides, Píndaro e Baquílides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 26</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-26/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-26/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-26&#34;&gt;Carta 26&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizia-te eu, não há muito, que já estava &lt;strong&gt;à vista da velhice&lt;/strong&gt;; agora creio bem já ter deixado a velhice lá para trás de mim! À minha idade, ou pelo menos ao meu corpo, já será adequada outra designação, pois &amp;ldquo;velhice&amp;rdquo; é o nome que se dá ao &lt;strong&gt;período da vida&lt;/strong&gt; em que o homem está, embora cansado, ainda &lt;strong&gt;não gasto de todo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclui-me, portanto, no número dos decrépitos já prestes a &lt;strong&gt;atingir o fim&lt;/strong&gt;. Há, porém, uma coisa que te peço tomes em consideração: é que &lt;strong&gt;não sinto na alma&lt;/strong&gt; as injúrias da idade, conquanto &lt;strong&gt;as sinta no corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somente envelheceram &lt;strong&gt;os meus vícios&lt;/strong&gt;, tal como o corpo auxiliar desses vícios. O &lt;strong&gt;meu espírito&lt;/strong&gt; conserva-se &lt;strong&gt;vigoroso&lt;/strong&gt; e mostra-se contente de já pouco ter de se ocupar com o corpo, isto é, já alijou uma &lt;strong&gt;grande parte do seu fardo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mostra-se exultante, e discute comigo o problema da velhice, a qual diz ser para ele &lt;strong&gt;&amp;ldquo;a flor da idade&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;! Acreditemos nele, deixemo-lo gozar os seus bens específicos. Agora ordena-me &lt;strong&gt;que medite&lt;/strong&gt;, que saiba &lt;strong&gt;discernir&lt;/strong&gt;, neste meu atual estilo de vida &lt;strong&gt;tranquilo e modesto&lt;/strong&gt;, a parte que cabe à filosofia e aquela que cabe à idade, que &lt;strong&gt;observe com atenção&lt;/strong&gt; tudo quanto já &lt;strong&gt;não posso&lt;/strong&gt; e tudo quanto já &lt;strong&gt;não quero fazer&lt;/strong&gt;, considerando como &lt;strong&gt;indesejável&lt;/strong&gt; aquilo que já me &lt;strong&gt;não é possível&lt;/strong&gt; fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, qual o motivo de queixa, qual o prejuízo que vem de se ter acabado aquilo que, um dia ou outro, &lt;strong&gt;teria mesmo de acabar?&lt;/strong&gt; Sei qual a tua objeção:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um &lt;strong&gt;prejuízo enorme&lt;/strong&gt; sentirmo-nos &lt;strong&gt;diminuídos, depauperados&lt;/strong&gt;, desfeitos, para em; pregar o termo exato. A velhice, é &lt;strong&gt;um fato&lt;/strong&gt;, não nos abala e derruba de um só golpe, &lt;strong&gt;vai-nos corroendo&lt;/strong&gt;, vai, cada dia que passa, roubando um pouco às nossas forças.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então haverá melhor forma de morrer do que irmo-nos desfazendo, &lt;strong&gt;natural e gradualmente&lt;/strong&gt;, até chegarmos ao fim? Não quero dizer que um golpe súbito e uma morte repentina sejam qualquer coisa de mal; somente afirmo que &lt;strong&gt;ir perecendo a pouco e pouco&lt;/strong&gt; é um modo mais suave de morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, pelo menos, como se já estivesse próximo o momento decisivo, esse dia supremo que há-de pronunciar o &lt;strong&gt;juízo definitivo&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;toda a minha vida&lt;/strong&gt;, vou-me observando e &lt;strong&gt;dizendo a mim mesmo&lt;/strong&gt; estas palavras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tudo o que até agora fiz ou disse, &lt;strong&gt;de nada vale&lt;/strong&gt;; não passam de fracos e falaciosos &lt;strong&gt;garantes da minha alma&lt;/strong&gt;, disfarçados entre inúmeros adornos. O que eu tiver feito de útil, ficarei a &lt;strong&gt;devê-lo à morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conseguinte, preparo-me sem receios para aquele dia em que, &lt;strong&gt;sem artifícios ou disfarces&lt;/strong&gt;, hei-de &lt;strong&gt;ajuizar sobre mim mesmo&lt;/strong&gt;, se apenas digo grandes frases ou &lt;strong&gt;se as sinto&lt;/strong&gt;, se todas as palavras corajosas que proferi contra a Fortuna &lt;strong&gt;foram ou não algo mais do que fingimento ou mascarada!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não interessa a apreciação dos outros&lt;/strong&gt;: é sempre incerta, há sempre divisão de opiniões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não interessam os estudos realizados durante a vida&lt;/strong&gt;: somente a morte pronunciará sobre nós o juízo definitivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta é a minha opinião:&lt;/strong&gt; as disputas filosóficàs, os colóquios literários, as máximas recolhidas nos textos dos sábios, as conversas eruditas - &lt;strong&gt;nada disto revela a verdadeira força da alma!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Até os mais medrosos são capazes de valentes discursos&lt;/strong&gt;&amp;hellip; O que de fato foi conseguido só se notará no momento de exalar a alma. Por mim, aceito as condições, e &lt;strong&gt;não temo o juízo decisivo&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens as palavras que digo a mim mesmo, mas toma-as como se também fossem dirigidas a ti. És mais novo do que eu, mas isso não importa: &lt;strong&gt;o que conta não são os anos&lt;/strong&gt;. Não se sabe quando e onde a morte te espera; espera tu, portanto, a qualquer momento por ela!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já estava a terminar, já a minha mão se aprontava para a fórmula final; devo, no entanto, contar as moedas e dar a esta carta o seu viático! Mesmo que eu te não diga a quem vou pedir o dinheiro emprestado, tu já calculas a que cofre vou bater &amp;hellip; Mas espera por mim mais um pouco e eu passarei a pagar-te do meu bolso!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto o banqueiro será &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, o qual nos aconselha a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;meditar na morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;atribuir a maior importância à aprendizagem da morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, se porventura a mesma ideia se nos torna mais clara usando esta última fórmula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez tu julgues supérfluo aprender uma coisa que &lt;strong&gt;só utilizamos uma vez!&lt;/strong&gt; Mas por isso mesmo é que devemos meditar nela: temos &lt;strong&gt;sempre que estudar uma coisa que não podemos testar se já sabemos!&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Medita na morte!&amp;quot;: com estas palavras &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; manda-nos meditar na &lt;strong&gt;liberdade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um homem que aprendeu a morrer esquece o que seja a servidão&lt;/strong&gt;: está acima, melhor dizendo, está &lt;strong&gt;fora do alcance de todo e qualquer poder!&lt;/strong&gt; Que lhe importam o cárcere, os guardas, as cadeias, &lt;strong&gt;se tem diante de si uma porta sempre aberta?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma única cadeia nos tem manietados: &lt;strong&gt;o amor pela vida.&lt;/strong&gt; Não o abafemos de todo, mas diminuamo-lo de modo a que, &lt;strong&gt;se as circunstâncias o exigirem, nada nos detenha&lt;/strong&gt; ou impeça de estarmos preparados para &lt;strong&gt;fazer imediatamente o que, mais tarde ou mais cedo, teremos mesmo de fazer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 25</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-25/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-25/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-25&#34;&gt;Carta 25&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O tratamento adequado aos nossos dois amigos tem de usar &lt;strong&gt;métodos completamente diferentes&lt;/strong&gt;. De fato, enquanto os vícios de um deles &lt;strong&gt;carecem de correção&lt;/strong&gt;, os do outro exigem ser &lt;strong&gt;travados à força&lt;/strong&gt;. Dir-te-ei com toda a franqueza: só serei na realidade seu amigo se for violento com ele! &amp;ldquo;Ora essa!&amp;rdquo; - dirás tu. -&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Pensas que podes &lt;strong&gt;manter sob o teu controle&lt;/strong&gt; um discípulo de quarenta anos? Repara que já atingiu uma idade dura e intratável, insusceptível de correção. Só é possível moldar almas ainda jovens.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pois bem, eu &lt;strong&gt;ignoro se vou ser bem sucedido, mas prefiro não obter êxito a faltar ao meu dever&lt;/strong&gt;. De resto não devemos perder a esperança de sarar uma doença mesmo prolongada, se nos mostrarmos &lt;strong&gt;firmes ante os desmandos dos doentes&lt;/strong&gt;, se os forçarmos a fazer e a aguentar muita coisa contra a própria vontade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo em relação ao nosso outro amigo eu não tenho demasiadas esperanças, a não ser o fato de ele &lt;strong&gt;ainda corar&lt;/strong&gt; quando comete alguma falta. Há que cultivar esse sentimento de vergonha, o qual, enquanto permanecer na sua alma, nos dará &lt;strong&gt;bons motivos para ter esperança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto ao nosso &amp;ldquo;veterano&amp;rdquo;, tenho de tratá-lo com &lt;strong&gt;mais parcimônia&lt;/strong&gt;, não vá ele desesperar de si mesmo. Nenhuma ocasião foi mais propícia para me encarregar dele do que agora que os seus vícios estão em descanso, e ele se assemelha a um homem reconvertido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A outros, este divórcio dos seus vícios pode parecer definitivo, mas eu não me convenço com palavras: sei que os vícios, de momento &lt;strong&gt;adormecidos mas não dominados&lt;/strong&gt;, hão-de regressar, e &lt;strong&gt;com juros elevados&lt;/strong&gt;! Vou aplicar o meu tempo a tentar dominá-los, mas &lt;strong&gt;só depois&lt;/strong&gt; de experimentar saberei se pode ou não &lt;strong&gt;conseguir-se algum sucesso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto a ti, continua, como até agora, a mostrar-te animoso e a &lt;strong&gt;diminuir as tuas bagagens!&lt;/strong&gt; Nada do que possuímos nos é estritamente necessário. Regressemos à lei da natureza, e teremos &lt;strong&gt;riquezas em abundância&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquilo de que carecemos, ou é gratuito ou de baixo preço: a natureza contenta-se com pão e água! Ora ninguém é tão pobre que não possa obter estes dois bens; e quem a eles limitar os seus apetites poderá &lt;strong&gt;rivalizar em felicidade com o próprio Júpiter&lt;/strong&gt;, conforme diz Epicuro. Será deste filósofo a frase que vou inserir na presente carta. Ei-la:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Procede em tudo como se Epicuro te estivesse observando!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É útil, sem dúvida, termos acima de nós &lt;strong&gt;um mestre&lt;/strong&gt;, alguém cuja aprovação procuremos, alguém que, por assim dizer, &lt;strong&gt;participe dos nossos pensamentos&lt;/strong&gt;. De longe mais importante será viver como se estivéssemos &lt;strong&gt;sempre perante o olhar de algum homem de bem&lt;/strong&gt;; eu já me darei por satisfeito se tu agires sempre como se estivesses a ser observado, uma vez que a solidão é conselheira de todos os vícios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando tiveres progredido a ponto de teres &lt;strong&gt;o maior respeito por ti próprio&lt;/strong&gt;, então poderás dispensar o pedagogo. Por enquanto, &lt;strong&gt;acolhe-te à proteção de alguma autoridade&lt;/strong&gt;: pode ser o grande Catão, ou Cipião, ou Lélio, ou outro qualquer, daqueles em cuja presença mesmo os homens mais depravados reprimiam os seus vícios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto enquanto estás fazendo de ti um homem em cuja presença não ouses prevaricar. Quanto tiveres &lt;strong&gt;atingido este nível&lt;/strong&gt;, quando começares a sentir &lt;strong&gt;respeito por ti mesmo&lt;/strong&gt;, então eu começarei a permitir que faças aquilo que Epicuro igualmente aconselha:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Refugia-te &lt;strong&gt;dentro de ti próprio&lt;/strong&gt;, em especial quando fores fórçado a estar no meio da multidão. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;É bom que te tornes &lt;strong&gt;diferente da maioria&lt;/strong&gt;, desde que possas refugiar-te &lt;strong&gt;com segurança&lt;/strong&gt; dentro de &lt;strong&gt;ti mesmo&lt;/strong&gt;. Repara no comum das pessoas: todas teriam mais proveito na companhia de alguém que não fossem elas próprias! &amp;ldquo;Refugia-te dentro de ti próprio, em especial quando fores forçado a estar no meio da multidão!&amp;rdquo; mas &lt;strong&gt;só se tu fores um homem de bem, tranquilo, moderado&lt;/strong&gt;. Doutra maneira deves procurar refúgio na multidão e fugir de ti mesmo, escapando assim à presença íntima de &lt;strong&gt;um homem sem caráter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 24</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-24/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-24/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-24&#34;&gt;Carta 24&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizes-me que te preocupa qual será o resultado de um processo intentado contra ti por um inimigo furibundo e julgas que eu poderei persuadir-te a teres &lt;strong&gt;melhores pensamentos&lt;/strong&gt; e a te deixares embalar por &lt;strong&gt;esperanças lisonjeiras&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas para quê estares a &lt;strong&gt;sofrer antecipadamente&lt;/strong&gt; com os teus males, que aliás se farão sentir bem depressa, e a &lt;strong&gt;estragares o presente&lt;/strong&gt; com o medo do futuro? É &lt;strong&gt;pura estupidez&lt;/strong&gt;, lá pelo fato de &lt;strong&gt;um dia teres de ser infeliz, começares a ser infeliz desde já&lt;/strong&gt;. Mas vou procurar incutir-te calma por outra via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se queres libertar-te de toda e qualquer angústia, imagina que sucede mesmo aquilo que receias venha a suceder, e, seja qual for esse mal, &lt;strong&gt;avalia bem a sua extensão&lt;/strong&gt; e toma simultaneamente o peso aos teus receios. Depressa perceberás que o objeto do teu
medo ou é de &lt;strong&gt;pouca monta&lt;/strong&gt;, ou de &lt;strong&gt;curta duração&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se para ganhares coragem necessitas de &lt;strong&gt;exemplos&lt;/strong&gt;, não custa muito arranjá-los: em qualquer época os &lt;strong&gt;há com abundância&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em qualquer período da história, seja &lt;strong&gt;romana&lt;/strong&gt; seja de outras nações, depararás com homens dotados de &lt;strong&gt;serenidade filosófica&lt;/strong&gt;, ou ao menos capazes de &lt;strong&gt;corajosos arrebatamentos&lt;/strong&gt;. Supõe que és condenado: o mais grave que te pode suceder é seres exilado ou preso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há algo de mais terrível do que ser &lt;strong&gt;torturado pelo fogo&lt;/strong&gt;, ou sofrer uma &lt;strong&gt;morte violenta&lt;/strong&gt;? Passa em revista todas as possíveis situações, &lt;strong&gt;evoca a imagem de todos&lt;/strong&gt; os que já por elas &lt;strong&gt;passaram sem tremer&lt;/strong&gt;. O problema não é descobrir exemplos, mas sim &lt;strong&gt;escolhê-los&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rutílio&lt;/strong&gt; suportou a sua condenação fazendo notar que o que lamentava no processo não era o resultado, &lt;strong&gt;mas a injustiça&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Metelo&lt;/strong&gt; sujeitou-se ao exílio &lt;strong&gt;com coragem&lt;/strong&gt;, Rutílio até &lt;strong&gt;com alegria!&lt;/strong&gt; O primeiro concedeu à República o favor de regressar a Roma, o segundo transmitiu a sua recusa de regressar a Sula, o ditador a quem então ninguém ousava recusar o que quer que fosse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&#34;&gt;Sócrates&lt;/a&gt; discutia filosofia na prisão e &lt;strong&gt;embora alguns amigos quisessem libertá-lo ele negou-se a sair&lt;/strong&gt;; ficou no cárcere para exemplo de que não devemos recear essas duas coisas que tanto assustam os homens: &lt;strong&gt;a morte e a prisão&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_M%C3%BAcio_C%C3%A9vola&#34;&gt;Múcio&lt;/a&gt;! colocou &lt;strong&gt;a própria mão sobre as brasas&lt;/strong&gt;. Suportar o fogo é doloroso, e mais doloroso ainda se impomos esse tormento a nós próprios. E no entanto Múcio, um homem inculto, desprovido de quaisquer preceitos filosóficos que o defendessem contra a dor e a morte, dotado somente da sua energia de militar, puniu-se a si mesmo pelo fracasso da sua empresa. Ficou &lt;strong&gt;observando a pé firme a mão consumir-se no braseiro inimigo&lt;/strong&gt;; e nem sequer foi ele quem a retirou, já queimada até aos ossos, foi o próprio inimigo quem afastou dele o braseiro. Na sua expedição ao acampamento etrusco Múcio podia ter sido mais afortunado, mais valente, nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vê, pois, como a &lt;strong&gt;autêntica coragem é mais expedita a afrontar os perigos do que a crueldade o é a suscitá-los&lt;/strong&gt;. Teve mais facilidade Porsena em perdoar a Múcio a tentativa de assassínio, do que Múcio em desculpar a si próprio o fracasso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sei o que vais dizer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Essas histórias são repisadas em todas as escolas; quando daqui a pouco tratarmos o problema do desprezo pela morte, já sei que me virás com a história de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Jovem&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E porque não hei-de contar-te o que foi a &lt;strong&gt;sua última noite&lt;/strong&gt;, passada a ler um texto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plat%C3%A3o&#34;&gt;Platão&lt;/a&gt; com a espada à cabeceira do leito? Para a sua hora suprema Catão precavera-se com estes dois instrumentos: o primeiro garantia-lhe &lt;strong&gt;a vontade&lt;/strong&gt;, o segundo &lt;strong&gt;a possibilidade de morrer&lt;/strong&gt;. Tomadas todas as providências, aquelas que poderiam ser tomadas numa situação sem saída possível, Catão arranjou-se de modo a que &lt;strong&gt;a ninguém coubesse o direito de matá-lo&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;a possibilidade de salvá-lo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desembainhando a espada, que até esse momento guardara pura de sangue humano, exclamou:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;strong&gt;Foram infrutíferas, Fortuna, as tuas tentativas de obstar aos meus propósitos&lt;/strong&gt;. Não combati até hoje pela minha própria liberdade, mas pela da pátria; todo o meu esforço tendeu, não a viver livre, mas a viver entre homens livres. E agora que já não há esperança para o género humano, Catão irá &lt;strong&gt;acolher-se a lugar seguro&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desferiu depois em si mesmo um golpe mortal; os médicos ligaram-lhe a ferida, mas Catão, perdendo sangue, perdendo as forças mas guardando a mesma energia de ânimo, mais irado já consigo do que com César, levou à ferida as mãos nuas e, mais do que abrir-lhe caminho, &lt;strong&gt;expulsou de si a sua alma nobilíssima&lt;/strong&gt;, que tanto desprezo sentia por toda e qualquer forma de poder!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não estou a coligir exemplos apenas para aguçar o engenho, mas para que &lt;strong&gt;te sirvam de exortação&lt;/strong&gt; contra aquele que imaginamos ser o mais terrível dos males. As minhas exortações tornar-se-ão mais fáceis se te demonstrar que não são apenas os heróis a desprezar o momento de exalar o último suspiro, mas que &lt;strong&gt;até mesmo homens pusilânimes são capazes em certas situações de se elevar ao nível dos mais valorosos no momento decisivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi este o caso de &lt;strong&gt;Cipião&lt;/strong&gt;, sogro de Gneu Pompeio. Arrastado para a costa de África por ventos contrários, ao ver o seu navio ocupado pelos inimigos, trespassou-se com a espada, e, quando aqueles lhe perguntaram o que era feito do general, respondeu: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;O general está são e salvo!&amp;quot;&lt;/strong&gt; Estas palavras fizeram dele o émulo dos seus maiores e permitiram a perpetuação da glória dada pelo destino aos Cipiões nas terras de África.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se foi glorioso &lt;strong&gt;derrotar Cartago&lt;/strong&gt;, mais ainda o foi &lt;strong&gt;derrotar a morte&lt;/strong&gt;. &amp;ldquo;O general está são e salvo&amp;rdquo;: que forma de morrer haveria mais digna de um general, e de um general das tropas de Catão? Não vou remeter-te para os livros de história, não vou enumerar todos os homens, e &lt;strong&gt;muitos são&lt;/strong&gt;, que através dos tempos têm demonstrado &lt;strong&gt;desprezo pela morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considera &lt;strong&gt;apenas a nossa época&lt;/strong&gt;, de cuja &lt;strong&gt;moleza&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;volúpia&lt;/strong&gt; amargamente nos queixamos. Em todas as ordens sociais, em todos os graus de fortuna, em todos os níveis etários te saltarão à vista &lt;strong&gt;muitos homens que puseram fim aos seus males com a morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita no que te digo, Lucílio: &lt;strong&gt;não só não devemos recear a morte, como a ela devemos o termo dos nossos receios!&lt;/strong&gt; Ouve, pois, com calma as ameaças desse teu inimigo! E embora a consciência te diga que deves estar confiante, como &lt;strong&gt;no processo intervêm muitos fatores de ordem externa&lt;/strong&gt;, ainda que esperes te seja feita justiça, &lt;strong&gt;prepara-te para a hipótese de vires a ser vítima da maior injustiça!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acima de tudo nunca te esqueças disto: não dês a menor importância ao aparato exterior, analisa com cuidado todos os fatores em jogo, e verás que, na tua situação, &lt;strong&gt;a unica coisa temível é o teu próprio temor&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conosco passa-se o mesmo fenómeno habitual nas crianças (o que bem comprova que nós não passamos de crianças grandes): elas assustam-se quando vêem mascaradas as pessoas a quem amam, a quem estão habituadas, com quem brincam. Pois &lt;strong&gt;o que nós temos a fazer é tirar a máscara, não só às pessoas, como às coisas&lt;/strong&gt;, e restituir a cada uma o seu rosto próprio!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para quê&lt;/strong&gt; essa exibição de gládios e fogueiras, essa multidão de carrascos que se agita à tua volta? &lt;strong&gt;Despoja-te desse aparato sob o qual te ocultas para assustar os insensatos&lt;/strong&gt;: tu és apenas a morte, aquela morte que ainda há pouco o meu escravo, a minha escrava afrontaram sem temor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para quê&lt;/strong&gt; essa outra exibição, em grande estilo, de chibatas e mesas de tortura? Para quê todo esse cortejo de instrumentos especializados cada um em esquartejar a sua parte do corpo, todas essas máquinas destinadas a reduzir um homem a pedaços?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afasta todo esse &lt;strong&gt;aparato visual&lt;/strong&gt; que nos deixa mudos de medo, põe termo aos gemidos e aos ais, aos agudos gritos de dor suscitados pelo tormento: &lt;strong&gt;tu és apenas a dor&lt;/strong&gt;, aquela mesma dor que o gotoso aguenta sem , gritar, que o doente do estômago suporta enquanto come os mais delicados manjares, que a jovem parturiente sofre enquanto dá à luz! &lt;strong&gt;Se te posso suportar, és uma dor ligeira, se não posso, serás uma dor breve!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medita continuamente nestas máximas&lt;/strong&gt;, que aliás tens ouvido com frequência, e que tu próprio muitas vezes tens repetido. Deves, porém, comprovar pela experiência a veracidade do que tens ouvido e do que tu mesmo tens dito. A pior crítica que nos podem fazer é a acusação de &lt;strong&gt;repetirmos as sentenças da filosofia sem pormos em prática os seus ensinamentos&lt;/strong&gt;. Não vais dizer-me que só agora reparaste que és um ser sujeito à morte, ao exílio ou à dor?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estamos sujeitos a tudo isso desde o nascimento&lt;/strong&gt;: pensemos, portanto, que nos vai mesmo suceder tudo quanto é susceptível de nos suceder. Estou certo de que já tens seguido este meu conselho. Não quero é deixar de exortar-te agora a que não deixes a tua angústia presente tomar-te conta do espírito, pois de contrário este acobardar-se-á e mostrar-se-á pouco vigoroso na altura decisiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desvia a atenção desse problema individual para os problemas comuns a todos&lt;/strong&gt;. Repete a ti próprio que tens um corpo mortal e frágil, exposto a mil e uma dores, que não apenas as ocasionadas por agressões ou &lt;strong&gt;prepotências dos poderosos&lt;/strong&gt;: os próprios prazeres degeneram em sofrimentos, os banquetes são causa de indigestões, a embriaguês provoca o entorpecimento e o descontrolo dos nervos, a sensualidade é origem de deformações nos pés, nas mãos, em todas as articulações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vou empobrecer&lt;/strong&gt;: serão mais numerosos os meus semelhantes. &lt;strong&gt;Vou ser exilado&lt;/strong&gt;: imaginar-me-ei nascido no local do meu exílio. &lt;strong&gt;Vou ser amarrado&lt;/strong&gt;: e então, será que agora tenho os movimentos livres, eu, que a natureza criou amarrado a este peso que é o meu próprio corpo? &lt;strong&gt;Vou morrer:&lt;/strong&gt; quer dizer, vou deixar de poder estar doente, de poder ser amarrado, vou deixar de estar sujeito à morte!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não sou tão tolo que me vá pôr a repetir o refrão dos Epicuristas: que é &lt;strong&gt;infundado o medo dos infernos&lt;/strong&gt;, que não há roda alguma sobre a qual Ixíon seja arrastado, que não há qualquer monte por onde Sísifo empurre com os ombros o rochedo, que não há ninguém cujas vísceras possam diariamente renascer e ser comidas! Ninguém é infantil ao ponto de ter medo de Cérbero, das trevas, ou de fantasmas com túnicas cobrindo esqueletos descarnados. &lt;strong&gt;A morte, ou nos consome totalmente, ou nos despoja de alguma coisa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na segunda hipótese, privados do peso do corpo, resta-nos a melhor parte de nós mesmos. Se somos totalmente consumidos, então &lt;strong&gt;não resta mais nada&lt;/strong&gt;, tanto a parte boa quanto a parte má são-nos retiradas igualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá-me licença que cite neste ponto um verso teu, mas sem deixar primeiro de lembrar-te que deves pensar que o escreveste tanto para uso dos outros como para uso próprio. &lt;strong&gt;É indecente dizer uma coisa e pensar outra&lt;/strong&gt;; muito mais indecente será &lt;strong&gt;escrever uma coisa em que se não acredita!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembro-me que um dia tu desenvolveste esta ideia, que nós, homens, não caímos na morte de repente, antes avançamos gradualmente para ela. &lt;strong&gt;Morremos diariamente&lt;/strong&gt;, já que diariamente ficamos privados de uma parte da vida; por isso mesmo, à medida que nós crescemos a nossa vida vai decrescendo. Começamos por perder a infância, depois a adolescência, depois a juventude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todo o tempo que decorreu até ontem é tempo irrecuperável&lt;/strong&gt;; o próprio dia em que estamos hoje, compartilhamo-lo com a morte. Não é a última gota que esvazia a clepsidra, mas toda a água que anteriormente foi escorrendo; do mesmo modo não é a hora final em que deixamos de existir a única que constitui a morte, mas sim a única que a consuma. Atingimos a morte nessa hora, mas já de &lt;strong&gt;há muito caminhávamos para ela&lt;/strong&gt;. Ao descreveres esta situação com a tua eloquência habitual, sempre notável, mas nunca tão sublime como quando pões a palavra ao serviço da verdade, escreveste este verso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;a morte &lt;strong&gt;vem gradualmente&lt;/strong&gt;, a que nos leva é a morte última!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acho melhor que leias as tuas palavras do que esta minha carta. Verificarás como aquela morte que nos enche de medo é &lt;strong&gt;apenas a última, mas não a única&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou a ver o que procuras: queres saber qual a vaiorosa máxima, qual o útil preceito filosófico que eu escolhi para inserir nesta carta. Vou enviar-te uma coisa decorrente da própria matéria que tenho estado a tratar. Epicuro não censura com menos vigor &lt;strong&gt;os homens ansiosos pela morte&lt;/strong&gt; do que os que dela se mostram receosos. Diz ele:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É ridículo correr para a morte por aborrecimento à vida, quando &lt;strong&gt;é o tipo de vida assumido&lt;/strong&gt; que provoca a vontade de correr para a morte. &amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E num outro passo escreve:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que coisa mais ridícula é o desejo da morte, quando é o medo da morte que enche a vida de inquietação!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Podes juntar a estas, outra situação não menos ridícula: é tão grande a insensatez, direi mesmo a loucura dos homens, que alguns há até que &lt;strong&gt;se suicidam&amp;hellip; por medo de morrer!&lt;/strong&gt;&amp;hellip; Se meditares em algum destes tópicos ganharás força de ânimo para suportar quer a morte quer a vida. Em ambos os sentidos devemos receber incitamento e firmeza, para que &lt;strong&gt;nem amemos demasiado a vida nem a odiemos em excesso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo quando a razão aconselhar a pôr termo à própria vida, nunca uma tal decisão deve ser tomada impensada e impulsivamente. Um homem corajoso e sábio &lt;strong&gt;não deverá fugir da vida, mas sim sair dela&lt;/strong&gt;; acima de tudo importa evitar uma paixão que tem assaltado muita gente: &lt;strong&gt;a paixão pela morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como em relação a outros assuntos, também em relação ao fenómeno da morte existe uma inconsiderada tendência de espírito capaz de dominar frequentemente quer homens animosos e de carácter firme, quer gente sem força e sem coragem; só que &lt;strong&gt;enquanto os primeiros sentem desprezo pela vida, os outros não lhe suportam o peso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas pessoas fartam-se de fazer e ver &lt;strong&gt;sempre a mesma coisa&lt;/strong&gt; e são assim levadas a sentir, não ódio, mas &lt;strong&gt;náusea pela vida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aliás, &lt;strong&gt;até a própria filosofia&lt;/strong&gt; nos pode conduzir a essa náusea quando nos diz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Até quando aguentaremos sempre o mesmo? Nunca faremos outra coisa senão acordar e adormecer, comer e sentir fome, ter frio e calor?! Coisa alguma tem um termo, está tudo urdido em círculo, tudo se sucede alternadamente sem parar: a noite põe termo ao dia, e o dia à ,noite, o verão vai findar no outono, ao outono segue-se o inverno, que por seu turno é destronado pela primavera; tudo passa para regressar novamente. &lt;strong&gt;Não realizamos nada de novo&lt;/strong&gt;, não vemos nada de novo: e aqui reside por vezes a causa da náusea!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitos são os que pensam que a vida, não sendo dura, é supérflua.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem! !!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caio Múcio perante o rei Lars Porsena com a mão direita no fogo. 1706-8. Por Giovanni Antonio Pellegrini, no Ca&#39; Rezzonico, em Veneza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-23-carta-24/index.pt-br_files/800px-Ca&#39;_Rezzonico_-_Mucius_Scaevola_before_Porsenna_-_Giovanni_Antonio_Pellegrini.jpg&#34; alt=&#34;Caio Múcio perante o rei Lars Porsena com a mão direita no fogo. 1706-8. Por Giovanni Antonio Pellegrini, no Ca&#39; Rezzonico, em Veneza.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 23</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-23/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-23/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-23&#34;&gt;Carta 23&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não penses que te escrevo para dizer como o inverno, que, aliás, foi curto e pouco rigoroso, se portou bem conosco, ou como a primavera está desagradável, ou como o frio chegou fora de tempo! Isso são frioleiras próprias de quem &lt;strong&gt;fala por falar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu só escrevo aquilo que &lt;strong&gt;sinto ter utilidade&lt;/strong&gt;, quer para ti, quer para mim. Que outra coisa posso, portanto, fazer além de incitar-te à conquista da sabedoria? Queres saber qual o &lt;strong&gt;fundamento da sabedoria&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não tirar satisfação de coisas vãs&lt;/strong&gt;. Falei em fundamento: na realidade é o ponto culminante. Só atinge o ponto supremo quem sabe em que consiste a verdadeira satisfação, quem &lt;strong&gt;não deixa a sua felicidade ao arbítrio dos outros&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fica sempre angustiado e inseguro de si o homem que &lt;strong&gt;se deixa solicitar por toda e qualquer esperança&lt;/strong&gt;, ainda que ao seu alcance, ainda que fácil de realizar, ainda que nunca esse homem tenha sido iludido nas suas expectativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que tens a fazer antes de mais, caro Lucílio, é &lt;strong&gt;aprender a ser alegre&lt;/strong&gt;. Estás a pensar que eu te quero privar de muitos prazeres ao afastar de ti os bens fortuitos, ao entender que &lt;strong&gt;devemos subtrair-nos ao doce canto das sereias&lt;/strong&gt; que é &lt;strong&gt;a esperança&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo contrário, o meu desejo é que &lt;strong&gt;nunca te falte a alegria&lt;/strong&gt;. O meu desejo é que a alegria habite sempre em tua casa; e fá-lo-á, se começar a habitar dentro de ti. Os outros tipos de alegria não satisfazem a alma; &lt;strong&gt;desanuviam o rosto, mas são superficiais&lt;/strong&gt;. A menos que entendas que estar alegre é estar a rir! Não, a alma deve estar &lt;strong&gt;desperta&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;confiante&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;acima das contingências&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredita-me, a &lt;strong&gt;verdadeira alegria&lt;/strong&gt; é uma coisa &lt;strong&gt;muito séria&lt;/strong&gt;. Julgas tu que se pode pensar em desprezar a morte, em abrir as portas à pobreza, em refrear os prazeres, em exercitar a capacidade de suportar a dor - e tudo isto &lt;strong&gt;sem franzir a testa&lt;/strong&gt;, sempre com o rosto, como diriam os nossos jovens pretensiosos, &lt;strong&gt;descontraído&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem &lt;strong&gt;interioriza estes pensamentos&lt;/strong&gt; alcança uma grande alegria, mas &lt;strong&gt;de ar pouco sorridente!&lt;/strong&gt; O meu desejo é que tu possuas uma alegria deste tipo. Quando algum dia souberes de que fonte emana essa alegria, &lt;strong&gt;nunca mais ela deixará de te acompanhar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os filões dos metais ligeiros encontram-se à superfície, mas os metais &lt;strong&gt;mais preciosos&lt;/strong&gt; são aqueles cujos veios &lt;strong&gt;se encontram mais fundo&lt;/strong&gt; e que, por isso mesmo, &lt;strong&gt;compensam muito mais&lt;/strong&gt; quem os explora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os prazeres com que o vulgo se deleita são ligeiros e superficiais, toda a alegria de importação &lt;strong&gt;carece de fundamento&lt;/strong&gt;. A alegria de que estou falando e à qual me esforço por fazer-te aceder, essa é de &lt;strong&gt;natureza constante&lt;/strong&gt;, e tanto mais dilatada, quanto mais íntima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peço-te, Lucílio amigo, age da única maneira possível para obteres a felicidade: repele e despreza aqueles bens que &lt;strong&gt;só brilham por fora&lt;/strong&gt;, que dependem das promessas de fulano ou das benesses de cicrano. Faz do verdadeiro bem o teu alvo, &lt;strong&gt;busca a alegria dentro de ti&lt;/strong&gt;. Que significa &amp;ldquo;dentro de ti&amp;rdquo; ? Significa &lt;strong&gt;que a felicidade se origina em ti mesmo, na melhor parte de ti mesmo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este nosso corpo, embora sem ele nada possamos fazer, considera-o como um utensílio, indispensável, sim, mas não valioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O corpo alicia-nos para prazeres ilusórios, de curta duração, prazeres que nos repugnam mal terminam e que, &lt;strong&gt;se não forem doseados com extrema moderação, acabam por se tornar no seu contrário&lt;/strong&gt;. Assim mesmo: o prazer está à beira de um precipício, e transforma-se em dor se não for gozado segundo a justa medida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por outro lado, &lt;strong&gt;é difícil&lt;/strong&gt; guardar a justa medida daquilo que se nos afigura um bem. Ora o desejo do verdadeiro bem está ao abrigo deste risco. Se queres saber em que consiste e donde provém o verdadeiro bem, vou dizer-to: consiste na &lt;strong&gt;boa consciência&lt;/strong&gt;, nos &lt;strong&gt;propósitos honestos&lt;/strong&gt;, nas &lt;strong&gt;ações justas&lt;/strong&gt;, no &lt;strong&gt;desprezo pelos bens fortuitos&lt;/strong&gt;, no ritmo &lt;strong&gt;tranquilo e constante&lt;/strong&gt; de uma vida que trilha um &lt;strong&gt;único caminho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqueles que estão continuamente a mudar de intenções e não apenas a mudar, mas a deixarem-se arrastar ao sabor do acaso, como poderão apoiar-se em alguma certeza permanente se &lt;strong&gt;eles próprios são hesitantes e instáveis?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raros são os homens que conseguem &lt;strong&gt;ordenar refletidamente&lt;/strong&gt; a sua vida. Os outros, à maneira de destroços arrastados por um rio, em vez de caminharem deixam-se levar à deriva. Se a corrente é fraca ficam parados na água quase estagnada, se é forte, são arrastados com violência; a uns, deixa-os a corrente em seco ao abrandar junto à margem, a outros, um fluxo impetuoso acaba por lançá-los no mar. Por isso mesmo é que nós &lt;strong&gt;devemos fixar de uma vez por todas o que queremos e manter-nos firmes nesse propósito&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É chegado o momento de pagar a minha dívida. Poderei fazê-lo citando um dito do teu caro &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; com o qual darei por desobrigada esta carta: &amp;ldquo;É lamentável estar-se perpetuamente no começo da vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez a mesma ideia se possa exprimir com mais clareza desta outra forma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Vivem mal os homens que estão sempre começando a viver&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Não entendes porquê? De fato esta frase exige uma explicação. O que se passa é que tais homens têm &lt;strong&gt;permanentemente uma vida incompleta&lt;/strong&gt;, pois quando se está ainda no início da vida não se pode estar já preparado para a morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devemos agir de modo a que &lt;strong&gt;em qualquer altura já tenhamos vivido o bastante&lt;/strong&gt;, coisa fora do alcance de quem está sempre procurando um rumo para a sua vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E não penses que são poucos os homens nestas circunstâncias: &lt;strong&gt;são praticamente todos!&lt;/strong&gt; Há mesmo quem comece a viver na hora em que devia morrer. Parece-te estranho? Pois vou dizer-te uma coisa aparentemente ainda mais estranha: &lt;strong&gt;há homens que deixaram de viver antes mesmo de terem começado!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Carta 1</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-1/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/cartas/carta-1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;carta-1&#34;&gt;Carta 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Procede deste modo, caro Lucílio: &lt;strong&gt;reclama o direito de dispores de ti&lt;/strong&gt;, concentra e aproveita todo o tempo que até agora te era roubado, te era subtraído, que te fugia das mãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convence-te de que as coisas são tal como as descrevo : uma parte do tempo é-nos tomada, outra parte vai-se sem darmos por isso, outra deixamo-la escapar. Mas o pior de tudo é o tempo desperdiçado por negligência. Se bem reparares, durante grande parte da vida agimos mal, durante a maior parte não agimos nada, &lt;strong&gt;durante toda a vida agimos inutilmente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podes indicar-me alguém que dê o justo valor ao tempo aproveite bem o seu dia e pense que diariamente morre um pouco? É um erro imaginar que a morte está à nossa frente : grande parte dela já pertence ao passado, &lt;strong&gt;toda nossa vida pretérita é já do domínio da morte!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede, portanto, caro Lucílio, conforme dizes: &lt;strong&gt;preenche todas as tuas horas!&lt;/strong&gt; Se tomares nas mãos o dia de ho!e conseguirás .depender menos do dia de amanhã. De adiamento em adiamento, a vida vai-se passando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada nos pertence, Lucílio, &lt;strong&gt;só o tempo é mesmo nosso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A natureza concedeu-nos a posse desta coisa transitória e evanescente da qual quem quer que seja nos pode expulsar. É tão grande a insensatez dos homens que aceitam prestar contas de tudo quanto - mau grado o seu valor mínimo, ou nulo, e pelo menos certamente recuperável - lhes é emprestado, mas &lt;strong&gt;ninguém se julga na obrigação de justificar o tempo que recebeu&lt;/strong&gt;, apesar de este ser o único bem que, por maior que seja a nossa gratidão, nunca podemos restituir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez te apeteça perguntar como procedo eu, que te dou todos estes preceitos. Dir-te-ei com franqueza: como alguém que vive bem, mas sem esbanjamento. Tenho as minhas contas em dia! Não te posso dizer que nunca perco tempo, mas sei dizer-te quanto, porquê e de que modo o perco. Posso prestar contas da minha pobreza. A mim, porém, sucede-me o mesmo que a muitos que, sem culpa própria, ficaram reduzidos à miséria: &lt;strong&gt;todos perdoam, mas ninguém ajuda&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que mais há a dizer? &lt;strong&gt;Não considero pobre aquele a quem basta o pouco que tem&lt;/strong&gt;. Prefiro, contudo, que tu preserves os teus bens e que o comeces a fazer quanto antes. Conforme diziam os nossos maiores, &amp;ldquo;já vem tarde a poupança quando o vinho está no fundo.&amp;rdquo; É que o que fica no fundo, além de ser muito pouco, são apenas as borras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passa Bem!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;versão-papel-&#34;&gt;Versão Papel 📖&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//ws-na.amazon-adsystem.com/widgets/q?ServiceVersion=20070822&amp;OneJS=1&amp;Operation=GetAdHtml&amp;MarketPlace=BR&amp;source=ac&amp;ref=tf_til&amp;ad_type=product_link&amp;tracking_id=mundodekeika-20&amp;marketplace=amazon&amp;amp;region=BR&amp;placement=9723105365&amp;asins=9723105365&amp;linkId=fb8dc16224bc0c2b7943ec769c5b5905&amp;show_border=true&amp;link_opens_in_new_window=true&amp;price_color=333333&amp;title_color=0066c0&amp;bg_color=ffffff&#34;&gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-skoob-&#34;&gt;No Skoob 🦅&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio - 4 edição&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;índice-das-cartas&#34;&gt;Índice das Cartas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Índice das 124 cartas publicadas : &lt;a href=&#34;https://lucianakeiko.github.io/cartas-a-lucilio/&#34;&gt;📚 Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>