<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Suicídio on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/suic%C3%ADdio/</link>
    <description>Recent content in Suicídio on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/suic%C3%ADdio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 26</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-25-carta-26/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-25-carta-26/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-26&#34;&gt;Carta 26&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Dizia-te eu, não há muito, que já estava &lt;strong&gt;à vista da velhice&lt;/strong&gt;; agora creio bem já ter deixado a velhice lá para trás de mim! À minha idade, ou pelo menos ao meu corpo, já será adequada outra designação, pois &amp;ldquo;velhice&amp;rdquo; é o nome que se dá ao &lt;strong&gt;período da vida&lt;/strong&gt; em que o homem está, embora cansado, ainda &lt;strong&gt;não gasto de todo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclui-me, portanto, no número dos decrépitos já prestes a &lt;strong&gt;atingir o fim&lt;/strong&gt;. Há, porém, uma coisa que te peço tomes em consideração: é que &lt;strong&gt;não sinto na alma&lt;/strong&gt; as injúrias da idade, conquanto &lt;strong&gt;as sinta no corpo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somente envelheceram &lt;strong&gt;os meus vícios&lt;/strong&gt;, tal como o corpo auxiliar desses vícios. O &lt;strong&gt;meu espírito&lt;/strong&gt; conserva-se &lt;strong&gt;vigoroso&lt;/strong&gt; e mostra-se contente de já pouco ter de se ocupar com o corpo, isto é, já alijou uma &lt;strong&gt;grande parte do seu fardo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mostra-se exultante, e discute comigo o problema da velhice, a qual diz ser para ele &lt;strong&gt;&amp;ldquo;a flor da idade&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;! Acreditemos nele, deixemo-lo gozar os seus bens específicos. Agora ordena-me &lt;strong&gt;que medite&lt;/strong&gt;, que saiba &lt;strong&gt;discernir&lt;/strong&gt;, neste meu atual estilo de vida &lt;strong&gt;tranquilo e modesto&lt;/strong&gt;, a parte que cabe à filosofia e aquela que cabe à idade, que &lt;strong&gt;observe com atenção&lt;/strong&gt; tudo quanto já &lt;strong&gt;não posso&lt;/strong&gt; e tudo quanto já &lt;strong&gt;não quero fazer&lt;/strong&gt;, considerando como &lt;strong&gt;indesejável&lt;/strong&gt; aquilo que já me &lt;strong&gt;não é possível&lt;/strong&gt; fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, qual o motivo de queixa, qual o prejuízo que vem de se ter acabado aquilo que, um dia ou outro, &lt;strong&gt;teria mesmo de acabar?&lt;/strong&gt; Sei qual a tua objeção:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;É um &lt;strong&gt;prejuízo enorme&lt;/strong&gt; sentirmo-nos &lt;strong&gt;diminuídos, depauperados&lt;/strong&gt;, desfeitos, para em; pregar o termo exato. A velhice, é &lt;strong&gt;um fato&lt;/strong&gt;, não nos abala e derruba de um só golpe, &lt;strong&gt;vai-nos corroendo&lt;/strong&gt;, vai, cada dia que passa, roubando um pouco às nossas forças.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Então haverá melhor forma de morrer do que irmo-nos desfazendo, &lt;strong&gt;natural e gradualmente&lt;/strong&gt;, até chegarmos ao fim? Não quero dizer que um golpe súbito e uma morte repentina sejam qualquer coisa de mal; somente afirmo que &lt;strong&gt;ir perecendo a pouco e pouco&lt;/strong&gt; é um modo mais suave de morrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu, pelo menos, como se já estivesse próximo o momento decisivo, esse dia supremo que há-de pronunciar o &lt;strong&gt;juízo definitivo&lt;/strong&gt; sobre &lt;strong&gt;toda a minha vida&lt;/strong&gt;, vou-me observando e &lt;strong&gt;dizendo a mim mesmo&lt;/strong&gt; estas palavras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Tudo o que até agora fiz ou disse, &lt;strong&gt;de nada vale&lt;/strong&gt;; não passam de fracos e falaciosos &lt;strong&gt;garantes da minha alma&lt;/strong&gt;, disfarçados entre inúmeros adornos. O que eu tiver feito de útil, ficarei a &lt;strong&gt;devê-lo à morte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por conseguinte, preparo-me sem receios para aquele dia em que, &lt;strong&gt;sem artifícios ou disfarces&lt;/strong&gt;, hei-de &lt;strong&gt;ajuizar sobre mim mesmo&lt;/strong&gt;, se apenas digo grandes frases ou &lt;strong&gt;se as sinto&lt;/strong&gt;, se todas as palavras corajosas que proferi contra a Fortuna &lt;strong&gt;foram ou não algo mais do que fingimento ou mascarada!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não interessa a apreciação dos outros&lt;/strong&gt;: é sempre incerta, há sempre divisão de opiniões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não interessam os estudos realizados durante a vida&lt;/strong&gt;: somente a morte pronunciará sobre nós o juízo definitivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esta é a minha opinião:&lt;/strong&gt; as disputas filosóficàs, os colóquios literários, as máximas recolhidas nos textos dos sábios, as conversas eruditas - &lt;strong&gt;nada disto revela a verdadeira força da alma!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Até os mais medrosos são capazes de valentes discursos&lt;/strong&gt;&amp;hellip; O que de fato foi conseguido só se notará no momento de exalar a alma. Por mim, aceito as condições, e &lt;strong&gt;não temo o juízo decisivo&lt;/strong&gt;.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui tens as palavras que digo a mim mesmo, mas toma-as como se também fossem dirigidas a ti. És mais novo do que eu, mas isso não importa: &lt;strong&gt;o que conta não são os anos&lt;/strong&gt;. Não se sabe quando e onde a morte te espera; espera tu, portanto, a qualquer momento por ela!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já estava a terminar, já a minha mão se aprontava para a fórmula final; devo, no entanto, contar as moedas e dar a esta carta o seu viático! Mesmo que eu te não diga a quem vou pedir o dinheiro emprestado, tu já calculas a que cofre vou bater &amp;hellip; Mas espera por mim mais um pouco e eu passarei a pagar-te do meu bolso! Entretanto o banqueiro será &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt;, o qual nos aconselha a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;meditar na morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, ou a &lt;strong&gt;&amp;ldquo;atribuir a maior importância à aprendizagem da morte&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, se porventura a mesma ideia se nos torna mais clara usando esta última fórmula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez tu julgues supérfluo aprender uma coisa que &lt;strong&gt;só utilizamos uma vez!&lt;/strong&gt; Mas por isso mesmo é que devemos meditar nela: temos &lt;strong&gt;sempre que estudar uma coisa que não podemos testar se já sabemos!&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Medita na morte!&amp;quot;: com estas palavras &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Epicuro&#34;&gt;Epicuro&lt;/a&gt; manda-nos meditar na &lt;strong&gt;liberdade&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um homem que aprendeu a morrer esquece o que seja a servidão&lt;/strong&gt;: está acima, melhor dizendo, está &lt;strong&gt;fora do alcance de todo e qualquer poder!&lt;/strong&gt; Que lhe importam o cárcere, os guardas, as cadeias, &lt;strong&gt;se tem diante de si uma porta sempre aberta?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma única cadeia nos tem manietados: &lt;strong&gt;o amor pela vida.&lt;/strong&gt; Não o abafemos de todo, mas diminuamo-lo de modo a que, &lt;strong&gt;se as circunstâncias o exigirem, nada nos detenha&lt;/strong&gt; ou impeça de estarmos preparados para &lt;strong&gt;fazer imediatamente o que, mais tarde ou mais cedo, teremos mesmo de fazer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar Bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>