<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Modelo on Homo Somnium</title>
    <link>https://lucianakeiko.github.io/tags/modelo/</link>
    <description>Recent content in Modelo on Homo Somnium</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 1982–2021</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lucianakeiko.github.io/tags/modelo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Carta 11</title>
      <link>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-10-carta-11/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lucianakeiko.github.io/post/2021-07-10-carta-11/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;carta-11&#34;&gt;Carta 11&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Estivemos conversando, o teu amigo e eu, e esta primeira conversa revelou-me o seu bom caráter, deu-me a conhecer quanto nele há de &lt;strong&gt;ânimo&lt;/strong&gt;, de &lt;strong&gt;inteligência&lt;/strong&gt;, mesmo já de &lt;strong&gt;progresso no campo filosófico&lt;/strong&gt;. Como que me deu a provar aquilo que virá a ser no futuro, tanto mais que a conversação não fora preparada, mas correu de improviso. Enquanto procurava dominar-se, só a custo reprimiu a timidez - &lt;strong&gt;indício positivo&lt;/strong&gt;, tratando-se de um jovem - , o que prova como era sentido o rubor que lhe cobriu o rosto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creio bem que, mesmo quando obtiver a autoconfiança e se libertar de todos os seus vícios, até quando for já um sábio, &lt;strong&gt;nunca perderá a tendência para corar&lt;/strong&gt;. Nenhuma sabedoria, de fato, nos poderá libertar de certas fraquezas físicas naturais: tendências inatas, congénitas, &lt;strong&gt;a prática pode abrandá-las, nunca suprimi-las&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há homens, &lt;strong&gt;mesmo muitíssimos senhores de si&lt;/strong&gt;, que, em presença do público, se cobrem de suor como se estivessem mortos de fadiga ou de calor; outros, quando se aprestam para discursar, ficam sem força nas pernas, a outros batem os dentes, entaramela-se a língua, colam-se os lábios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contra isto não há técnica ou prática que valha; &lt;strong&gt;a natureza exerce os seus direitos e mesmo às pessoas mais firmes&lt;/strong&gt; faz sentir essa sua debilidade. Entre tais debilidades pode incluir&amp;ndash;se a tendência para corar, capaz de ocorrer subitamente mesmo às pessoas mais austeras. É, todavia, mais frequente nos jovens, que têm o sangue mais quente e o rosto mais delicado; no entanto também se verifica nas pessoas maduras ou velhas. Há homens que nunca são tão temíveis como quando ruborizados, como se o fato significasse que &lt;strong&gt;perderam toda a vergonha&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sula&#34;&gt;&lt;strong&gt;Sula&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, por exemplo, nunca era tão violento como quando o sangue lhe afluía ao rosto. Nada era mais instável do que o rosto de &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Pompeu&#34;&gt;&lt;strong&gt;Pompeio&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; o qual, quando falava em público, especialmente na assembleia popular, corava sempre. Lembro-me de ver Fabiano, ao comparecer como testemunha ante o senado, ficar todo corado, sinal de pudor que lhe convinha maravilhosamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora o fato não resulta de qualquer defeito intelectual, mas sim &lt;strong&gt;do inesperado duma situação&lt;/strong&gt;, que pode, senão inibir, pelo menos perturbar os inexperientes que, por natureza, tendem a ruborizar-se com facilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como há pessoas de sangue calmo, outras há que o têm vivo e ágil, capaz de afluir rapidamente ao rosto. Tais fenomenos, conforme disse, &lt;strong&gt;não há sabedoria que os suprima&lt;/strong&gt;; doutro modo a sabedoria, &lt;strong&gt;se pudesse erradicar todos os defeitos, teria um poder absoluto sobre a natureza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquilo que nos foi dado pelos condicionalismos do nascimento e da constituição física, por muito que, longamente, o espírito tenha trabalhado por aperfeiçoar-se, nunca nos abandonará, são &lt;strong&gt;fenômenos que não podemos impedir&lt;/strong&gt;, nem simultaneamente, podemos provocar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os atores de teatro, os quais devem imitar paixões, exprimir medo e ansiedade, denotar tristeza, servem-se, para imitar a vergonha, destes artifícios: baixar o rosto, mastigar as palavras, manter os olhos fixos no chão. Corar, todavia, é coisa que são incapazes de fazer! &lt;strong&gt;O rubor nem se impede, nem se provoca deliberadamente&lt;/strong&gt;. Contra fenómenos deste género a sabedoria nada garante, nada consegue; são fenómenos naturais, ocorrem sem nós querermos, esvaem-se sem nós querermos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta carta já está reclamando o brinde final. Cá vai ele! É bem útil e salutar esta máxima que pretendo ver gravada no teu espírito:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Devemos eleger um homem de bem como modelo e tê-lo sempre diante dos olhos, de modo a vivermos como se ele nos observasse, a procedermos como se ele visse os nossos atos!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este preceito, caro Lucílio, Foi enunciado por &lt;strong&gt;Epicuro&lt;/strong&gt; que assim nos dota de um vigilante, de um pedagogo; e com grande razão, pois grande parte das faltas não seria cometida se ante os faltosos se erguesse uma testemunha. Que a nossa alma, portanto, tenha &lt;strong&gt;um modelo a quem venere e graças a cuja autoridade torne mais nobre mesmo o seu mais íntimo recesso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feliz o homem que, não apenas pela sua presença, mas até só pela sua imagem torna os outros melhores!&lt;strong&gt;Feliz o homem capaz de ter por alguém tanto respeito que a simples lembrança do modelo basta para lhe dar ordem e harmonia espiritual!&lt;/strong&gt; Quem for capaz de ter por alguém um tal respeito, em breve inspirará por seu turno respeito idêntico. Escolhe, por exemplo, &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cat%C3%A3o,_o_Velho&#34;&gt;Catão&lt;/a&gt;; se este te parecer demasiado rígido, escolhe &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Caio_L%C3%A9lio&#34;&gt;Lélio&lt;/a&gt;, que é homem de espírito mais maleável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escolhe alguém cuja vida, cujas palavras, cujo rosto, enfim, &lt;strong&gt;espelho da própria alma, sejam do teu agrado&lt;/strong&gt;. Contempla-o sempre, ou como teu vigilante, ou &lt;strong&gt;como teu modelo&lt;/strong&gt;. Temos necessidade, repito, de alguém por cujo caráter procuremos afinar o nosso: riscos tortos só se corrigem com a régua!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passar bem!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;📖 &lt;a href=&#34;https://www.skoob.com.br/cartas-a-lucilio-37684ed41245.html&#34;&gt;Cartas a Lucílio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ISBN-13: 9789723105360 / ISBN-10: 9723105365&lt;br&gt;
Ano: 2009 / Páginas: 713&lt;br&gt;
Idioma: português de Portugal&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Editora:&lt;/strong&gt; Fundação Calouste Gulbenkian&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>